<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1882-03-16 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1882-03-16 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1882-03-16">1882-03-16</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">1057</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/1636131</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1882-03-16_1057_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1882/1882-03-16/ΠΡΩΙΑ_1882-03-16_1057_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/1636131"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/34186072-2f8f-428f-bd76-b04bc7e12b56?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/34186072-2f8f-428f-bd76-b04bc7e12b56?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/34186072-2f8f-428f-bd76-b04bc7e12b56?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/34186072-2f8f-428f-bd76-b04bc7e12b56?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.pb1" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page1">
<lb n="1"/>Α
<lb n="2"/>Ἔτος Δ'. Ἐκδίδοται καθ᾿ ἑκάστην. Ἀθήνησι, Τρέτη 16 Μαρτίου 1892 Ἀρ. 1087
<lb n="3"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="4"/>Ἐν Ἀθήναις ἐτησία Φρ. 13) Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις ἐτησία Φρ. 14 /
<lb n="5"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία δρ. 20.
<lb n="6"/>ΚΑΤΑΧΩΡΙΣΕΙΣ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΛΙ
<lb n="7"/>Γνωστοποιήσεις μέχρι
<lb n="8"/>Δι᾿ ἕκαστον στίχ. διατριβῶν κλ.λ.κο/
<lb n="9"/>10 στίχων Αρ. 3
<lb n="10"/>Ἡ ἐπιστροφὴ τῶν μὴ καταχωριζ χειρογριδὲν εἶναι ὑποχρεωτική
<lb n="11"/>Ἐν τῇ χθεσινῇ συνεδριάσει τῆς βουλῆς λαβῶν τὸν λόγον ὁ κ. 1 1
<lb n="12"/>9. Δηλιγιάννης ἐπὶ τοῦ νομοσχεδίου περὶ εἰσαγωγῆς τῆς ἑλληνικῆς │
<lb n="13"/>νομοθεσίας εἰς τὰς ἄρτι προσαρτηθείσας χώρας ὡμίλησε ταῦτα :
<lb n="14"/>Θ. Δηλεγιάννης. Ἀναγκαζόμενος ἵνα φέρω τον λόγον !
<lb n="15"/>ἐπὶ τοῦ νομοσχεδίου περὶ εἰσαγωγῆς τῆς ἑλληνικῆς νομοῦεσίας
<lb n="16"/>ἐν ταῖς προσαρτηθείσαις χώραις, νομίζω, ὅτι δὲν δύναται │
<lb n="17"/>νὰ παραπονεθῇ οὔτε ἡ ὑπὸ τῆς κυβερνήσεως ἀντιπροσωπενομένη
<lb n="18"/>πλειοψηφία τῆς βουλῆς, οὔτε ἡ τὴν πλειοψηφίαν !
<lb n="19"/>ταύτην ἀντιπροσωπεύουσα κυβέρνησις, διότι τὰ μέλη τῆς !
<lb n="20"/>πλειοψηφίας καὶ οὐχὶ ἡμεῖς ἐξέτρεψαν πρὸ μικροῦ τὴν συζήτησιν
<lb n="21"/>ἐπὶ ἀντικείμενα ὅλως ἀλλότρια, κεχωρισμένα δὲ !
<lb n="22"/>τοῦ ἀντικειμένου ἐπὶ τοῦ ὁποίου συζητοῦμεν· ὅταν δὲ ὁ κ./
<lb n="23"/>πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου προέβαλε τὸ κατεπεῖγον
<lb n="24"/>τοῦ νομοσχεδίου, τότε ἡμεῖς, καίτοι δυνάμενοι ν᾿ !
<lb n="25"/>ἀμφισβητήσωμεν τὸ κατεπῖγον τοῦτο, διότι ἐγνωρίζομεν !
<lb n="26"/>ποῖοι λόγοι μετεποίησαν εἰς κατεπεῖγον τὸ νομοσχέδιον, οὐ- │
<lb n="27"/>δεμίαν προεβάλομεν ἀντίρρησιν, ἀλλὰ παραδεχθέντες τὸ
<lb n="28"/>κατεπεῖγον προσεπαθήσαμεν νὰ συντελέσωμεν, ἵνα εὐκολό- /-
<lb n="29"/>νωμεν τὴν κυβέρνησιν νὰ πορισθῇ παρὰ τῆς βουλῆς τὴν
<lb n="30"/>ἐξουσίαν, τῆς ὁποίας εἶχεν ἀνάγκην, διὰ νὰ ὀργανώσῃ τὰς
<lb n="31"/>νέας χώρας· καὶ διὰ τοῦτο τότε ἐζητήσαμεν τὸν χωρισμὸν /
<lb n="32"/>τῶν ζητημάτων καὶ προσεπαθήσαμεν νὰ περιορίσωμεν τὴν !
<lb n="33"/>συζήτησιν ἐπὶ μόνων τῶν διατάξεων τοῦ νομοσχεδίου εἰδικώτερον.
<lb n="34"/>Τὴν παρατήρησιν ταύτην ἐνόμιζα ὅτι ὤφειλον νὰ προ-/
<lb n="35"/>τάξω τοῦ λόγου μου, μεθ᾿ ὅσα ἔλαβον χώραν κατὰ τὴν τελευταίαν
<lb n="36"/>συνεδρίασιν, τῆς ὁποίας ἡ λύσις ἀπηγγέλθη, καθ᾿ /
<lb n="37"/>ἣν ὥραν ἀνέβην τὸ βῆμα, διὰ νὰ συζητήσω ἐπὶ τοῦ νομο-/
<lb n="38"/>σχεδίου περὶ οὗ πρόκειται.
<lb n="39"/>Ἐνόμιζα δέ, ὅτι εἶχον καθῆκον νὰ μετάσχω τῆς συζη-/
<lb n="40"/>τήσεως, διότι ἤκουσα κατὰ τὴν συζήτησιν τοῦ νομοσχεδίου /
<lb n="41"/>τούτου ἀναπτυσσομένας ἐντεῦθεν δύω θεωρίας, τὰς ὁποίας !
<lb n="42"/>ἐξ ἴσου θεωρῶ μὴ ὀρθὰς καὶ τὰς ὁποίας ἔχω καθῆκον ν᾿
<lb n="43"/>ἀναιρέσω, ἀποδεικνύων εἰς τὴν βουλὴν τὰ ἄτοπα, εἰς τὰ !
<lb n="44"/>ὁποῖα φέρει ἑκατέρα τῶν θεωριῶν τούτων, οὐχὶ μὲ τὴν
<lb n="45"/>ἐλπίδα ὅτι ἐδυνάμην νὰ πείσω εἴτε τὴν μεγάλην πλειοψηφίαν,
<lb n="46"/>εἴτε τὴν μεγάλην μειοψηφίαν, ἀλλὰ μὲ τὴν ἐπιθυμίαν
<lb n="47"/>νὰ αἰσθανθῶ τὴν εὐχαρίστησιν ὅτι ἐκπληρῶ τὸ καθῆκόν
<lb n="48"/>μου.
<lb n="49"/>Δέν μοι ἐφάνη ἀληθὴς ἡ θεωρία, τὴν ὁποίαν ὁ πρῴην !
<lb n="50"/>ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν σᾶς ἀνέπτυξε, καὶ τὴν ὁποίαν
<lb n="51"/>δι᾿ εὐγλώττου φωνῆς ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς ἐξ Ἑρ-/
<lb n="52"/>μιονίδος διὰ μακρῶν ἀνέλυσε κατὰ τὴν τελευταίαν συνεδρίασιν.
<lb n="53"/>Ἡ θεωρία τοῦ κ. πρῴην ἐπὶ τῶν οἰκονομ. ὑπουργοῦ,
<lb n="54"/>ἐπὶ τῆς ὁποίας ἐστηρίχθη ὅλη ἡ ἐργασία τοῦ παραιτηθέντος
<lb n="55"/>ὑπουργείου, ὑποθέτει, ὅτι, ὅταν γίνεται προσάρτησις !
<lb n="56"/>χωρῶν, αἱ ἀποκοπτόμεναι ἀπό τι κράτος χῶραι καὶ προστιθέμεναι
<lb n="57"/>εἰς ἄλλο, προστίθενται γυμναί, μὴ φέρουσαι !
<lb n="58"/>[μεθ᾿ ἑαυτῶν οὐδένα ὄργα νισμόν, ἀφίενται δὲ ὁλοτελῶς εἰς
<lb n="59"/>τὴν κρίσιν τοῦ κράτους ἐκείνου, εἰς τὸ ὁποῖον προσαρτῶνται.
<lb n="60"/>Ἐάν μοι ἦτο δυνατὸν νὰ ποιήσωμαι χρῆσιν φράσεώς
<lb n="61"/>τινος, τὴν ὁποίαν ἀνέγνων ποτὲ εἰς ἐφημεριδα τῆς πρώην
<lb n="62"/>ἀντιπολιτεύσεως, τὸ ἔδαφος τῶν προσαρτωμένων χωρῶν
<lb n="63"/>εἶναι κατὰ τὴν θεωρίαν ταύτην παρθενικὸν ἐπὶ τοῦ ὁποίου
<lb n="64"/>καλοῦνται ἐκεῖνοι, οἱ ὁποῖοι διοικοῦσι τὸ κράτος εἰς τὸ
<lb n="65"/>ὁποῖον προσαρτῶνται, νὰ τὸ ὀργανώσωσιν ὅπως ἂν βούλονται.
<lb n="66"/>Τὴν θεωρίαν ταύτην, τὴν ὁποίαν θεωρῶ μὴ ὀρθήν, καταδεικνύει
<lb n="67"/>ὡς ἄτοπον καὶ πλημμελῆ ἁπλῆ τις ὑπόθεσις.
<lb n="68"/>δ
<lb n="69"/>Ἂν ἤθελεν ποιθῆ ὅτι εἰ κρτος τι δὲν προσαταται αι
<lb n="70"/>μάχιον χώρας, μέρος, τὸ ὁποῖον ἀνῆκεν ἄλλοτε εἰς κράτος
<lb n="71"/>ἄρτιον, ἀλλὰ προσαρτᾶται κράτος ἔρτιον, σωμὲ καχωρι[σμένον
<lb n="72"/>καὶ αὐθέπαρκτον, ἡ χόρα αὕτη, κατὰ τὴν θωρίαν
<lb n="73"/>τοῦ πρῴην ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργοῦ, εἶναι καὶ αὕτη
<lb n="74"/>γυμνὴ παντὸς ὀγανιμοῦ, καὶ προσαρτωμένα εἰς τὸ κράτος
<lb n="75"/>τὸ νέον ἀμεται εἰς τὴν διάκισν τοῦ κράτους αὐτοῦ.
<lb n="76"/>Ὑποθέατε, ὅταν ἐτελέσθη τὸ εὐτυχὰς συμβιόσεις τας
<lb n="77"/>μετὰ τοῦ ἑλληνικοῦ βασιλίου ἐνώσεως τοῦ πρόν γριδῦ
<lb n="78"/>κράτους, κατὰ τὴν θεωρίαν ταύτην, τὴν ἡμέραν καθ᾿ ἂν
<lb n="79"/>ἀνυψώθη ἡ ἑλληνικὴ σημαία ἐκεῖ, ἔπαυσαν οἱ ἐκεῖ ἰσγύοντες
<lb n="80"/>νόμοι, ἡ πρῴην Ἐπτάνησος προσηρτᾶτο ἀπογυμνουμένη
<lb n="81"/>καὶ ἀπὸ ὀργανισμὸν διοικητικὸν τὸν ὁποῖον εἶχε, καὶ
<lb n="82"/>ἀπὸ τὴν νομοθεσίαν τοῦ δημοσίου δικαίου καὶ τὴν ἀστι[κήν,
<lb n="83"/>ἡ δὲ νομοθετικὴ ἐξουσία τῆς Ἑλλάδος ἔμελλε νὰ συνἔλθ
<lb n="84"/>νὰ ὀγανώσῃ τὴν χώραν ἐκίνην καὶ ἐπς ὅτου ἔμέλε
<lb n="85"/>νὰ συνέλθῃ ἡ νομοθετικὴ ἐξουσία τῆς Ἑλλάδος ἡ παριστῶσα
<lb n="86"/>τὸ ἑλληνικὸν κράτος ἀρχὴ εἶχε τὸ δικαίωμα νὰ ἀργανώσῃ
<lb n="87"/>αὐτὴν προσωρινὸς ὡς ἐδούλετοι
<lb n="88"/>Ἡ θεωρία αὕτη ἀνήκει εἰς τὴν κατακτητικὴν λεγομένην
<lb n="89"/>ἐποχήν. Τότε ὁ καταλαμβάνων χώραν τινὰ εἴτε τεμάς)
<lb n="90"/>χιον χώρας, εἴτε χώραν ἀρτίαν, αὐτόνομον καὶ αὐθύπαρκτον
<lb n="91"/>εἶχε τὴν ἐξουσίαν νὰ ὀργανώσι τὴν χώραν ταύτην ὡς
<lb n="92"/>ἤθελε, νὰ ἐξακολουθήσῃ τὸ στάδιον τῶν κατακτήσεων,
<lb n="93"/>τὸ ὁποῖον εἶχεν ἐν σχεδίῳ, καὶ ὅταν ἐπανήρχετο εἰς τὴν
<lb n="94"/>μητέρα πατρίδα τότε ἐπεφυλάσσετο νὰ προκαλέσῃ τὴν ἐνέργειαν
<lb n="95"/>τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας, διὰ νὰ δώσῃ ὃν ἤθελεν
<lb n="96"/>ὀργανισμὸν εἰς τὴν προσαρτηθεῖσαν χώραν.
<lb n="97"/>Ἀπέναντι τῆς θεωρίας ταύτης ὁ νῦν ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν
<lb n="98"/>Οἰκονομικῶν, ὁ διάδοχος τοῦ πρῴην ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="99"/>ὑπουργοῦ, ἀνέπτυξεν ἑτέραν θεωρίαν. Κατὰ τὴν θεωρίαν
<lb n="100"/>-) τοῦ κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργοῦ αἱ προσαρτηθεῖσαι
<lb n="101"/>εἰς τὸ κράτος χῶραι ὑπήχθησαν εἰς τὸ δημόσιον δίκαιον
<lb n="102"/>τῆς Ἑλλάδος, ἀλλ᾿ οἱ νόμοι τῆς Ἑλλάδος, οἱ ὁποῖοι δὲν
<lb n="103"/>-) ἀποτελοῦσι μέρος τοῦ δημοσίου δικαίου, δὲν ἐφαρμόζονται
<lb n="104"/>κατὰ τὰς ἐπαρχίας ἐκείνας, ἐν αἷς μέχρι τοῦ νομοθετικοῦ
<lb n="105"/>ὀργανισμοῦ των ἐξακολουθοῦσιν οἱ Τουρκικοὶ νόμοι κανονίζοντες
<lb n="106"/>τὰς ἀστικὰς σχέσεις τῶν κατοίκων.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.pb2" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Κατὰ τὴν γνώμην αὐτήν, αἱ σχέσεις αἱ συναφθεῖσαι !
<lb n="4"/>ἐν ταῖς νέαις χώραις κατὰ τὸ ἀπὸ τῆς καταλήψεως αὐτῶν /
<lb n="5"/>μέχρι τοῦδε διάστημα κανονίζονται ὑπὸ τῶν τουρκικῶν /
<lb n="6"/>νόμων καὶ θέλουσιν ἐξακολουθεῖ νὰ κανονίζωνται ἕως ὅτου / ἐν
<lb n="7"/>ἡ ἑλληνικὴ νομοθετικὴ ἐξουσία εἰσαγάγῃ οἴους ἐγκρίνοι │-
<lb n="8"/>νόμους εἰς τὰς νέας ἐπαρχίας.
<lb n="9"/>Σᾶς εἶπα, κύριοι, ὅτι ἑκατέραν τῶν θεωριῶν τούτων !
<lb n="10"/>θεωρῶ μὴ ὀρθήν. Νομίζω ὅτι ἐν ταῖς προσαρτηθείσαις
<lb n="11"/>χώραις κατ᾿ αὐτὴν ἐκείνην τὴν στιγμήν, καθ᾿ ἣν ἐγένετα /
<lb n="12"/>ἡ κατάληψις ἢ ἡ παράδοσις, κατὰ τὴν αὐτὴν στιγμὴν !
<lb n="13"/>εἰσήχθησαν αὐτοδικαίως αὐθωρεὶ πάντες οἱ νόμοι τοῦ κράτους,
<lb n="14"/>εἰς τὸ ὁποῖον προσηρτήθησαν αἱ χῶραι. Νομίζω δὲ
<lb n="15"/>ὅτι οἱ ἑλληνικοὶ νόμοι οἴ τε ἀποτελοῦντες τὸ δημόσιον δ1-/
<lb n="16"/>καιον, οἴ τε κανονίζοντες τὰς ἀστικὰς σχέσεις, εἰσήχθησαν !
<lb n="17"/>αὐθωρεὶ καθ᾿ ἣν στιγμὴν ἡ Τουρκία παρέδωκε τὰς χώρας / ,
<lb n="18"/>ταύτας. Ἑπομένως τὸ παραλαβὸν τὰς χώρας ἑλληνικὸν │
<lb n="19"/>κράτος, οὐδὲν εἶχε νὰ πράξῃ, ἀπέκειτο δὲ μόνον εἰς αὐτὸ /
<lb n="20"/>νὰ προβῇ εἰς δύο πράξεις. Εἴτε νὰ προβῇ ἀμέσως εἰς τὴν !
<lb n="21"/>δημοσίευσεν τῶν ἑλληνικῶν νόμων, οἵτινες εἰσήγοντο εἰς
<lb n="22"/>τὰς νέας ἐπαρχίας, ἂν ἀπεδέχετο τὸ σύστημα τοῦ ἀστικοῦ
<lb n="23"/>νόμου τῆς Ἑλλάδος, καὶ δὲν ἤθελεν ἀποδεχθῆ τὰς περὶ /
<lb n="24"/>δημοσιεύσεως τῶν νόμων θεωρίας τοῦ κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="25"/>ὑπουργοῦ, ὅστις παρέστησεν ὡς σκωρίαν τῆς ἐπιστήμης
<lb n="26"/>τὰς διατάξεις τοῦ ἀστικοῦ νόμου. Εἴτε, ἂν παρεδέχετο
<lb n="27"/>τὰς θεωρίας περὶ δημοσιεύσεως τῶν νόμων τοῦ κυρίου
<lb n="28"/>ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργοῦ, νὰ μὴ μεριμνήσῃ μὲν
<lb n="29"/>περὶ δημοσιεύσεως τῶν ἑλληνικῶν νόμων, νὰ προβῇ δὲ εἰς
<lb n="30"/>τὴν διαίρεσιν τῶν χωρῶν τούτων εἰς περιφερείας διὰ νὰ │ ἡ
<lb n="31"/>καταστήσῃ δυνατὸν νὰ λειτουργήσωσιν οἱ νόμοι τῆς Ἑλλάδος
<lb n="32"/>ἐν ταῖς χώραις ἐκείναις.
<lb n="33"/>Εὐθὺς ὡς συνετελέσθη ἡ προσάρτησις, οἱ νόμοι αὐτοδικαίως
<lb n="34"/>τοῦ ἑλληνικοῦ Βασιλείου εἰσήχθησαν εἰς τὰς νέας │
<lb n="35"/>ἐπαρχίας. Αἱ προσαρτήσεις κατὰ τὸν νεώτερον χρόνον ὑπο- │ -
<lb n="36"/>θέτουσι πάντοτε τὴν θελησιν τῶν κατοίκων τῶν χωρῶν, 1
<lb n="37"/>αἵτινες προσαρτῶνται· ἡ δὲ θέλησις τῶν κατοίκων τῶν χωρῶν,
<lb n="38"/>αἵτινες προσαρτῶνται, περιλαμβάνει τὸν πόθον οὐχὶ !
<lb n="39"/>μόνον ν᾿ ἀποτελέσωσι μέρος τοῦ Κράτους εἰς τὸ ὁποῖον │
<lb n="40"/>προσαρτῶνται, ἀλλὰ καὶ νὰ κυβερνηθῶσι καὶ νὰ διοικη-/
<lb n="41"/>θῶσιν ἀπὸ τοὺς Νόμους τοῦ Κράτους ἐκείνου.
<lb n="42"/>Ἐὰν δὲ ἤθελε κατασταθῆ ἀμφίβολον τοῦτο, ἤθελεν ἀφαιρεθῆ
<lb n="43"/>ἐν τῶν σπουδαιοτέρων γνωρισμάτων, τὰ ὁποῖα ἀναζητοῦνται
<lb n="44"/>ἐν ταῖς προσαρτήσεσιν. Ὅταν οἱ κάτοικοι τῆς │
<lb n="45"/>Θεσσαλίας καὶ οἱ τοῦ τμήματος τῆς Ἠπείρου, τὸ ὁποῖον /
<lb n="46"/>ἡνώθη μετὰ τοῦ ἑλληνικοῦ Βασιλείου, διὰ τῆς ἐπαναστάσεως
<lb n="47"/>τὴν ὁποίαν ἐνήργησαν ἐξεδήλουν τὴν ἐπιθυμίαν των !
<lb n="48"/>νὰ ἑνωθῶσι μετὰ τοῦ ἑλληνικοῦ Βασιλείου, ἦτο ἀδύνατον /,
<lb n="49"/>νὰ πιστεύσωσιν, ὅτι, ἀφοῦ ἔμελλον νὰ ἑνωθῶσι μετὰ τοῦ
<lb n="50"/>ἑλληνικοῦ Βασιλείου, ἤθελον μείνει ἀκόμη ὑπὸ τὸ κράτος /
<lb n="51"/>τοῦ τουρκικοῦ Νόμου. Ἡμεῖς δὲ ἀκολουθοῦντες σύστημα,
<lb n="52"/>τὸ ὁποῖον ἤθελε μᾶς φέρει εἰς τοιοῦτον ἀποτέλεσμα, ἀναιροῦμεν
<lb n="53"/>τὴν ἔννοιαν τὴν ὁποίαν οἱ κάτοικοι τῶν προσαρτηθεισῶν
<lb n="54"/>χωρῶν εἶχον κατὰ τὴν ἐποχὴν ἐκείνην. Εἶναι αὐτόδηλον
<lb n="55"/>ὅτι τὴν αὐτὴν ἔννοιαν κατὰ τὴν προσάρτησιν τῶν │
<lb n="56"/>χωρῶν τούτων εἶχον καὶ αἱ μεγάλαι δυνάμεις, ὅταν συνἦλθον
<lb n="57"/>καὶ ἐπέβαλον εἰς τὴν Τουρκίαν τὴν παραχώρησιν /
<lb n="58"/>τῶν χωρῶν τούτων εἰς τὴν Ἑλλάδα, καὶ αὐτὴ ἡ Τουρκία
<lb n="59"/>ὅταν παρέδιδεν αὐτάς.
<lb n="60"/>Τὸ σύστημα τὸ ὁποῖον τὸ ἐνεστὼς ὑπουργεῖον ἠκιλούθησε,
<lb n="61"/>καὶ τὸ ὁποῖον ἐξεδήλωσε διὰ τοῦ προσαχθέντος νομοσχεδίου,
<lb n="62"/>ἔχει τὴν αὐτὴν βάσιν, τὴν ὁποίαν εἶχε τὸ σύστημα
<lb n="63"/>τῆς πολιτικῆς καὶ ἀστικῆς ἀφομοιώσεως, τὸ │
<lb n="64"/>ὁποῖον μετῆλθε καὶ ἡ παρελθοῦσα Κυβέρνησις. Ἡ διαφορὰ !
<lb n="65"/>μόνον εἶναι ὅτι ἐκείνη μὲν ἐθεώρει γυμνὸν τὸ ἔδαφος τῆς
<lb n="66"/>Θεσσαλίας καὶ Ἠπείρου παντὸς ὀργανισμοῦ καὶ νόμου, καὶ
<lb n="67"/>ἐνόμισεν ὅτι εἶχε καθῆκον νὰ περιβάλῃ αὐτὸ δι᾿ οἱουδήποτε
<lb n="68"/>ἐνέκρινε προσωριγοῦ ὀργανισμοῦ, ἕως ἂν ἡ νομοθετικὴ ἐξουσία
<lb n="69"/>ἐκδώσῃ τοὺς ὁριστικοὺς ὀργανισμοὺς τῶν ἐπαρχιῶν·
<lb n="70"/>αὕτη δέ, ὅτι, παραλαμβάνουσα τὰς χώρας, ὤφειλε νὰ την
<lb n="71"/>/ ρήσῃ τοὺς ὀργανισμοὺς καὶ τοὺς νόμους, τοὺς ὁποίους ὑπὸ
<lb n="72"/>τὴν τουρκικὴν κυριαρχίαν αὗται εἶχον, ἕως ἂν ἡ νομοθετικὴ
<lb n="73"/>ἐξουσία ὀργανώσῃ αὐτὰς διὰ νόμου.
<lb n="74"/>Ἀλλ᾿ οὕτω, καὶ ἂν ἐπρόκειτο περὶ προσαρτήσεως εἰς τὸ
<lb n="75"/>κράτος μικροτάτης τινὸς ἐκτάσεως, ἑνὸς μικροῦ χωρίου,
<lb n="76"/>καὶ ἐν τούτῳ ἔπρεπε νὰ διατηρηθῶσιν ἰσχύοντες οἱ τουρκικοὶ
<lb n="77"/>νόμοι, ἕως ἂν ἀποφασίσῃ ἡ νομοθετικὴ ἐξουσία.
<lb n="78"/>Κατὰ τὸ 1858 ἡ Ἕλλας εἶχε διένεξιν τινα μὲ τὴν Τουρ-
<lb n="79"/>κίαν. Ἡ Τουρκία εἶχε καταλάβει μικράν τινα ἔκτασιν χώ[ρας
<lb n="80"/>κειμένης ἐν τῇ Εὐρυτανίᾳ, ἂν δὲ δέν με πλανᾷ ἡ μνήμη,
<lb n="81"/>ὠνομάζετο Μπολοκομίτη ἡ ἔκτασις τῆς χώρας ἢ τὸ χωρίον,
<lb n="82"/>περὶ οὗ ἡ ἀμφισβήτησις.
<lb n="83"/>Καραϊσκάκης. Ἡ Τουρκία δὲν εἶχε καταλάβει, ἤθελε
<lb n="84"/>νὰ καταλάβῃ τρία χωρία παρὰ τὴν Εὐρυτανίαν.
<lb n="85"/>Δηλιγιάννης. Ὑπῆρχεν ἀμφισβήτησις καὶ, νομίζω,
<lb n="86"/>εἶχε διορισθῆ μία ἐπιτροπή. Ἀλλὰ δὲν εἶναι τοῦτο τὸ οὐσιῶδες
<lb n="87"/>τοῦ παραδείγματος, ἐὰν ἡ Τουρκία κατεῖχε πράγ-
<lb n="88"/>( ματι τὸ Μπολοκομίτη κατὰ τὴν ἐποχὴν ἐκείνην, τὸ ὁποῖον
<lb n="89"/>[ ἡμεῖς ἀξιοῦμεν ὅτι ἀνῆκεν εἰς τὸ ἑλληνικὸν κράτος κατὰ τὰ
<lb n="90"/>δροθετικὰ πρωτόκολλα τοῦ 1832. Καὶ ἂν τότε ἡ διένεξις
<lb n="91"/>ὰ ] ἡμῶν μετὰ τῆς Τουρκίας ἐλύετο ὑπὲρ ἡμῶν, καὶ ἡ Τουρκία
<lb n="92"/>ὑπεχρεοῦτο νὰ παραχωρήσῃ εἰς τὴν Ἑλλάδα τὸ Μπολοκομίτη,
<lb n="93"/>ἐν ᾗ περιπτώσει ἤθελε κατέχει αὐτό, ἠθέλομεν εἴπει
<lb n="94"/>εἰς τοὺς κατοίκους τοῦ εἰρημένου χωρίου : «Κύριοι, μὴ σπεύ«δετ,
<lb n="95"/>οἱ νόμοι οἱ ἑλληνικοιδὲν ἐφαρμόζονται ἀκόμη ἐφὑμῶν,
<lb n="96"/>! «θέλουσι ἔτι ἐφαρμόζεσθαι ἐφ᾿ ὑμῶν οἱ τουρκικοὶ νόμοι, ἕως
<lb n="97"/>«ἂν ἡ βουλὴ ᾿ψηφίσῃ νόμον καὶ ἐπιτρέψῃ νὰ ἐφαρμοσθῶ«σιν
<lb n="98"/>οἱ ἑλληνικοὶ νόμοι καὶ ἐφ᾿ ὑμῶν.»
<lb n="99"/>Σᾶς ἔφερα τὸ παράδειγμα τοῦτο διὰ νὰ σᾶς καταδείξω
<lb n="100"/>τὸ ἄτοπον τῆς θεωρίας, καθ᾿ ἣν οἱ ἑλληνικοὶ νόμοι δὲν
<lb n="101"/>[εἰσήχθησαν εἰς τὰς νέας χώρας, καὶ ὅτι διὰ νὰ εἰσαχθῶσιν
<lb n="102"/>ἔπρεπε προηγουμένως νὰ ψηφισθῇ τοῦτο ὑπὸ τῆς
<lb n="103"/>νομοθετικῆς ἐξουσίας.
<lb n="104"/>Ἀλλ᾿ ὅσῳ ἐρευνᾷ τις τὴν θεωρίαν ταύτην, τόσῳ ἀνακαλύπτει
<lb n="105"/>ἄτοπα πολλῷ μείζονα. Ὅταν ἐγένετο ἡ κατάλη[ψις
<lb n="106"/>τῶν νέων ἐπαρχιῶν, οἱ κάτοικοι αὐτῶν ἦσαν πεπει[σμένοι
<lb n="107"/>ὅτι ἀπὸ τῆς στιγμῆς ἐκείνης ἤρχετο τῶν ἑλληνικῶν
<lb n="108"/>νόμων ἡ ἰσχύς, καὶ ὅτι ἐπὶ τὰς σχέσεις, τὰς ὁποίας
<lb n="109"/>ἀπὸ τῆς στιγμῆς ἐκείνης ἤθελον συνδέσει, ἐφρόνουν ἀδιστά[κτως,
<lb n="110"/>ὅτι ἤθελον ἐφαρμοσθῆ οἱ ἀπὸ τοὺς ἑλληνικοὺς νόμους
<lb n="111"/>διαγραφόμενοι κανονισμοί. Ἀλλὰ κατὰ τὸ σύστημα τοῦ
<lb n="112"/>2
<lb n="113"/>νομοσχεδίου τοῦ ὑπὸ συζήτησιν αἱ σχέσεις, αἱ ὁποῖαι συνήφθησαν
<lb n="114"/>ἀπὸ τῆς καταλήψεως τῆς χώρας μέχρι τοῦδε, θέλουσι
<lb n="115"/>κανονισθῆ ἀπὸ τοὺς τουρκικοὺς νόμους· δὲν εἶναι δὲ
<lb n="116"/>μόνον τὸ ἄτοπον τοῦτο, ὅτι ὑποβάλλομεν τὰς σχέσεις
<lb n="117"/>ταύτας εἰς τὸ κράτος τοῦ τουρκικοῦ νόμου, ἀλλὰ διαιροῦ»
<lb n="118"/>μεν τὰς σχέσεις αὐτάς, καὶ ἐκείνας μὲν τὰς σχέσεις, αἱ
<lb n="119"/>ὁποῖαι εἰσήχθησαν εἰς τὰ ἑλληνικὰ δικαστήρια καὶ ἐπὶ τῶν
<lb n="120"/>ὁποίων ἐπρόφθασαν νὰ ἐκδώσωσιν ἀποφάσεις, αὐτὰς ἀποδεχόμεθα
<lb n="121"/>νὰ κανονίσωσι κατὰ τοὺς ἑλληνικοὺς νόμους, διότι
<lb n="122"/>κατὰ τὴν διάταξιν τοῦ ἄρθ. 14 τοῦ νομοσχεδίου εἰς τὰς
<lb n="123"/>ἀποφάσεις τῶν δικαστηρίων δίδεται κῦρος, ὅπως εἶχον
<lb n="124"/>ἀπαγγελθῆ· ἀλλὰ αἱ σχέσεις ἐκεῖναι, αἱ ὁποῖαι δὲν ἐπρόφθασαν
<lb n="125"/>νὰ κανονισθῶσιν ὑπὸ τῶν δικαστηρίων, εἴτε διότι᾿
<lb n="126"/>δὲν εἶχε περαιωθη ἡ ἀποδεικτικὴ διαδικασία, εἴτε διότι
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.pb3" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page3">
<lb n="1"/>Κ
<lb n="2"/>5
<lb n="3"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="4"/>δὲν εἶγεν ὡριμάσει ὅλη ἡ πρὸς συζήτησιν τῆς οὐσίας ὕλη, (
<lb n="5"/>αἱ σχέσεις αὗται θέλουσιν ἀποτελέσει ἄλλην ἐξαίρεσιν, 1
<lb n="6"/>καὶ θέλουσι κανονισθῆ ἀπὸ τοὺς τουρκικοὺς νόμους.
<lb n="7"/>Ὁ διπλοῦς αὐτὸς πῆχυς, μὲ τὸν ὁποῖον θέλομεν μετρήσει
<lb n="8"/>τὰς κατὰ τὸ διάστημα τοῦτο συναφθείσας σχέσεις, σᾶς │
<lb n="9"/>πείθει περὶ τῶν ἀτόπων, τὰ ὁποῖα θέλει παραγάγει ἡ ἐφαρμογὴ
<lb n="10"/>τοῦ πρώτου ἄρθρου τοῦ νομοσχεδίου.
<lb n="11"/>Ἀλλὰ τὸ ἄτοπον τοῦτο θέλει εἶσθαι ἀκόμη καταφανές,
<lb n="12"/>ἐὰν ζητήσητε νὰ ἐφαρμόσητε τοὺς Τουρκικοὺς νόμους ἐπὶ
<lb n="13"/>τῶν λαβόντων χώραν πταισμάτων, πλημμελημάτων ἢ κακουργημάτων
<lb n="14"/>ἐν ταῖς νέαις χώραις κατὰ τὸ ἀπὸ τῆς καταλήψεως
<lb n="15"/>μέχρι τοῦδε διάστημα. Ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν
<lb n="16"/>σᾶς εἶπεν, ὅτι αἱ ἀξιόποινοι πράξεις θέλουσι δικασθῆ
<lb n="17"/>κατὰ τὸν ποινικὸν νόμον τῆς Τουρκίας, καὶ ὅτι /
<lb n="18"/>ἐπειδὴ ἡ ποινικὴ νομοθεσία τῆς Τουρκίας εἶναι αὐτηροτέρα
<lb n="19"/>ἀπὸ τὴν ἑλληνικὴν ποινικὴν νομοθεσίαν, θέλει ληφθῆ φρον·
<lb n="20"/>τὶς διὰ νὰ μειωθῇ ἡ αὐστηρότης τῆς ποινικῆς τουρκικῆς
<lb n="21"/>νομοθεσίας. Ἀλλ᾿ ἂν οἱ ποινικοὶ νόμοι τῆς Τουρκίας ἐπιβάλλωσι
<lb n="22"/>διὰ πρᾶξιν τινα ἀξιόποινον ποινὴν, ἡ ὁποία δὲν │
<lb n="23"/>εἶναι ἀποδεκτὴ ἀπὸ τὸν ποινικὸν νόμον τῆς Ἑλλάδος, ἡ
<lb n="24"/>ὁποία μάλιστα ἀπαγορεύεται ἀπὸ τὸν θεμελιώδη νόμον τῆς │
<lb n="25"/>Ἑλλάδος ...
<lb n="26"/>Καλλιγᾶς. Διὰ τί τὸ κάμετε ζήτημα αὐτό ; Τὸ γνω- /
<lb n="27"/>ρίζετε ὅτι δὲν ἐφαρμόζεται ὁ ποινικὸς νόμος τῆς Τουρκίας, [
<lb n="28"/>ὅταν ὁ ἰδικός μας νόμος δὲν ἔχῃ τοιαύτην ποινήν.
<lb n="29"/>Δηλιγιάννης. Ἂν ἡ ἀξιόπιονος πρᾶξις, ἥτις ἔλαβε │
<lb n="30"/>χώραν ἐν ταῖς νέαις ἐπαρχίαις, προβλέπεται ὑπὸ τοῦ ποινικοῦ
<lb n="31"/>νόμου τῆς Ἑλλάδος, τιμωρεῖται ὅμως ἀπὸ τὸν ποινικὸν
<lb n="32"/>νόμον τῆς Τουρκίας διὰ ποινῆς, ἡ ὁποία δὲν ἐπιτρέπεται
<lb n="33"/>κατὰ τοὺς νόμους καὶ τὸ σύνταγμα τῆς Ἑλλάδος,
<lb n="34"/>τότε τί θέλετε πράξει ; ποῖον νόμον θὰ ἐφαρμόσητε; τὸν │
<lb n="35"/>τουρκικόν ; Σᾶς ἀπαγορεύεται.
<lb n="36"/>Καλλιγᾶς. Ἐξηγήσατε ποίαν ποινὴν ἡ ὁποία δὲν │
<lb n="37"/>ἐμπεριέχεται εἰς τὸν ἰδικόν μας νόμον, τὸ γδάρσιμον, τὸ │
<lb n="38"/>παλούκωμα; ἐὰν ἦναι τοιαῦται ποιναί, ἔχετε δίκαιον.
<lb n="39"/>Δηλιγιάννης. Ἐγὼ δὲν δυσφορῶ παντάπασι διὰ /1
<lb n="40"/>τὰς διακοπὰς τοῦ ὑπουργοῦ τῶν οἰκονομικῶν, ὁ ὁποῖος πάντοτε
<lb n="41"/>λησμονεῖ ὅτι ἔχει καθῆκον νὰ μὴ διακόπτῃ. Εἶμαι !
<lb n="42"/>ἕτοιμος νὰ ἀπαντήσω, χρεωστῶ ὅμως νὰ παρατηρήσω εἰς
<lb n="43"/>αὐτόν, ὅτι καὶ οἱ κύριοι ὑπουργοί, ὅπως καὶ οἱ ἄλλοι βουλευταί,
<lb n="44"/>ἔχουσι καθῆκον νὰ μὴ διακόπτωσι τοὺς ἀγοσεύοντας,
<lb n="45"/>ἀλλὰ νὰ ζητῶσι νὰ λαμβάνωσι τὸν λόγον, οἱ
<lb n="46"/>κύριοι ὑπουργοὶ μάλιστα νὰ λαμβάνωσιν αὐτὸν ὅταν θέ- /
<lb n="47"/>λωσι. Τὸ εἶδος τοῦτο τῆς συζητήσεως συντελεῖ εἰς ἐν καὶ /
<lb n="48"/>μόνον, εἰς τὴν ἀπώλειαν τοῦ χρόνου. Εἶναι ἀληθές, ὅτι │
<lb n="49"/>τινὲς ἐξ ἡμῶν ἐπηρεάζονται τοσοῦτον ἀπὸ τὸν ἐπαγγελματικὸν
<lb n="50"/>αὑτῶν βίον, ὥστε διατηροῦσι καὶ ἐν τῷ κοινοβουλίῳ
<lb n="51"/>τὰς ἔξεις, τὰς ὁποίας ἐκεῖ ἀπέκτησαν.
<lb n="52"/>Ἀλλ᾿ ἐν ταῖς συζητήσεσιν ἐκείναις ζητεῖται ἡ προστασία
<lb n="53"/>καὶ ἡ διάτωσις τοῦ ἰδιωτικοῦ συμφέροντος, ἐν δὲ ταῖς │
<lb n="54"/>συζητήσεσι ταύταις ζητεῖται ἡ προστασία καὶ ἡ διάσωσις /
<lb n="55"/>τοῦ δημοσίου συμφέροντος. Οἱ ἀναλαμβάνοντες ἐκεῖ τὴν /
<lb n="56"/>προστασίαν τοῦ ἰδιωτικοῦ συμφέροντος, ἀναλαμβάνουσιν /
<lb n="57"/>αὐτὴν ἐπὶ μισθῶ, νομίζουσι δὲ ὅτι ἐκπληροῦσι καθῆκον
<lb n="58"/>μετερχόμενοι πᾶν μέσον πρὸς διάσωσιν αὐτοῦ τοῦ ἰδιωτικοῦ
<lb n="59"/>συμφέροντος, τοῦ ὁποίου τὴν προστασίαν ἀνέλαβον.
<lb n="60"/>Νομίζουσιν ὅτι ἤθελε χρησιμεύσει εἰς αὐτούς νὰ ἀρνῶνται
<lb n="61"/>πάντα ἰσχυρισμόν· δείκνυνται ἕτοιμοι νὰ ἀρνηθῶσιν τοὺς /
<lb n="62"/>προβαλλομένους τοιούτους· καὶ προχθὲς ὁ κ᾿ ἐπὶ τῶν οἰ- /
<lb n="63"/>κομικῶν ὑπουργὸς ἠρνήθη τὸν ἰσχυρισμόν, τὸν ὁποῖον │
<lb n="64"/>ἔκαμα ὅτι πέρυσιν ὁ κ. πρωθυπουργὸς εἶχε τὴν αὐτὴν /
<lb n="65"/>[γνώμην, τὴν ὁποίαν καὶ ἐγὼ εἶχον, περὶ τοῦ ἂν δύναται ἡ
<lb n="66"/>κυβέρνησις νὰ νομοθετῇ ἐν ἀπουσίᾳ τῆς βουλῆς καὶ ἔλεγεν
<lb n="67"/>(εἰς τὴν βουλήν, «ἐγὼ δὲν ἐνθυμοῦμαι αὐτὰ τὰ πράγματα».
<lb n="68"/>Εἶναι ἀναγκαῖον νὰ διακόψωσι τοὺς ἀντιλέγοντας διὰ νὰ
<lb n="69"/>θέσωσιν αὐτοὺς εἰς ἀμηχανίαν ; δὲν διστάζουσι νὰ
<lb n="70"/>/ διακόψωσιν αὐτούς. Εἶναι ἀναγκαῖον νὰ ἐμποιήσωσι
<lb n="71"/>τὴν θυμηδίαν εἰς τοὺς ἀκούοντας ; βασανίζουσι τὸ
<lb n="72"/>[πνεῦμα των διὰ νὰ ἐξεύρωσιν ἐννοίας ἡ φράσεις, τὰς
<lb n="73"/>ὁποίας νὰ ἀπαγγείλωσι, διὰ νὰ προκαλέσωσι τὴν θυμη[δίαν
<lb n="74"/>αὐτῶν. Εἰς τὰς ἡμετέρας ὅμως συζητήσεις ἀντικείμε[νον
<lb n="75"/>εἶναι τὸ δημόσιον συμφέρον καὶ οὐχὶ τὸ ἰδιωτικόν.
<lb n="76"/>Ἐνταῦθα δὲν ἔχομεν διαφόρους πελάτας, ἀλλὰ πάντες
<lb n="77"/>ἔχομεν τὸν αὐτὸν πελάτην, τὸν Ἑλληνικὸν λαόν, καὶ ὅταν
<lb n="78"/>συζητῶμεν πρέπει νὰ συζητῶμεν πάντες μετὰ τῆς αὐτῆς
<lb n="79"/>προαιρέσεως, διότι ἔχομεν τὸ αὐτὸ καθῆκον, μετὰ τῆς προαιρέσεως
<lb n="80"/>νὰ ἀναζητήσωμεν τὸ πραγματικῶς ἀληθές, τὸ
<lb n="81"/>» ) ἐπιστημονικῶς ὀρθόν, τὸ πολιτικῶς χρηστόν, διότι ἐν τούτῳ
<lb n="82"/>[κεῖται ἡ προστασία καὶ ἡ διάσωσις τοῦ δημοσίου συμφέροντος.
<lb n="83"/>Μὲ ἠρώτησεν ὁ διακόψας με κύριος ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="84"/>ὑπουργὸς ποίαν ποινὴν ἐπιβάλλουν οἱ τουρκικοὶ νό[μοι
<lb n="85"/>; Τὸ παλούκωμα, τὸ γδάρσιμον ; Εἶναι ἀνάξια σπου[δαίας
<lb n="86"/>συ᾿ ητήσεως ἐρωτήματα τοιαῦτα. Οἱ τουρκικοὶ νόμοι
<lb n="87"/>ἐπιβάλλουσι τὴν ποινὴν τῆς δημεύσεως, καὶ ἡ δήμευσις δὲν
<lb n="88"/>ἀπαγορεύεται ἀπὸ τὸ Ἑλληνικὸν σύνταγμα ; Ἐπιβάλλουσι
<lb n="89"/>τὴν ποινὴν τῆς ἐξορίας, καὶ ἐπιτρέπουσι ταύτην οἱ ἑλληνικοὶ
<lb n="90"/>νόμοι ;
<lb n="91"/>Τὸ πρῴην ὑπουργεῖον ἔκρινεν ὅτι εἶχε δικαίωμα νὰ ὀργανώσῃ
<lb n="92"/>τὰς νέας ἐπαρχίας ἰδίῳ ὀνόματι καὶ ἰδίᾳ δυνάμει
<lb n="93"/>καὶ ἐξουσίᾳ, καὶ ὠργάνωσε προσωρινῶς τὰς χώρας ἐκείνας
<lb n="94"/>ἕως οὗ συνέλθῃ καὶ παραστῇ ἡ νομοθετικὴ ἐξουσία καὶ ἐκπληρώσῃ
<lb n="95"/>τὸ ἔργον ἐκεῖνο ὁριστικῶς. Ἐπεκαλέσθησαν μάλιστα
<lb n="96"/>παραδείγματα, τὰ ὁποῖα ἔλαβον ἐκ τῆς Ἰταλίας, καὶ
<lb n="97"/>ὁ σᾶς ἐβεβαίωσαν ὅτι ἐκεῖ ὁ ἡγεμὼν διὰ διαταγμάτων ὠργά[νωσε
<lb n="98"/>τὴν Λομβαρδίαν καὶ τὸ Βενετικόν, καί τοι μηδεμίαν
<lb n="99"/>ἔχων ἐντολὴν ὑπὸ τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας. Οἱ ἀντιλέγοντες
<lb n="100"/>πρὸς τὸν πρῴην ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν ὑπουργὸν καὶ ὑποστηρίζοντες
<lb n="101"/>τὴν θεωρίαν τοῦ νομοσχεδίου ἠμφισβήτησαν
<lb n="102"/>τὸν ἰσχυρισμὸν τοῦτον, καὶ ἰσχυρίσθησαν ὅτι τὰ διατάγ[ματα,
<lb n="103"/>τὰ ὁποῖα ὁ ἡγεμὼν ἐξέδωκεν ἐν Ἰταλίᾳ πρὸς ὀργά[νωσιν
<lb n="104"/>τῆς Λομβαρδίας καὶ τοῦ Βενετικοῦ, ἐξέδωκε διότι
<lb n="105"/>1! ἡ νομοθετικὴ ἐξουσία εἶχε μεταβιβάσει εἰς αὐτὸν τὴν ἐξου[σίαν
<lb n="106"/>ταύτην, καὶ ἰσχυρίσθησαν μάλιστα ὅτι ὑπῆρξε πρᾶξις,
<lb n="107"/>διὰ τῆς ὁποίας ὁ ἡγεμὼν εἶχεν ἀναγνωρισθῆ δικτάτωρ,
<lb n="108"/>περιβεβλημένος πᾶσαν ἐξουσίαν, καὶ νομοθετικὴν καὶ
<lb n="109"/>νομοτελεστικήκ.
<lb n="110"/>Ἡ ἀμφισβήτησις αὕτη, κατὰ τὴν τελευταίαν συνεδρία[σιν,
<lb n="111"/>μάτην μᾶς ἀπησχόλησεν. Ἂν οἱ ἀρνούμενοι τὸν ἰσχυρισμὸν
<lb n="112"/>τοῦ πρῴην ὑπουργοῦ ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν καὶ διατεινόμενοι
<lb n="113"/>ὅτι τὸ παράδεγμα δὲν ἔπρεπε νὰ χρησιμεύσῃ
<lb n="114"/>ὡς τοιοῦτον εἰς τὴν ἑλληνικὴν κυβέρνησιν, εὑρίσκουσιν ὅτι
<lb n="115"/>ἡ πρᾶξις τοῦ κοινοβουλίου τοῦ ἰταλικοῦ, διὰ τῆς ὁποίας
<lb n="116"/>μετεδίδετο τοιαύτη ἐξουσία εἰς τὸν ἡγεμόνα, ἐκάλυπτε
<lb n="117"/>τὴν πρᾶξιν τῆς ἰταλικῆς κυβερνήσεως, ἐλησμόνησαν ὅμως
<lb n="118"/>ὅτι τὸ κοινοβούλιον τὸ ἰταλικὸν δὲν ἠδύνατο νὰ ἀποφα»
<lb n="119"/>[σίση τοιαύτην μεταβίβασιν εἰς τὸν ἡγεμόνα, διότι τὸ σύν[ταγμα
<lb n="120"/>εἰς μόνην τὴν νομοθετικὴν ἐξουσίαν ἐνεπιστεύ
<lb n="121"/>θη τὸ δικαίωμα ἐκεῖνο. Ἐὰν ἐξήταζον συνταγματικῶς
<lb n="122"/>τὴν πρᾶξιν, τὴν ὁποίαν ἐπεκαλέσθησαν, διὰ νὰ ἀναιρέ[σωσι
<lb n="123"/>τὸ προτεινόμενον ὑπὸ τῶν ἀντιλεγόντων παράδειγμά,
<lb n="124"/>ἤθελον εὑρεῖ ὅτι ἡ πρᾶξις τοῦ κοινοβουλίου, διὰ τῆς ὁποίας
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.pb4" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1882-03-16_PROIA-1057-1-20_500_14199-1636131.page4">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>περιεβλήθη ὁ ἡγεμὼν δικτατορικὴν ἐξουσίαν καὶ διὰ τῆς │
<lb n="4"/>ὁποίας ἀνετέθη αὐτῷ τὸ δικαίωμα νὰ ὀργανώσῃ τὴν Λομβαρδίαν
<lb n="5"/>καὶ τὸ Βενετικόν, ὅτι ἡ πρᾶξις ἐκείνη ἦτο συνταγματικῶς
<lb n="6"/>ἄκυρος.
<lb n="7"/>Ἀλλὰ καὶ τὸ παράδειγμα, τὸ ὁποῖον μᾶς ἔφερεν ὁ κ. /
<lb n="8"/>πρῴην ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς, καὶ ἂν αἱ ἀντιρήσεις,
<lb n="9"/>τὰς ὁποίας προέβαλεν ὁ διάδοχος αὐτοῦ, δὲν ἦσαν ἀληθεῖς,
<lb n="10"/>οὐδὲν ἧττον δὲν ἠδύνατο ν᾿ ἀσκήσῃ ἐπιρροήν τινα
<lb n="11"/>ἐφ᾿ ἡμᾶς. Ὅ,τι ἐγένετο ἐν Ἰταλίᾳ, εἶχε λόγους ἐξαιρετικούς,
<lb n="12"/>οὔτε ἦτο δυνατὸν νὰ ἐπιτραπῇ εἰς ἄλλο κράτος νὰ │
<lb n="13"/>ἐφασμόσῃ τὰ ἐν Ἰταλίᾳ γενόμενα. Οὔτε ἂν ἡ νομοτελεστικὴ
<lb n="14"/>ἐξουσία ἐν Ἰταλίᾳ ὠργάνωσε μόνη τὰς χώρας, καὶ
<lb n="15"/>ἰδίῳ αὐτῆς ὀνόματι, οὔτε ἂν δὲν τὰς ὠργάνωσε εἰ μὴ ἀφοῦ /
<lb n="16"/>ἔλαβε τὴν ἐντολὴν τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας, αὐτὰ δὲν δύνανται
<lb n="17"/>νὰ χρησιμεύσωσιν ὡς παράδειγμα διὰ τὴν Ἑλλάδα.
<lb n="18"/>Εἰς τὴν Ἑλλάδα τὸ Σύνταγμα ἔθηκεν ἀνυπέρβλητα ὅρια │
<lb n="19"/>εἰς ἑκάστην τῶν ἐξουσιῶν, ἢ δὲ νομοτελεστικὴ ἐξουσία δὲν │
<lb n="20"/>εἶναι δυνατὸν νὰ δικαιολογηθῇ ἂν ἤσκησε δικαίωμα, τὸ │
<lb n="21"/>ὁποῖον δὲν εἶχε, διότι τὸ δικαίωμα τοῦτο ἤσκησεν ἐν Ἰταλίᾳ
<lb n="22"/>ἡ κυβέρνησις τῆς χώρας ἐκείνης. Ἂν δέ τις ἐνθυμηθῆ !
<lb n="23"/>ποία εἶναι ἡ ἱττορία τοῦ οἴκου τῆς Σαβοίας, ὁ ὁποῖος πρὸ
<lb n="24"/>δεκάδων ἐνιαυτῶν ἀνέλαβε τὸ ἔργον νὰ πραγματοποιήσῃ
<lb n="25"/>τὴν ἕνωσιν τῶν Ἰταλικῶν ἡγεμονειῶν εἰς ἕν βασίλειον, θέλει
<lb n="26"/>βεβαίως δικαιολογήσει τὴν ἀπόλυτον ἐμπιστοσύνην, τὴν │
<lb n="27"/>ὁποίαν οἱ λαοὶ τοῦ βασιλείου ἐκείνου μετέδιδον πάντοτε │
<lb n="28"/>εἰς τὸν ἀρχηγὸν τῆς ἐκτελεστικῆς ἐξουσίας.
<lb n="29"/>ἔπεσε νὰ κατοικῶσι τὰς χώρας, αἵτινες προσηρτήθησαν
<lb n="30"/>εἰς τὸ βασίλειον ;
<lb n="31"/>εἰς τὸ βασίλειον ;
<lb n="32"/>Διὰ τοῦτο ἐγώ, κύριοι, φρονῶ ὅτι τὸ πρῶτον ἄρθρον
<lb n="33"/>τοῦ νομοσχεδίου πρέπει ν᾿ ἀπαλειφθῇ ἐντελῶς. Ἐπειδὴ
<lb n="34"/>[πᾶσα ἡ νομοθεσία τοῦ ἑλληνικοῦ βασιλείου εἰσήχθη αὐτοδικαίως
<lb n="35"/>ἀπὸ τῆς στιγμῆς, καθ᾿ ἣν ἐγένετο ἡ κατάληψις
<lb n="36"/>τῆς χώρας, δὲν ἔχετε ἀνάγκην νὰ νομοθετήσετε τώρα ὅτι ἡ
<lb n="37"/>ἑλληνικὴ νομοθεσία εἰσάγεται εἰς τὰς νέας ἐπαρχίας, οὔτε
<lb n="38"/>ἔχετε ἀνάγκην νὰ τάξητε προθεσμίαν πρὸς τὸν σκοπόν,
<lb n="39"/>πρὸς τὸν ὁποῖον τὸ ἄρθρ. 1 τάσσει αὐτήν. Ἂν δὲ ἀνα[γνωρίσατε
<lb n="40"/>ὅτι ἡ ἑλληνικὴ νομοθεσία τυγχάνει νῦν εἰσηγ[μένη
<lb n="41"/>καὶ ἰσχύουσα εἰς τὰς νέας ἐπαρχίας, εἶναι περιττὸν
<lb n="42"/>νὰ ἐπαναλάβητε τοῦτο διὰ νέας νυμοθετικῆς πράξεως.
<lb n="43"/>Διὰ τοῦτο νομίζω, ὅτι πρέπει ν᾿ ἀπαλειφθῇ τὸ ἄρθρον.
<lb n="44"/>Ἂν δ᾿ ἀπαλειφθῇ, αἱ ἑπόμεναι διατάξεις τοῦ νομίσχεδίου
<lb n="45"/>πληροῦσι τοὺς σκοπούς, τοὺς ὁποίους ἡ κυβέρνησις
<lb n="46"/>προέθετο.
<lb n="47"/>Ποίους δ᾿εἶχε σκοπούς ; Νὰ μὴ ἀναγνωρίσῃ τὴν διοικητικὴν
<lb n="48"/>διαίρεσιν τῆς χώρας, τὴν ὁποίαν τὸ παρελθὸν ὑπ[πουργεῖον
<lb n="49"/>διὰ διαταγμάτων ἐκανόνιζε. Ἑπομένως διὰ
<lb n="50"/>τοῦ 2 ἄρθρου τοῦ νομοσχεδίου δίδοται αὐτῇ ἡ ἐξουσία νὰ
<lb n="51"/>διατάξῃ νέαν διοικητικὴν διαίρεσιν προσωρινῶς, ἕως ἂν
<lb n="52"/>φέρῃ εἰς τὴν βουλὴν νομοσχέδιον καὶ ἡ βουλὴ νομοθετήσῃ
<lb n="53"/>ὁριστικῶς τὴν διαίρεσιν τῆς χώρας. Ἂν δὲ τὸ
<lb n="54"/>ὑπουργεῖον παραδεχθῇ τὴν θεωρίαν τοῦ ὑπουργοῦ τῶν Οἰ[κονομικῶν,
<lb n="55"/>κατὰ τὴν ὁποίαν δὲν ἀπαιτεῖται οὐδεμία διάταξις
<lb n="56"/>πρὸς δημοσίευσιντῶν νόμων, διότι αἱ τοῦ ἀστικοῦ
<lb n="57"/>νόμου διατάξεις ἀποτελοῦσι πλάσματα, τὰ δὲ πλάσματα
<lb n="58"/>εἶναι μάταια καὶ περιττὰ ἀπέναντι τῆς πραγματικότητος
<lb n="59"/>καὶ τῆς ἀληθείας, τότεδὲν ἔχετε νὰἀπρονοήσητε οὐδὲ περὶ τοῦ
<lb n="60"/>χρόνου ἀπὸ τοῦ ὁποίου ἄρχεται ἡ εἰσαγωγὴ τῆς ἑλληνικῆς,
<lb n="61"/>[νομοθεσίας, οὐδὲ περὶ τῶν μέσων, διὰ τῶν ὁποίων θέλετε
<lb n="62"/>κατασήσει προσιτὴν εἰς τοὺς κατοίκους τὴν νομοθεσίανταύτην.
<lb n="63"/>Καὶ χρόνον μὲν ἔχετε τὴν ἡμέραν τῆς καταλήψεως
<lb n="64"/>[μέσα δὲ γνώσεως τῶν νόμων, τὸ καθῆκον τὸ ὁποῖον ἑκαστος
<lb n="65"/>πολίτης ἔχει νὰ μανθάνῃ τοὺς νόμους. Γνωμοδοτῶ
<lb n="66"/>λοιπὸν νὰ ἀπαλειφθῇ τὸ 1 ἄρθρον τοῦ νομοσχεδίου.
<lb n="67"/>Ἀλλὰ τὸ παρελθὸν ὑπουργεῖον εὑρέθη εἰς ἄλλην δυσκολίαν.
<lb n="68"/>Ἴσως ἐπίστευσε σπουδαίως τὰς θεωρίας, τὰς ὁποίας │
<lb n="69"/>ἐντεῦθεν μᾶς ἀπήγγειλεν ὁ πρῴην ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν │
<lb n="70"/>ὑπουργός. Ἴσως προσέφυγεν εἰς ταύτας διὰ νὰ δικαιολογήσῃ
<lb n="71"/>πράξεις, τὰς ὁποίας ἠναγκάσθη νὰ πράξῃ, διότι δὲν
<lb n="72"/>ἠθέλησεν ἐγκαίρως νὰ συγκαλέσῃ τὴν νομοθετικὴν ἐξουσίαν,
<lb n="73"/>καὶ ζητήσῃ τὴν ἐξουσίαν ἵνα προβῇ εἰς τὴν ὀργάνωσιν
<lb n="74"/>τῶν χωρῶν. Ἐν ἀπουσίᾳ τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας ἐνόμισεν
<lb n="75"/>ὅτι ἔπρεπε νὰ πληρώσῃ προσωρινῶς τὰς ἀνάγκας,
<lb n="76"/>τὰς ὁποίας ἡ προσάρτησις τῶν χωρῶν παρίστα, καὶ ἐπλήρωσεν
<lb n="77"/>αὐτὰς διὰ τῶν διαταγμάτων, τὰ ὁποῖα ἐξέδωκεν. Ἀλλ᾿ /
<lb n="78"/>ἡ ἀμφισβήτησις τοῦ κόρους τῶν διαταγμάτων τούτων ἡ γενομένη
<lb n="79"/>ὑπὸ τῶν διαδόχων τοῦ πρῴην ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν │
<lb n="80"/>ὑπουργοῦ, θέλει φέρει βεβαίως εἰς τὰς ἐπαρχίας, αἱ ὁποῖαι │
<lb n="81"/>προσηρτήθησαν, μεγίστην σύγχυσιν καὶ θόρυβον, διότι, ἂν │
<lb n="82"/>θεωρηθῇ ὅτι, διὰ νὰ τεθῶσιν ἕν ἰσχύϊ οἱ ἑλληνικοὶ νόμοι εἰς
<lb n="83"/>τὰς νέας ἐπαρχίας, ἀπητεῖτο πρᾶξις τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας,
<lb n="84"/>ἂν ἑπομένως γείνῃ ἀποδεκτὴ ἡ γνώμη τοῦ ἐνεστῶτος │
<lb n="85"/>ὑπουργείου, ὅτι τὰ διατάγματα τὰ πρὸς τοῦτο ἐκδοθέντα │
<lb n="86"/>εἶναι ἄκυρα,βεβαίως σύγχυσις καὶ θόρυβος θέλει ἐπέλθει εἰς
<lb n="87"/>τὰς νέας ἐπαρχίας, διότι θέλουσι διαταραχθῆ αἱ σχέσεις αἱ ὁποῖαι
<lb n="88"/>ἐν αὐταῖς κατὰ τὸ διάστημα τοῦτο συνήφθησαν. Ἀλλ᾿ /
<lb n="89"/>ἂν τὸ πρῴην ὑπουργεῖον, μὴ ἔχον τὴν Βουλήν, καὶ ἕνεκα τῆς │
<lb n="90"/>ἀπουσίας τῆς Βουλῆς ἔφερε διὰ τῶν διαταγμάτων τῆς πολιτικῆς
<lb n="91"/>καὶ ἀστικῆς ἀφομοιώσεως τὴν σύγχυσιν καὶ τὸν │
<lb n="92"/>θόρυβον, ὑμεῖς, ἐνῷ ἡ βουλὴ εἶναι παροῦσα, καὶ διὰ τῆς ψήφου
<lb n="93"/>τῆς βουλῆς ταύτης, θέλετε φέρει ἐν αὐταῖς τὸν τάρα:
<lb n="94"/>γον καὶ τὸν σάλον.
<lb n="95"/>Καὶ ἂν νομίζετε, ὅτι ἡ ἐπέμβασις τὴν ὁποίαν ἔκαμε τὸ
<lb n="96"/>παρελθὸν ὑπουργεῖον ἐπὶ τὰ ἔργα τῆς νομοθετικῆς, ἡ ἀντιποίησις
<lb n="97"/>τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας δὲν εἶναι ἀξία οὐδεμιᾶς │
<lb n="98"/>ἄλλης καταστολῆς, πρέπει διὰ τοῦτο νὰ ψηφίσητε πράξεις,
<lb n="99"/>αἱ ὁποῖαι θέλουσιν ἔχει ὡς ἀποτέλεσμα τὴν τιμωρίαν
<lb n="100"/>οὐχὶ ἐκείνων, οἱ ὁποῖοι ἀντεποιήθησαν τὴν νομοθετικὴν /
<lb n="101"/>ἐξουσίαν, ἀλλ᾿ ἐκείνων οἱ ὁποῖοι οὐδὲν ἔσφαλον, ἀλλὰ συν-!
<lb n="102"/>ΤΗΛΕΓΡΑΦΗΜΑΤΑ
<lb n="103"/>ΠΕΤΡΟΥΠΟΛΙΣ 27 Μαρτίου. - Ἡ ρωσικὴ ἐφημερὶς Vouvacomia
<lb n="104"/>λέγει ὅτι κατὰ τὴν ἄνοιξιν ὁ Σουλτάνος θέλει ἐπισκεφθῇ τὸν Τσάρον
<lb n="105"/>εἰς Πετρούπολιν
<lb n="106"/>ΤΥΝΙΣ αὐθημερόν. Τὰ ἐν Τριπόλει τουρκικὰ στρατεύματα πρὸ
<lb n="107"/>πολλοῦ δὲν ἐλαβον μισθόν· τούτου ἕνεκα φοβοῦνται μήπως γίνῃ
<lb n="108"/>στάσις.
<lb n="109"/>ΠΗΝΑS
<lb n="110"/>Ἐν τῇ βουλῇ σήμερον ἐξακολουθήσει ἡ ἀπὸ ἡμερῶν ὑφισταμένη,
<lb n="111"/>συζήτησις
<lb n="112"/>— Βουλευτὴς Χαλκίδος ἐξελέγη ὁ κ.Οκονόμου, καίτοι τοῦ κ.
<lb n="113"/>Ἀθανασούλα ὑπερτερήσαντος αὐτὸν ἐν τῷ δήμῳ Δηλαντίων κατὰ
<lb n="114"/>ψήφους 260.
<lb n="115"/>— Ὁ προβιβασμὸς τοῦ κ. Γρίβα ἐγένετο. Ὁ κ. Καραϊσκάκης
<lb n="116"/>μένει ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν.
<lb n="117"/>Τὴν ἑσπέραν ταύτην, ὥραν βην, γενήσεται τακτικὴ
<lb n="118"/>[ συνεδρίασις τοῦ φιλολογικοῦ Συλλόγου Βύρωνος
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
