<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1884-02-23 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1884-02-23 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1884-02-23">1884-02-23</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">1510</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820152</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1884-02-23_1510_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1884/1884-02-23/ΠΡΩΙΑ_1884-02-23_1510_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820152"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/58584566-2b47-4968-852f-30026b21e06f?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/58584566-2b47-4968-852f-30026b21e06f?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/58584566-2b47-4968-852f-30026b21e06f?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/58584566-2b47-4968-852f-30026b21e06f?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.pb1" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος πέμπτον Ἀθήνησι, Πέμπτη, 27 Φεδρουαρίου 1984
<lb n="2"/>Ἀριθ. 751α
<lb n="3"/>ΑΝΔΡΕΟΥ ΣΤΡΑΤΟΥ
<lb n="4"/>Λόγος ἐν τῇ βουλῇ
<lb n="5"/>Κατὰ τοῦ νομοσγεδίου περὶ ἐφευρείας τοῦ ἐνεργοῦ στρατοῦ.
<lb n="6"/>(Ἐν τῇ συνεδριάσει τῆς 14 Φεβρουαρίου 1884)
<lb n="7"/>(Συνέχεια, ἴδε προηγούμενον φύλλον.)
<lb n="8"/>Ὑπῆρχε μία ἐποχὴ, κύριοι βουλευταὶ, ἀληθῶς, καθ᾿ ἣν !
<lb n="9"/>οἱ στρατιῶται ὁσάκις συνεπλέκοντο ἀπετέλουν σῶμα νεκρὸν, / ὁ
<lb n="10"/>μὴ ἔχον οὐδεμίαν ἄλλην τάξιν ἢ τὴν πυκνὴν, ὅτε καὶ ἐνίκα
<lb n="11"/>ὁ ὄγκος· ἀληθῶς τότε ὑπῆρχεν ἡ ἀρχὴ ἡ ὑπὸ τοῦ κ.
<lb n="12"/>ὑπουργοῦ τῶν στρατιωτικῶν ἐκτεθεῖσα, τὴν ὁποίαν βε- /
<lb n="13"/>βαίως ἅπαντες οἱ συνάδελφοι θὰ ἐνθυμοῦνται, ὡς ἀναγνώσαντες
<lb n="14"/>εἰς τὴν παιδικήν των ἡλικίαν ἐν τοῖς βιβλίοις,
<lb n="15"/>τοὐτέστι προτιμώτερον εἰς στρατὸν νὰ ὑπάρχῃ στρατηγὸς /
<lb n="16"/>λέων καὶ στρατιῶται ἔλαφοι ἤ στράτιῶται λόντες μὲ │
<lb n="17"/>στρατηγὸν ἔλαφον. Σήμερον ὅμως, ἐὰν οἱ τρεῖς παράγον. /1
<lb n="18"/>τες ἐξ ὧν σύγκειται στρατός τις, ἤτοι ἀξιωματικοὶ, ὕπα.
<lb n="19"/>ξιωματικοὶ καὶ στρατιῶται, δὲν ἔχωσι σχετικῶς τὸ αὐτὸ /
<lb n="20"/>ὕψος εἰς τὴν ἀνάπτυξιν, δὲν δύναταί τις πεποιθότως νὰ │
<lb n="21"/>εἴπῃ, ὅτι οὗτος εἶναι τέλειος στρατός. Σήμερον, κύριοι !
<lb n="22"/>βουλευταὶ, καὶ ἐν τῇ τέχνῃ τοῦ πολέμου καὶ ἐν τῇ τακτικῇ,
<lb n="23"/>ἡ πρωτοβουλίᾳ δὲν ὑπάρχει μόνον εἰς τοὺς ἀρχηγοὺς,
<lb n="24"/>ἀλλὰ καὶ εἰς τὸν τελευταῖον στρατιώτην δέον νὰ ὑπάρχῃ ἰδία │
<lb n="25"/>αὐτοβουλία. Διὰ τοῦτο ὁ στρατιώτης τῆς σήμερον δέον νὰ /-
<lb n="26"/>σπουδάζῃ καὶ ἐξασκεῖται, διότι εἰς ὅλας τὰς περιστάσεις │
<lb n="27"/>ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἐν πολέμῳ
<lb n="28"/>ἀναγκάζεται νὰ ἐνεργήσῃ !
<lb n="29"/>μόνος του, δὲν δύναται δὲ νὰ ἐνεργήσῃ μόνος ὁ στρατιώς /
<lb n="30"/>της, ἐὰν δὲν ἐκπαιδευθῇ δεόντως καὶ καταρτισθῇ καλῶς, 1
<lb n="31"/>ὅπως δὲν δύναται νὰ ἐπιτευχθῇ, ἐὰν δὲν διέμεινεν ὁ στρα- / Ε
<lb n="32"/>τιώτης τὸν ἀπαιτούμενον χρόνον ἐν τῷ στρατῷ. Ἐχομεν, /
<lb n="33"/>κύριοι, πολλὰ παραδείγματα, καὶ τελευταῖον τὴν κατα- /
<lb n="34"/>στροφὴν τοῦ Βέκερ πασσᾶ, στρατηγοῦ διακεκριμένου, ἀνα./
<lb n="35"/>δειχθέντος ἐν τῷ τελευταίῳ ρωσσοτουρκικῷ πολέμῳ, ὁ 5.
<lb n="36"/>ποῖος, ἄν καὶ εἶχε πλησίον του πλέον τῶν 100 διακεκρι- / 5
<lb n="37"/>μένων ἄγγλων ἀξιωματικῶν ἔπαθε πανολεθρίως, διότι οἱ │
<lb n="38"/>στρατιῶται τοὺς ὁποίους ὡδήγησεν ἐπὶ τοῦ ἐχθροῦ, δὲν ἤ- /
<lb n="39"/>ρίθμουν οὔτε ἑνὸς ἔτους ὑπηρεσῖᾶν· αὐτός οὗτος τοὺς ὡρ- /0
<lb n="40"/>γάνωσεν, αὐτὸς τοὺς ἐμόρφωσεν, ἀλλ᾿ ἐν τῇ στιγμῃ τῆς │
<lb n="41"/>ἐνεργείας μόλις κατώρθωσεν ὁ ἴδιος νὰ σώσῃ τὴν ζωήν του. 1)
<lb n="42"/>Ἀφίνομεν πολλὰ παραδείγματα ἐκ τοῦ τελευταίου γαλο /
<lb n="43"/>λοπροσικοῦ πολέμου, κατὰ τὸν ὁποῖον, ὅπου οἱ γάλλοι στρα- /
<lb n="44"/>τιῶται ἦσαν στρατιῶται ἀρχαῖοι ὄχι μόνον ἔδειξαν μεγά- / 5
<lb n="45"/>λην ἀνδρείαν, ἀλλὰ καὶ ἔσωσαν τὴν τιμὴν τῆς Γαλλίας·
<lb n="46"/>οὕτω εἰς τὴν μάχην τῆς graveloie, ὅπου 200,000 χάλλων /
<lb n="47"/>ἐπολέμησαν ἐναντίον δύο στρατειῶν γερμανικοῦ σπρατοῦ, 15
<lb n="48"/>ἔχοντες ἀρχηγοὺς, οὐχὶ Μόλτκε, οὔτε ἐκ τῶν ἄλλων διασή- /
<lb n="49"/>μων τῆς Γερμανίας, καὶ μόλον τοῦτο οἱ παλαιοὶ οὗτοι !
<lb n="50"/>στρατιῶται κατώρθωσαν νὰ κρατήσωσι τὴν νίκην τοῦ γερμανικοῦ
<lb n="51"/>στρατοῦ ἀμφίρροπον καὶ νὰ σώσωσι τὴν τιμὴν τοῦ
<lb n="52"/>γαλλικοῦ ἔθνους. Τί ἄλλο δεικνύουσι τὰ παραδειγματα ! ὁ
<lb n="53"/>ταῦτα ἢ ὅτι, βεβαίως μὲν ἡ κυβέρνησιν ᾿ ὀφείλει· νὰ ἐπι-/
<lb n="54"/>στήσῃ τὴν προσοχὴν αὐτῆς πρὸς ἐκπαίδευσιν τῶν ἀξιωμα-/
<lb n="55"/>τικῶν καὶ ὑπαξιωματικῶν, ἀλλ᾿ ὅτι ἐξ ἴσου πρέπει νὰ φρον-16
<lb n="56"/>τίσῃ καὶ περὶ τῆς ἐκπαιδεύσεως καὶ ἐξασκήσεως τοῦ στρα- │ δ
<lb n="57"/>πιώτου, διότι ἄλλως τὸ ἀποτέλισμα ἔσται μηδέν, καθό. │ 1
<lb n="58"/>σον βάσις εἶναι ὁ στρατιώτης καὶ ὄχι ὁ ἀξιωματικός, δὲν
<lb n="59"/>[δύναται δὲ ἐν μονοετίᾳ οὗτος νὰ ἐξασκηθῇ τελείως :
<lb n="60"/>Ἐκ τούτων παρατηρεῖτε ὅτι ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν
<lb n="61"/>καί τοι ἐμφορούμενος καλλίστων προθέσεων ὅπως
<lb n="62"/>παρασκευάσῃ καλὸν στρατὸν εἰς τὴν Ἑλλάδα, δὲν προσφεύγεὶ
<lb n="63"/>εἰς τὰ μέτρα ἐκεῖνα, δι᾿ ὧν δύναται, ἂν οὐχὶ ἄριστον στρατόν,
<lb n="64"/>τοὐλάχιστον καλὸν νὰ παρέξῃ πρὸ πάντων διότι ὁ
<lb n="65"/>ἴδιος δὲν ἐφρόντισε ν᾿ ἀποβάλῃ τὴν ἐσφαλμένην ἰδέαν, ὅτι
<lb n="66"/>ὁ στρατὸς εἰς τὰ ἔθνη ἔχει ὡς βάσιν τὸν ἀριθμὸν καὶ ὄχι
<lb n="67"/>τὴν ἀξίαν. Ἔχει δ᾿ οὗτος τοιαύτας ἀρχάς, ἐν ᾧ εἶχε κατὰ
<lb n="68"/>τὸν νόμον τοῦ 1882 ὀκταετῆ ἐφεδρείαν, ἀνέπτυξεν περι/
<lb n="69"/>πλέον εἰς δεκαετῆ. Διὰ τοῦτο παρατηρῶ ὅτι ἐὰν ἡ βουλὴ
<lb n="70"/>ἀποφασίσῃ νὰ ἐμμένῃ εἰς τὸν νόμον τοῦ 1882, δέον νὰ
<lb n="71"/>μὴ αὐξήσῃ εἰς δεκαετῆ τὴν τῆς θητείας ἐφεδρείαν, ἀλλὰ
<lb n="72"/>ἧς ) νὰ ἐμμείνῃ εἰς τὴν ὀκταετῆ, καὶ μάλιστα εἰ δυνατὸν καὶ
<lb n="73"/>αὕτη νὰ τροποποιηθῇ ἔλαττον. Κατὰ τὸν νόμον τοῦ 182
<lb n="74"/>ἔχομεν τρεῖς καταστάσεις τοῦ ἐνεργοῦ στρατοῦ, τὴν ἐφεδρείαν,
<lb n="75"/>τὴν ἐθνοφρουράν, καὶ τὸν τακτικὸν στρατόν. Ἀλλ᾿
<lb n="76"/>ὅλα τὰ ἄλλα ἔθνη ἔχουσι δύο μόνον διαιρέσεις, μίαν τὸν
<lb n="77"/>ἐνεργὸν στρατὸν μετὰ τῆς ἐφεδρείας του, καὶ δεύτερον τὴν
<lb n="78"/>ἐθνοφρουρὰν μετὰ τῆς εἰδικῆς ἐφεδρείας της.
<lb n="79"/>Οὐδὲν δὲ ἔθνος ἔχει πλέον τῶν θ ἐτῶν θητείαν τοῦ ἐνεργοῦ
<lb n="80"/>στρατοῦ καὶ ἐφεδρείας του. Οὕτω ἡ Γερμανια ἔχει 3
<lb n="81"/>ἔτη ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας καὶ ἡ ἐφεδρείας τοῦ στρατοῦ τούἀ
<lb n="82"/>│ του, τὸ ὅλον ἤ, οἱ Γάλλοι ἔχουσι ὁ ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας
<lb n="83"/>καὶ Α ἐρεδρείας, οἱ Ἰταλοὶ ἔχουσι σχεδὸν 8 ἐτῶν ἤτοι
<lb n="84"/>3 ἐτῶν ἐνεργοῦ καὶ δὁ ἐκ τῶν ἐν ἀδείᾳ 9 ἐτῶν, ἡ Αὐστρία
<lb n="85"/>ἔχει 10 ἔτη, τὸ Βέλγιον, τὸ ὁποῖον ἔρχεται εἰς δευ[τέραν
<lb n="86"/>κλίμακα καὶ εἰς τὴν θέσιν εἰς ἣν εὑρισκόμεθα ἡμεῖς,
<lb n="87"/>ἔχει ἡ ἔτη ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας, καὶ ἡ ἐφεδρείας του. Ἡ
<lb n="88"/>Δανία ἔχει 8' ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας, τὰ λοιπὰ 8 εἰσὶ τῆς
<lb n="89"/>«Εὑρίσκετε λοιπὸν εἷς τι τῶν ἐθνῶν τὴν διαίρεσιν, ἣν
<lb n="90"/>ἔχει τὸ νομοσχέδιον τοῦ κ. ὑπουργοῦ, ὅστις προχθὲς εἰς τὴν
<lb n="91"/>ἀγόρευσίν του σᾶς εἶπεν ὅτι ὅ,τι φέρει ἐνώπιον τῆς βουλῆς
<lb n="92"/>εἶναι ἀπόρροια τῶν σοφῶν ἐθνῶν τῆς Εὐρώπης ; Ὄχι. Πῶς
<lb n="93"/>λοιπὸν εἶναι δυνατὸν ἡμεῖς, οἱ ὁποῖοι εἴμεθα νήπιοι εἰς τὴν
<lb n="94"/>στρατιωτικὴν τέχνην, οἱ ὁποῖοι δὲν εἴδομεν μεγάλους στρατοὺς,
<lb n="95"/>νὰ διαπλάττωμεν διατάξεις τόσον σπουδαίας ὅσον αἱ
<lb n="96"/>προκείμεναι, μετὰ τόσης εὐκολίας ;
<lb n="97"/>Εἰς τὸν γενικὸν στρατὸν ἔχουσιν ἐφεδρείαν 4 ἐτῶν, καὶ
<lb n="98"/>ἔχουσι λόγον ἰσχυρότατον· αἱ ἡ σειραὶ τῆς ἐνεργοῦ ἐφεδρείας
<lb n="99"/>συγχωνεύονται καὶ συγκροτοῦσι κυρίως τὸν ἐν ἐνέργείᾳ
<lb n="100"/>στρατὸν, καὶ σμηματικῶς αὗται, κατὰ διετίαν ἐκγυμνάζονται
<lb n="101"/>καὶ οὕτω δὲν λησμονοῦσι τὴν ἐξαπκησιν
<lb n="102"/>,! ἀλλ᾿ ὅταν ἔχετε θητείαν, δεκαετῆ, σᾶς ἐρωτῶ, εἶναι δυνατόν
<lb n="103"/>ποτε νὰ ἐκγυμνάσητε πλέον ἢ ἅπαξ ὅλους τοὺς ἐφέδρους,
<lb n="104"/>καὶ ὅταν τοῦτο δὲν ὑπάρχει διὰ τίνων στρατιωτῶν
<lb n="105"/>) θὰ πληρώσητε ἐν ἐπιστρατεύσει τὰς τάξεις τοῦ ἐνεργοῦ
<lb n="106"/>( στρατοῦ ; Ὁ ἔφεδρος μετὰ ἡ ἢ δ ἔτη δὲν εἶναι δυνατὸν νὰ
<lb n="107"/>ἐξασκηθῇ ἀρκούντως, μάλιστα δὲ ἐντὸς 40 ἡμερῶν, καὶ ὅταν
<lb n="108"/>ὑπάρχῃ ἡ μονοετὴς θητεία. Αὐτὰ, κύριοι, εἶναι ἄτοπα, καὶ ἂν
<lb n="109"/>ἡ βουλὴ ἀποφασίσῃ ἐχ τῇ σοφίᾳ της νὰ ἀπορρίψῃ πᾶσαν
<lb n="110"/>ἀντίρρησιν εἰς τὰ παρόντα νομοσχέδια, τοὐλάχιστον, ἂς
<lb n="111"/>διαιρεθῇ ἡ ἐφεδρεία εἰς δύο τμήματα, τὸ μὲν πρὸς συγκρότησιν
<lb n="112"/>τοῦ ἐνεργοῦ στρατοῦ, τὸ δὲ νὰ μείνῃ ὡς ἐθνοφρουρὰ,
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.pb2" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page2">
<lb n="1"/>09
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ὅπως παρὰ τοῖς ἄλλοις ἔθνεαι, διότι δύο τάξεις πρέπει νὰ μ!
<lb n="4"/>ὑπάρχωσι διακεκριμέναι ἐν τῷ στρατῷ, ἡ μὲν πρὸς ὑπεράσπισιν
<lb n="5"/>τῆς χώρας, καὶ ἡ ἑτέρα ἡ ἄνω τῶν 39 ἐτῶν ἔχουσα !
<lb n="6"/>ἄνδρας, πρὸς ὑπεράσπισιν τῶν ἑστιῶν, πρὸς ἐροδίασιν τῶνν !
<lb n="7"/>φρουρῶν καὶ πρὸς ὑποστήριξιν τῆς τάξεως ἐν τῷ τόπῳ. /8
<lb n="8"/>Ἡ βουλὴ πρέπει ἐπισταμένως νὰ μελετήσῃ τὸ ζήτημα ] !
<lb n="9"/>τοῦτο, ἢ ἄλλως νὰ ἐπιζητήσῃ τὴν πλήρη ἐφαρμογὴν τοῦ !
<lb n="10"/>νόμου τοῦ 1882, ἀπορίπτουσα τὸ προκείμενον νομεσχέδιον. (
<lb n="11"/>Μετὰ τό ζήτημα τοῦτο ἔρχεται τὸ περὶ προσκλήσεως. 1
<lb n="12"/>Τὸ ζητημα τοῦτο εἰς ὅλα τὰ ἔθνη ἔφερεν ἀπείρους δυσκο / 7
<lb n="13"/>λίας· καὶ σήμερον ἔτι ἐκτὸς τῆς Γερμανίας, ὅλα τὰ ἄλλα
<lb n="14"/>κράτη δυσκολεύονται ὅσον ἀφορᾷ τὴν πρόσκλησιν τῶν στρατευσίμων
<lb n="15"/>καὶ τῶν ἐφέδρων, Μονον ἡ Γερμανία, ἐπειδὴ ἔχει !
<lb n="16"/>τὴν ἀρχὴν τῶν μικρῶν περιφερειῶν καὶ μεγάλων, δύναται │
<lb n="17"/>ἐντὸς θήμερῶν νὰ συγκεντρώνῃ, καὶ κληρωτοὺς καὶ ἐφέδρους │
<lb n="18"/>καὶ τὴν ἐθνοφρουράν. Διὰ τοῦτο εἰς τὴν Γαλλίαν ὅπου ὡς !
<lb n="19"/>βάσις ἑστίν, αἱ μεγάλαι περιφέρειαι, ἠναγκάσθησαν ὡς πρὸς
<lb n="20"/>τὴν προσέλευσιν τῆς ἐφεδρείας, ἢ τῆς ἐθνοφρουρᾶς νὰ δῶ- │
<lb n="21"/>σωσι προθεσμίας οὐχὶ σμικράς. Ἀλλὰ παρ᾿ ἡμῖν, ἐνῷ κατὰ
<lb n="22"/>τὸν νόμον τοῦ 1883 ἡ πρόσκλησις τῶν κληρωτάν ἐγίνετο │
<lb n="23"/>κατὰ τὸν νόμον τοῦ 1878, τὸν ἐκ τοῦ γαλλικοῦ μετενεχθέντα,
<lb n="24"/>ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν, ὑπέβαλεν εἰς τὴν βουλὴν 4 │
<lb n="25"/>εἴδη προσκλήσεων τῶν κληρωτῶν. Ἄν ἐξαιρέσωμεν δύο, │-
<lb n="26"/>ἅτινα ἐν μέρει ἐτέθησαν ἐν χρήσει, τὰ λοιπά, ἐὰν ἡ Βουλή !
<lb n="27"/>παραδεχθῇ, δὲν θὰ πράξῃ ἄλλο ἢ ν᾿ αὐξήσῃ τὴν θητείαν !
<lb n="28"/>τοῦ ἐνεργοῦ στρατοῦ ἀπὸ 1 ἔτος εἰς δύο ἔτη, διότι εἶναι !
<lb n="29"/>ἀδύνατον ἐν καιρῷ εἰρήνης διὰ τοιούτων προσκλήσεων νὰ
<lb n="30"/>προσέλθωσιν, ὡς ἐπίσης ἀδύνατον ἐν καίρῷ πολέμου. Τί λέγει
<lb n="31"/>τὸ ἄρθρον 11. «Οἱ ἀποτελοῦντες τὴν ἐτησίαν ἀπογραφὴν /
<lb n="32"/>καλοῦνται ....» Αὕτη εἶναι μία περίπτωσις, ἥτις εἶναι ἀδό.
<lb n="33"/>νατον νὰ πραγματοποιηθῇ. Γνωρίζομε, κύριοι, τὰς ἐπαρχίας
<lb n="34"/>μας, τὴν ἀγραμματοσύνην ἂς τὸ εἴπωμεν καθαρά, καὶ τὴν
<lb n="35"/>παράδοσιν τῶν συμπολιτῶν μας. Εἶναι δυνατὸν εἰς τὸ /
<lb n="36"/>Σακαρέτσι τὸ ἰδικόν μου νὰ ἐφαρμοσθῇ τοιαύτη διάταξις ;
<lb n="37"/>Μόλις ἡ Ἐφημερὶς τῆς Κυβερνήσεως φθάνει εἰς τὰς πρω-/
<lb n="38"/>τενούσας τῶν ἐπαρχιῶν, ἣν ὀλίγα πρόσωπα ἀναγινώσκουν· │ ε
<lb n="39"/>Δὲν λαμβάνετε τοὐλάχιστον ὑπ᾿ ὄψιν τὴν κατάστασιν τῶν │
<lb n="40"/>δημοτικῶν ἐξουσιῶν, τὸν φατριασμὸν, ὁ ὁποῖος ἐπιδρᾷ εἰς
<lb n="41"/>τὰ τοιαῦτα ἀντικείμενα, ἅτινα οἱ δήμαρχοι θὰ μεταχειρίζωνται
<lb n="42"/>πρὸς καταδίωξιν τῶν ἀντιπάλων τῶν ;
<lb n="43"/>Διὰ τοῦτο θεωρῶ, ὅτι ἡ βουλὴ δὲν πρέπει νὰ παραδεχθῇ !
<lb n="44"/>τὸν ὅρον τοῦτον διότι εἶναι ἀνεφάρμοστος. Δύναται νὰ γίνῃ !
<lb n="45"/>τοιαύτη εἰδοποίησις, ἀλλ᾿ οὐχὶ εἰς τὴν Ἑλλάδα, ἐκτὸς ὅταν │
<lb n="46"/>στρωθῇ διὰ σιδηροδρόμων καὶ γίνωσι τὰ 8,000 χιλιόμετρα │ μ
<lb n="47"/>ὁδῶν, ἅπερ μόλις δύνανται νὰ συντελεσθῶσι μετὰ δεκαετίαν.
<lb n="48"/>Ἑπομένως σεῖς οἱ βουλευταὶ, ἐὰν ἐπιτρέψητε τοιαύτην
<lb n="49"/>πρόσκλησιν, θὰ μεταμεληθῆτε, ὅτε θὰ ἴδητε τοὺς συμπατριώτας
<lb n="50"/>σας συρομένος δίκην κακούργων εἰς τὰ στρατοδικεῖα,
<lb n="51"/>ἢ διὰ νὰ ὑπηρετήσωσιν εἰς προσθέτους ὑπηρεσίας
<lb n="52"/>ἐναντίον τῆς ἐλευθερίας, τὴν ὁποίαν τὸ σύνταγμα ἀπονέμει
<lb n="53"/>εἰς ἕκαστον πολίτην.
<lb n="54"/>Ἐπίσης ἡ γ' διάταξις «Δὲν προσκαλοῦναι ...» ὑπάγεται !
<lb n="55"/>εἰς τοὺς ὅρους τῆς πρώτης. Θεωρῶ δὲ ὡς εἶπον ἀμφοτέρας /
<lb n="56"/>ἀτόπους.
<lb n="57"/>Τριτον ζήτημα, τὸ ὁποῖον παρέχει τὸ νομοσχέδιον, εἶναι !
<lb n="58"/>τὸ περὶ καθυστερούντων. Τὸ ζήτημα τοῦτο πολλάκις ἦλθεν /
<lb n="59"/>εἰς τὴν Βουλὴν, ἀλλ᾿ οὐδέποτε ἐλύθη πρεπόντως, καὶ τοῦτο │ Φ
<lb n="60"/>διότι οἱ ὅροι οὓς ἐξ ἀρχῆς εἶχεν, εὑρίσκοντο εἰς ἀντίθεσιν.
<lb n="61"/>Ὁ νόμος τοῦ 1878 εἰς τὸ περὶ καθυστερούντων εἶχε τὰς
<lb n="62"/>αὐτὰς ἀρχὰς, τὰς ὁποίας καὶ ὁ νόμος τοῦ 1882, ὡς πρός │
<lb n="63"/>τὰς προθεσμίας. Ἀλλὰ διὰ τοῦ παρόντος νομοσχεδιου τρο.
<lb n="64"/>ποποιοῦνται ὅλως διόλευ αἱ διατάξεις. Ὀφείλει σήμερον 5 │
<lb n="65"/>προσκαλούμενος κληρωτὸς νὰ προσέλθῃ ἐντὸς 15 ἡμερῶν ἐν
<lb n="66"/>καιρῷ εἰρήνης σύμφωνα μὲ τὸ φύλλον πορείας, ὅπερ τεδόθης !
<lb n="67"/>ἐν καιρῷ δ᾿ ἐκστρατείας ἐντὸς 8 ἡμερῶν, καὶ ἐν καιρῷ πο. (9
<lb n="68"/>λέμου ἐντὸς 3 ἡμερῶν. Αὐτὴ ἡ Γερμανία ἡ ὁποία διασ./
<lb n="69"/>χίζεται ὑπὸ σιδηροδρόμων πανταχοῦ καὶ ὁδῶν, ἡ ἔχουσα
<lb n="70"/>) ὅλα τὰ μέσα δι᾿ ὧν δύναται νὰ συγκεντρώσῃ τοὺς κληρωτοὺς
<lb n="71"/>καὶ τοὺς ἐφέδρους, διδεῖ προθεσμίαν μεγαλητέραν τῆς ὅσης
<lb n="72"/>1δίδομεν ἡμεῖς μὲ τὰ κατσόβραχα, μὲ τοὺς χειμάρους καὶ μὲ
<lb n="73"/>ὅλας τὰς ἐλλείψεις τῆς συγκοινωνίας. Τοῦτο εἶναι ἀτοπώτατον
<lb n="74"/>καὶ ἀνεφάρμοστον καὶ δὲν πρέπει ἡ Βουλὴ νὰ προβκίνῃ
<lb n="75"/>εἰς νομοθετικὰ ἔργα· ἀνεφάρμοστα. Εἶναι βλαβερὰ
<lb n="76"/>ἀρχὴ ἣν καθιέρωσεν ὁ κ᾿ ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν, νὰ
<lb n="77"/>μεταβάλλῃ συνεχῶς τὰ τοῦ στρατοῦ, ἐπειδὴ, ὡς λέγει, τὰ
<lb n="78"/>πάντα προδεύουσι. Τοῦτο δὲν ἐφαρμόζεται εἰς τὰ στρατι[ωτικά.
<lb n="79"/>Οἱ Γερμανοὶ καὶ οἱ Γάλλοι ἐμμένουσιν εἰς τὰ παλαιὰ
<lb n="80"/>πρὸ 100 καὶ 200 ἐτῶν, ἐνῷ δι᾿ αὐτῶν πολλάκις βλαι)
<lb n="81"/>πτεται ἡ ὑπηρεσία, ἐκ τοῦ φόβου μὴ προξενήσωσι μεγαλεί.
<lb n="82"/>τερον κακόν. Αἱ μεταβολαὶ αὗται ἴσως ὠφελοῦσι τὰς λοι
<lb n="83"/>[πὰς πολιτειακὰς ὑπηρεσίας, ἀλλ᾿ ὄχι καὶ τὸν στρατόν.
<lb n="84"/>Ἀλλὰ τὸ μέγα ἄτοπον, τὸ ὁποῖον ὑπάρχει εἰς τὸ ζή[τημα
<lb n="85"/>τῶν καθυστερούντων, εἶναι ὁ χαρακτὴρ τῶν ἀνυπο—
<lb n="86"/>) τάκτων· διότι πᾶς στρατιώτης ἐν καιρῷ εἰρήνης μὴ παρουσιαζόμενος
<lb n="87"/>ἐντὸς 15 ἡμερῶν θεωρεῖται ἀνυπότακτος.
<lb n="88"/>Ἀλλ᾿ εἶναι ἀνυποταξία τοῦτο ; Καὶ ποῖαι αἱ τιμωρίαι ;
<lb n="89"/>καὶ πῶς συνδέονται μὲ τὸν ἰδικόν μας στρατιωτικὸν ποι()
<lb n="90"/>νικὸν νόμον, τὸν συνταχθέντα τῷ 1861, μετὰ σπουδαιο[τάτην
<lb n="91"/>συζήτησιν ἐκ
<lb n="92"/>σπουδαίων προσώπων ; Παρα[
<lb n="93"/>καλῶ πολὺ τὸν βουλευτὴν Ναυπλίου κ. Ποταμιάνον, ὅστις
<lb n="94"/>εἶναι εἰδήμων τῆς στρατιωτικῆς ποινικῆς νομοθεσίας,
<lb n="95"/>ι) νὰ ἐπιστήσῃ σπουδαίως τὴν προσοχήν του ἐπὶ τοῦ ἀντικειμένου
<lb n="96"/>τούτου. — Ὁ στρατιωτικὸς ποινικὸς νόμος διαγράφει
<lb n="97"/>τὴν ἀνυποταξίαν ἐν ἄρθρῳ 207 καὶ ὁρίζει: πᾶς στρατιώτης
<lb n="98"/>διαταχθεὶς νὰ στρατεύσῃ κατὰ τοῦ ἐχθροῦ καὶ μὴ
<lb n="99"/>ὑπακούσας εἰς τὸν ἀρχηγόν του τουφεκίζεται, ἐν καιρῷ εἰς
<lb n="100"/>ρήνης τιμωρεῖται μὲ εἱρκτὴν, ἐν πάσῃ δ᾿ ἑτέρᾳ ὑπηρεσίᾳ
<lb n="101"/>μὲ φυλάκισιν ἑνὸς μέχρι δύο ἐτῶν. Τὴν ἀνυποταξίαν αὐτὴν
<lb n="102"/>οἱ Γάλλοι ὀνομάζουσιν insuburdination. Ἐτέρωθεν τὸ
<lb n="103"/>ζήτημα τῆς φυγοστρατείας, κατὰ τὸν στρατιωτικὸν ποι[νικὸν
<lb n="104"/>νόμον, ὁρίζεται, ὅτι εἶναι ἐκεῖνο, καθ᾿ ὁ ὁ κληθεὶς
<lb n="105"/>εἰς τὰ ὅπλα δὲν παρουσιάζεται ἐντὸς τῆς νομίμου προθεσμίας
<lb n="106"/>σύμφωνα μὲ τὸ φύλλον πορείας. Ὁ φυγόστρατος τιμωρεῖται
<lb n="107"/>μὲ φυλάκισιν ὁ ἡμερῶν, μέχρις ἓξ μηνῶν, ἐν καιρῷ
<lb n="108"/>δὲ πολέμου εἰς φυλάκισιν ἑνὸς μηνὸς, μέχρι ἑνὸς ἔτους·
<lb n="109"/>Οἱ Γάλλοι τὴν φυγοστρατείαν ὀνομάζουσιν insumission.
<lb n="110"/>Ταύτην δὲ τὴν insumission, ἡμεῖς ὠνομάσαμεν ἀνυποταξίαν.
<lb n="111"/>τοὐτέστιν ἐκείνην ἣν διαγράφει ὁ ποινικὸς στρατιωτικὸς
<lb n="112"/>νόμος ἐν ἄρθρῳ 207, ἐνῷ ἡ πρᾶξις ὑποδεικνύεται καὶ τι)
<lb n="113"/>μωρεῖται ὑπὸ τοῦ ἄρθρ. 220 Στρ. Π. Νόμου. Ἑπομένως,
<lb n="114"/>αἱ ποιναὶ ἀντικείμεναι οὕτως παρουσιαζομένης περιστάσεως,
<lb n="115"/>τὰ στρατοδικεῖα θὰ ἀθωόνουσιν, ἵνα μὴ ἐπιβαλλωσι
<lb n="116"/>ποινὰς ἀνοικείους, προσέτι ἔρχεται εἰς ἀντίφασιν ὁ παρὼν
<lb n="117"/>νόμος πρὸς τὸν στρατιωτικὸν ποινικὸν νόμον, διότι ἡ πρᾶ[ξις
<lb n="118"/>τῆς φυγοστρατείας δὲν ἔχει τὸν χαρακτῆρα τῆς ἀνυποταξίας.
<lb n="119"/>Καὶ πῶς θὰ τιμωρήσετε κύριε ὑπουργὲ τῶν στρα[τιωτικῶν
<lb n="120"/>τῶν μὴ ἀρνούμενον ὑπηρεσίαν, ἀλλὰ ἀναβάλοντα
<lb n="121"/>νὰ προσέλθῃ ἕνεκα λόγων, πρὸς ἐκεῖνον ὁ ὁποῖος ἐντελῶς
<lb n="122"/>ἀρνεῖται ; Διὰ ταῦτα παραδέχομαι, ὅτι βαίνομεν οὐχὶ
<lb n="123"/>μόνον ἐναντίον τῶν κειμένων νόμων ἀλλ᾿ αὐθαιρέτως καὶ
<lb n="124"/>ἐναντίον τῆς λογικῆς. Τὰς αὐτὰς παρατηρήσεις φέρω ὅταν
<lb n="125"/>αἱ προθεσμίαι ἀφορῶσι τοὺς κληρωτοὺς, ἐφέδρους καὶ ἐθνο[φρουροὺς,
<lb n="126"/>τοὺς διατελοῦντας ἐκτὸς τοῦ ἑλληνικοῦ κράτους,
<lb n="127"/>εἰς οὓς ὁ νόμος αὐτὸς τοῦ 1882 ἔδωσε προθεσμίας ἐπαρκεῖς.
<lb n="128"/>Πρέπει λοιπὸν αἱ προθεσμίαι ὅσῳ
<lb n="129"/>τὸ δυνατὸν νὰ ὡσὶν
<lb n="130"/>ἐπαρκεῖς, διὰ νὰ δυνηθῶμεν νὰ ἐφαρμόσωμεν τὸν Στρατιωτικὸν
<lb n="131"/>Νόμον, καὶ οὐχὶ νὰ ἐλαττώσωμεν ταύτας.
<lb n="132"/>Καὶ δὲν ἠρκέσθη ὁ κ. πρωθυπουργὸς εἰς τὴν πρόσθετον ὁπηρεσίαν
<lb n="133"/>ἐπὶ τῶν καθυστερούντων, ὡς ποινὴν, ἀλλ᾿ ἠθέλησε
<lb n="134"/>νὰ παρακολουθήσῃ ταύτην καὶ ἐν τῇ περιπτώσει καθ᾿
<lb n="135"/>Ἂν, δὲν παρουσιάζεται ὁ κληρωτὸς ἕνεκα χιλίων ἄλλων περιστάσεων
<lb n="136"/>εἰς τὸ στρατολογικὸν συμβούλιον. Ἐπειδὴ δὲν
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.pb3" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page3">
<lb n="1"/>3
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>παρουσιάζεται πρέπει νὰ τιμωρηθῇ μὲ ἑνὸς μηνὸς πρόσθε-,
<lb n="4"/>τον ὑπηρεσίαν κτλ. ἀλλὰ ταῦτα δὲν γίνονται εἰς οὐδὲν
<lb n="5"/>ἔθνος. Δύνασθε νὰ τὸν τιμωρήσητε ἄλλως, καὶ ἔχετε χίλια !
<lb n="6"/>μέσα πρὸς τοῦτο, ὄχι νὰ τῷ ἐπιβάλητε πρόσθετον ὑπηρε-!
<lb n="7"/>σίαν. Προχθὲς δὲ μοὶ ἔκαμε τρομερὰν ἐντύπωσιν, διατί ὁ !
<lb n="8"/>κ. ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν ἐκφραζόμενος περὶ τοῦ στρατοῦ
<lb n="9"/>τῆς σήμερον, εἶπεν ὅτι ἔφθασεν εἰς τὸν ἀριθμὸν 27 χι. /
<lb n="10"/>λιάδων, εὑρέθη εἰς λίαν στενόχωρον θέσιν, διότι ὁ στρα-/
<lb n="11"/>τὸς κατὰ τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1884 δὲν πρέπει νὰ ᾖναι │
<lb n="12"/>πλέον τῶν 26 χιλιάδων, καὶ μόλον τοῦτο θὰ φθάσῃ τὰς / Ε
<lb n="13"/>28 χιλιάδας. Δὲν θὰ ἀναγκασθῇ αὔριον τὸ ὑπουργεῖον νὰ
<lb n="14"/>φέρῃ ἀναπληρωματικὰς πιστώσεις ; Κληρωτοὶ τοῦ 1882 │
<lb n="15"/>καθυστεροῦντες εὑρίσκονται σήμερον ἐν ὑπηρεσίᾳ προσθέτῳ
<lb n="16"/>ἐπὶ ἐξ μῆνας, καὶ ἄλλοι δι᾿ ἐν ἔτος, 2,151 ἄνδρες, τοῦ !
<lb n="17"/>1883 μέχρι τῆς ἐποχῆς ἐκείνης 2163 τὸ ὅλον 4324 στρα / κ
<lb n="18"/>τιῶται τιμωρημένοι. Ἐννοεῖται ὅτι καθυστερούμενοι τοιοῦτοι
<lb n="19"/>ἔρχονται καθ᾿ ἑκάστην, καὶ ἐναντίον τῶν προσδοκιῶν
<lb n="20"/>ὅλης τῆς βουλῆς, δύναται νὰ φθάσῃ ὁ στρατὸς καὶ πλέον !
<lb n="21"/>τῶν 30 χιλιάδων διὰ τῆς προσθέτου ὑπηρεσίας ταύτης,
<lb n="22"/>ὥστε ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1884, δὲν θὰ ἔχῃ πλέον διὰ
<lb n="23"/>δαπάνην ὅ,τι ἐξουσιοδοτήσει, ἀλλὰ κάτι τι περισσότερον,
<lb n="24"/>τὸ ὁποῖον θὰ μᾶς παρουσιασθῇ εἰς τὸ 185. Λοιπὸν κατ᾿
<lb n="25"/>ἐμὲ νομίζω ὅτι εἶναι καιρὸς ἀπὸ τοῦδε νὰ σκεφθῇ καὶ ὁ κ./
<lb n="26"/>ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν καὶ ἡ βουλὴ, ἂν ἁρμόζῃ εἰς
<lb n="27"/>τὸν ἑλληνικὸν στρατὸν ἡ τιμωρία, ἡ πρόσθετος ὑπηρεσία,
<lb n="28"/>ἂν ἁρμόζῃ δὲ καὶ κατὰ τοὺς κειμένους νόμους, κατὰ τό
<lb n="29"/>σύνταγμα τιμωρία τοιαύτη, ἤτοι κατακράτησις ἐξ ἤ │
<lb n="30"/>δώδεκα μηνῶν τοῦ πολίτου. Ἔχομεν τόσας ἄλλας ποινὰς / 6
<lb n="31"/>νὰ ἐπιβάλωμεν εἴτε πειθαρχικὰς, εἴτε τοῦ στρατοδικείου !
<lb n="32"/>ὅταν ἐν τῷ στρατῷ μας τὰ στρατοδικεῖα μορφωθῶσιν ὡς │
<lb n="33"/>πρέπει, διότι καὶ οὐδέποτε θὰ παύσωσιν αἱ καθυστερήσεις !
<lb n="34"/>ἀπὸ τὸν στρατὸν τὸν ἑλληνικόν· οὐδὲ ὑπάρχει ἔθνης στραπιωτικὸν
<lb n="35"/>ἐν Εὐρώπῃ, τὸ ὁποῖον νὰ μὴ ἔχῃ πλείστους καθυστεροῦντας.
<lb n="36"/>Ἐν Γερμανίᾳ κατὰ τὴν στατιστικὴν, ἐπὶ /
<lb n="37"/>ἀπογραφῆς 430 χιλ. 40 χιλιάδες κατ᾿ ἔτος Γερμανοὶ εἶναι !
<lb n="38"/>λιποτάκται, ἐκπατρίζονται· ἐν Γαλλίᾳ 20,000, ἐν Ἰταλίᾳ │
<lb n="39"/>10.000· ὅταν λοιπὸν εἰς αὐτὰ τὰ ἔθνη γίνεται τοσαύτη !
<lb n="40"/>καθυστέρησις, ἐλπίζεται ὅτι εἰς τὸ ἰδικόν μας ἔθνος δὲν θὰ
<lb n="41"/>ὑπάρχουν καθυστεροῦντες ; Ἐλπίζω ὅτι ὁ κ. ὑπουργὸς καὶ
<lb n="42"/>ἡ κεντρικὴ τοῦ ὑπουργείου ὑπηρεσία θὰ εὕρῃ καταλληλότερον
<lb n="43"/>φάρμακον πρὸς παρακώλυσιν τῶν καθυστερήσεων, καὶ / σ
<lb n="44"/>ὡς τοιοῦτον νομίζω τοὺς πειθαρχικοὺς λόχους, δι᾿ ὅσους συλλαμβάνονται
<lb n="45"/>ἐκ τῶν πλέον τοῦ ἔτους καθυστερούντων.
<lb n="46"/>Τὸ 12ον, 13ον καὶ 14ον ἄρθρον μεταβάλλουν ἐπίσης τὰ │
<lb n="47"/>σχετικὰ ἄρθρα τοῦ στρατολογικοῦ νόμου τοῦ 1882 τὰ ἀφορῶντα
<lb n="48"/>τὰ στρατολογικὰ γραφεῖα καὶ συμβούλια, ἐπιπροστίθεται
<lb n="49"/>δὲ ὁ σχηματισμὸς τῶν ἐμπέδων λόχων.Ὅσον ἀφορᾷ
<lb n="50"/>τὸν καταρτισμὸν τῶν στρατολογικῶν συμβουλίων ὡς γρα-/
<lb n="51"/>φείων δι᾿ ἀνωτέρων ἀξιωματικῶν, εἰς τοῦτο δὲν δύναμαι παρὰ
<lb n="52"/>νὰ ἐπινεύσω, διότι ὄντως ταῦτα συγχωνευόμενα πρέπει νὰ │
<lb n="53"/>διευθύνωνται ὑπὸ ἀνωτέρων ἀξιωματικῶν, οὗ μόνον δὲ ἐκ │
<lb n="54"/>ταγματαρχῶν ἀλλ᾿ ἀντισυνταγματαρχῶν μάλιστα· εἶναι !
<lb n="55"/>σφόδρα ἄτοπον, ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον καθιέρωσεν ὁ νόμος τοῦ │
<lb n="56"/>1878, τοῦ νὰ ἀποσπῶνται διοικηταὶ ἢ ὑποδιοικηταὶ τῶν / ζ
<lb n="57"/>σωμάτων ἐπὶ ἕνα καὶ δύο μῆνας διὰ νὰ ἐνεργήσωσι τὰς
<lb n="58"/>κληρώσεις. Πῶς εἶναι δυνατὸν νὰ γίνῃ ἡ ἐξασκησις τοῦ
<lb n="59"/>στρατοῦ, ὅταν ὁ διοικητὴς ἑνὸς σώματος ἐξακολουθῇ περιοδεύων
<lb n="60"/>ἐπὶ δύο καὶ τρεῖς μῆνας, μακρὰν τοῦ σώματός του,
<lb n="61"/>καὶ εἰς τὴν καλλιτέραν ἐποχὴν, ἐν ᾗ πρόκειται νὰ γίνῃ ἡ
<lb n="62"/>ἐξάσκησις, νὰ ἦναι οὗτος ἀπών ; Παραδέχομαι λοιπὸν
<lb n="63"/>ὅτι τὰ στρατολογικὰ συμβούλια πρέπει νὰ διευθύνωνται /
<lb n="64"/>παρ᾿ ἀνωτέρου ἀξιωματικοῦ.
<lb n="65"/>Ἀλλὰ θὰ παρακαλέσω τὴν βουλὴν νὰ ἐπιμείνῃ καὶ εἰς /
<lb n="66"/>ἄλλο μέτρον. Κατὰ τὸν νόμον 2 ΑΓΗ τοῦ 1880, ἐπίσης ὁπᾶρχε
<lb n="67"/>διάταξις, εἰς τὰ στρατολογικὰ Γραφεῖα νὰ διορίζωνται
<lb n="68"/>λοχαγοὶ, ὁ δὲ κ. πρωθυπουργός, ἢ ὁ ὑπουργὸς τότε τῶν │
<lb n="69"/>στρατιωτικῶν, ὁ κ. Καραϊσκάκης μοὶ φαίνεται, καθιέρωσεν
<lb n="70"/>ὅτι οἱ διευθύνοντες τὰ στρατολογικὰ Γραφεῖα ἐπὶ τοῦ παράντος
<lb n="71"/>λοχαγοὶ, ἀποσπῶνται ἐκ τῆς ὑπηρεσίας τῶν διαφόἵρων
<lb n="72"/>σωμάτων· τοιουτοτρόπως δὲ δὲν ἐδίδετο λαβὴ ἄμεσος
<lb n="73"/>1 πρὸς προαγωγήν. Ἤδη κατά τε τὴν νεωτέραν ἐπιθεώρησιν
<lb n="74"/>καὶ τὸν Νόμον περὶ ὁρίου ἡλικίας, πλεῖστοι ἀνώτεροι ἀξιωματικοὶ
<lb n="75"/>δύνανται νὰ εὑρεθῶσιν ἁρμόδιοι ἐκ τῆς ἡλικίας
<lb n="76"/>των νὰ διευθύνωσι τὰ στρατολογικὰ συμβούλια καὶ Γραφεῖα,
<lb n="77"/>Ἄλλως, ἐφόσον δὲν δύνανται τὰ Οἰκονομικὰ τοῦ
<lb n="78"/>Κράτους νὰ ἐπιτρέψωσι προβιβασμούς, τοὐλάχιστον εἰ
<lb n="79"/>δυνατὸν νὰ προτιμηθῇ ἡ ἀπόσπασις, μέχρις οὗ χορηγηθοῦ
<lb n="80"/>τὰ μέσα εἰς τὴν κυβέρνησιν, καὶ εὑρεθῶσι καὶ οἱ κατάλλη᾿
<lb n="81"/>λοι πρὸς διεύθυνσιν τοῦ στρατολογικοῦ συμβουλίου. Θεωρ.
<lb n="82"/>λοιπὸν ὅτι οἱ διευθυνταὶ τῶν στρατολογικῶν Συμβουλίω
<lb n="83"/>καὶ γραφείων, ὄχι μόνον δέον νὰ ὦσιν ἀνώτεροι ἀξιωματιν
<lb n="84"/>κοὶ, ἀλλὰ ν᾿ ἀποτελῶσι καὶ μέρος διαρκὲς καὶ ὁριστικὸναὐτῶν,
<lb n="85"/>καὶ δι᾿ αὐτῶν νὰ γίνηται ὅλη ἡ ὑπηρεσία, καὶ α,
<lb n="86"/>κληρώσεις καὶ οὕτω λείψῃ ἡ ἀπουσία τῶν σωματαρχῶν ἐκί
<lb n="87"/>τῶν διαφόρων σωμάτων.
<lb n="88"/>Περὶ τοῦ ἐμπέδου λόχου δὲν ἔχω οὐδεμίαν ἀντίρρησιν.
<lb n="89"/>Εὐκταῖον ἦτο ὅπως ἠκολούθει ὁ νόμος ἐνταῦθα τὸν τύπον
<lb n="90"/>ἐκεῖνον τὸν ὁποῖον πρὸ πάντων εἰς τὸν Οὐγγρικὸν στρατὸν
<lb n="91"/>μεταχειρίζονται· εἰς τὸν Αὐστρουγγρικὸν στρατὸν ὅσον
<lb n="92"/>ἀφορᾷ τὸν ἐνεργητικὸν στρατὸν ἔχουσι τὰς αὐτὰς διατάξεις,
<lb n="93"/>ὅσον ἀφορᾷ ὅμως τὸ ζήτημα τῆς ἐφεδρείας οἱ Ούγγροι
<lb n="94"/>ἔχουν ὅλως διόλου εἰδικὸν σχηματισμὸν εἰς τοὺς ἐμπέδους
<lb n="95"/>λόχους των. — Τὸ σύστημα τοῦτο ἐπέτυχε πολὺ εἰς τὴν
<lb n="96"/>ς / Οὐγγαρίαν, διότι ὡς ἀπεδείχθη οἱ ἔρεδροι τοὺς ὁποίους
<lb n="97"/>ἡ Οὐγγαρία ἀποστέλλει εἰς τὸν Αὐστριακὸν στρατὸν εἶναι
<lb n="98"/>πολὺ καλλίτεροι ἀπὸ ἐκείνους οἱ ὁποῖοι σχηματίζονται εἰς
<lb n="99"/>τὸν καθαρῶς αὐστριακὸν στρατόν. Τὸ 16 ἄρθρον λέγει ὅτι
<lb n="100"/>γίνονται δεκτοὶ εἰς τὰ τάγματα τῶν Εὐζώνων, ὅσοι ὑπηρέτησαν
<lb n="101"/>ἐν τῷ πεζικῷ ἐπὶ ἓν ἔτος· εἶμαι πολὺ σύμφωνος
<lb n="102"/>μ᾿ αὐτὸ τὸ ἄρθρον, καὶ εἶναι ἄξιον παραδοχῆς, διότι μέχρι
<lb n="103"/>τοῦδε ἕνεκα τοῦ νόμου τοῦ 182, ἐπιτρέποντος ὅπως
<lb n="104"/>πᾶς πολίτης ἅμα ὡς ἤθελεν ἀποκτήσει τὴν ἡλικίαν τῶν
<lb n="105"/>18 ἐτῶν, καὶ πρὶν ἔλθει εἰς κλήρωσιν, νὰ δύναται νὰ καταταχθῇ
<lb n="106"/>ὡς ἐθελοντὴς εἰς τάγμα τι εὐζωνικόν. Τί δὲ ἐκ
<lb n="107"/>τούτου συνέβαινε ; Διὰ νὰ ἀποφύγωσι τὴν ἐν τοῖς ἄλλοις
<lb n="108"/>σώμασι ὑπηρεσίαν, τὴν ὁποίαν ἀπεχθάνονται, κατετάσ1
<lb n="109"/>) σοντο ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον εἰς τὰ εὐζωνικὰ τάγματα. Τὸ
<lb n="110"/>κατ᾿ ἐμὲ, ὅτε τὸ παρελθὸν θέρος εὑρισκόμην εἰς τὴν ἐπαρχίαν
<lb n="111"/>μου καὶ εἶδον ἐκεῖ ὅπως καὶ εἰς Ἀγρίνιον τοὺς καταπαχθέντας,
<lb n="112"/>ὤκτειρα τὰ εὐζωνικὰ τάγματα, διότι ἠρίθμουν
<lb n="113"/>τοὺς πλείστους τῶν εὐζώνων, ἡλικίας 18 ἐτῶν καὶ μικροτέρας
<lb n="114"/>ἔτι. Δι᾿ αὐτοῦ τοῦ ἄρθρου λοιπὸν κλείεται ἡ θύρα.
<lb n="115"/>Βέβαιον εἶναι ὅμως ὅτι κλειομένης ταύτης τῆς θύρας,
<lb n="116"/>τὰ εὐζωνικὰ τάγματα μὴ τὰ λογαριαζετε πλέον.
<lb n="117"/>Ἀμφισβητήσιμον εἶναι ἐπίσης τὸ ἄρθρον 18 ἐφ᾿ οὗ ἐπικαλοῦμαι
<lb n="118"/>τὴν προσοχὴν καὶ τῆς βουλῆς καὶ τοῦ κ. ὑπουργοῦ.
<lb n="119"/>Κατὰ τὸν νόμον τοῦ 1878 οἱ κληρούμενοι καὶ ἔχοντες
<lb n="120"/>ἀδελφὸν ὑπηρετοῦντα εἰς τὸν στρατὸν, ἀπαλλάσσονται μὲν,
<lb n="121"/>συγχρόνως ὅμως διὰ βασιλικοῦ διατάγματος ἔδει νὰ ὁρίὃν
<lb n="122"/>) ζηται ἡ ἐξάσκησις αὐτῶν· ἀτυχῶς τοιοῦτον βασ. διάταγμα
<lb n="123"/>δὲν ἐξεδόθη. Ἐγένετο πολλάκις συζήτησις ἣν οἱ νέοι οὗτοι
<lb n="124"/>μετὰ τὴν ὑπηρεσίαν τῶν ἀδελφῶν των ἔπρεπε νὰ ἔλθωσιν
<lb n="125"/>εἰς τὰς τάξεις τοῦ στρατοῦ ἢ ὄχι· καὶ ἐπὶ τοῦ ζητήματος
<lb n="126"/>τούτου ἐγκύκλιοι ἀντιφατικαὶ πολλαὶ ἐξεδόθησαν, ὑπάρχει
<lb n="127"/>ἐγκύκλιος καθ᾿ ἣν δέον νὰ ὑπηρετήσωσιν, ὡς ὑπάρχουσι καὶ
<lb n="128"/>ἕτεραι, καθ᾿ ἃς ἀπαλλάσσονται ὅλως καὶ τίθενται εἰς τὴν
<lb n="129"/>[τάξιν τῆς ἐφεδρείας. Ἐπιθυμῶ λοιπὸν ὅπως ὁ κ. ὑπουργὸς
<lb n="130"/>τῶν στρατιωτικῶν καθαρίσῃ τὴν ἔννοιαν τοῦ ἄρθρου ἐνταῦθα·
<lb n="131"/>ὑποχρεοῦνται οἱ νέοι νὰ ὑπηρετήσωσι μετὰ τὴν
<lb n="132"/>ἐξόφλησιν τῆς ὑπηρεσίας τῶν ἀδελφῶν των ἢ ὄχι ; ἢ μεταβαίνουν
<lb n="133"/>εἰς τὴν ἐφεδρείαν ;
<lb n="134"/>Τώρα ἐρωτῶ τὸν κ. ὑπουργὸν τῶν στρατιωτικῶν, διότι
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.pb4" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1884-02-23_PROIA-1510-1-20_500_14199-8820152.page4">
<lb n="1"/>Χ
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ἐκ τοῦ ἄρθρου 26 καί τινος προγενεστέρου δὲν δύναται νὰ 1
<lb n="4"/>διευκρινισθῇ καλῶς, θεωρεῖ ὁ κ. ὑπουργὸς ὅτι οἱ ἐξελεγχό. /
<lb n="5"/>μενοι ὑπὸ τοῦ στρατολογικοῦ συμβουλίου ἱκανοὶ διὰ βοη- 1
<lb n="6"/>θητικὴν ὑπηρεσίαν, ὅτι δύνανται νὰ παραμείνωσιν εἰς τὸν
<lb n="7"/>στρατὸν ἢ ὄχι ; ὑπάρχει ἄρθρον, ὅσον ἀφορᾷ τὴν ἐφεδρείαν !
<lb n="8"/>τὸ ὁποῖον ὁρίζει τοῦτο καθαρῶς, καὶ ἦτο καλὸν εἰς τὸ νο- /
<lb n="9"/>μοσχέδιον νὰ διατυπωθῇ ἐπίσης κατὰ τὸ αὐτὸ μέτρον εἰς τὸ
<lb n="10"/>ἄρθρον ἐκεῖνο ὁρίζεται ὅτι «πάντες... οὅταν δὲ τοῦτοὑπάρχει !
<lb n="11"/>διατὶ νὰ μὴ καθιερωθῇ τὸ αὐτὸ καὶ ὅσον ἀφορᾷ τοὺς ἐν │
<lb n="12"/>γένει στρατευσίμους ; Καὶ τουτο ὁρίζει καὶ αὐτὸς ὁ νόμος !
<lb n="13"/>τοῦ 182, ὁ ὁποῖος εἰς τὸ 6 ἄρθρον ἐδάφ. 4 λέγει «Ἀπαλ-/
<lb n="14"/>λάσσονται τῆς ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας οἱ ἱκανοὶ διὰ τὰς βοηθητικὰς
<lb n="15"/>ὑπηρεσίας. Ὅταν ἤδη ἐτέθη τοῦτο εἰς τὸν νόμον φυσικὰ
<lb n="16"/>ὑποτιθεται ὅτι ὄχι μόνον ἐτέθη διὰ τοὺς ἐφέδρους,
<lb n="17"/>ἀλλὰ καὶ διὰ τοὺς κληρωτοὺς στρατευσίμους. Ἄν ὅμως ὁ │
<lb n="18"/>κ. ὑπουργὸς εἶχεν ἐναντίαν ἰδέαν, ὅτι δὲν ὑπάγονται οἱ θεωρούμενοι
<lb n="19"/>ὑπὸ τοῦ στρατολ. συμβουλίου ἱκανοὶ διὰ τὰς /
<lb n="20"/>βοηθητικὰς ὑπηρεσίας, εἰς τὸ αὐτὸ μέτρον, ἂς μοῦ ἐπιτρέψῃ
<lb n="21"/>νὰ ἔχω τὴν ἀντίθετον ἰδέαν, καὶ δύναμαι νὰ εἴπω πρὸς /
<lb n="22"/>τὴν βουλὴν, ὅτι εἰς τὸν στρατὸν ὀφείλεται νὰ ὑπηρετῶσιν
<lb n="23"/>ἄνδρες ἱκανοί. Μίαν μόνον ὑπηρεσίαν ὁ νόμος τοῦ 1878 εἰχεν
<lb n="24"/>ὡς καθαρῶς βοηθητικὴν, μόνον τὴν ἀφορῶσαν εἰς τὸ │
<lb n="25"/>Σόνταγμα· οἱ μὴ ἔχοντες τὸ ἀπαιτούμενον ἀνάστημα καὶ
<lb n="26"/>μόνον ἠδύναντο νὰ χρησιμεύσωσιν εἰς βοηθητικὴν ὑπηρεσίαν /
<lb n="27"/>ὡς λ. χ. νοσοκέμοι.
<lb n="28"/>Ὅσα δὲ τὸ Β.Δ. τοῦ νόμου τοῦ 1878 διέγραψεν, ὅσον ἀφορᾷ /
<lb n="29"/>τοὺςἱκανούς διὰ βοηθητικὰς ὑπηρεσίας, δὲν ἔχουσι τὸν τόπον │
<lb n="30"/>τους, καὶ τοῦτο διότι ὁ νόμος τοῦ 1878, ἐν ἄρθρῳ 104,
<lb n="31"/>ρητῶς προσδιορίζει ὡς βάσιν διὰ τοιαύτας ἐξαιρέσεις τὸν │
<lb n="32"/>νόμον 7ΚΗ τοῦ 1870 περὶ ἱκανῶν ἢ μή· ἀλλ᾿ ὁ νόμος │
<lb n="33"/>ἐκεῖνος δὲν παραδέχεται καθόλου ἀνικανότητας τοιαύτας,
<lb n="34"/>ἀλλ᾿ οὔτε ἱκανότητας διὰ βοηθητικὰς ὑπηρεσίας, ἐπιβαλ. /
<lb n="35"/>λει δε μόνον ποινὴν εἰς ἐκείνους, οἵτινες ἐπιβάλλουσιν εἰς )
<lb n="36"/>ἑαυτοὺς ἀκρωτηριασμοὺς ἢ ἄλλην παθησιν διὰ νὰ ἐξαιρε- /
<lb n="37"/>θῶσιν· ὡς ποινὴ δ᾿ ἐπιβάλλεται βοηθητική τις ὑπηρεσία. ( ἀ
<lb n="38"/>Λοιπὸν, ἐπειδὴ ὁ νόμος τοῦ 1870 ὅσον ἀφορᾷ τὸ περι /
<lb n="39"/>σωματικῆς ἱκανότητος ὁπλιτῶν εἶναι ἡ βάσις ἐπὶ τῆς ὁ./
<lb n="40"/>ποίας ἐδραιώθη ὁ νόμος τοῦ 1878, καὶ ἐπειδὴ ἐκεῖνος δὲν │
<lb n="41"/>παρεδέχθη οὐδεμίαν ὑπηρεσίαν διὰ τοὺς ἱκανοὺς διὰ τὰς !
<lb n="42"/>βοηθητικὰς ὑπηρεσίας, διὰ τοῦτο θεωρῶ καὶ ἐν τῷ παρόντι │ ν
<lb n="43"/>νόμῳ, ὅτιπρέπει νὰ τηρηθῇ αὐστηρῶς, ὅ,τι τὸ ἄρθρον ὁ τοῦ !
<lb n="44"/>ΑΑΓ καὶ ἐδάφ. 4, ὁρίζει, τοὐτέστι ὅτι ἀπαλλάσονται ἐν.
<lb n="45"/>τελῶς οἱ διὰ βοηθητικὰς ὑπηρεσίας θεωρούμενοι ἱκανοὶ ἐκ /
<lb n="46"/>τῆς ἐνεργοῦ ὑπηρεσίας τοῦ στρατοῦ καὶ μεταβαίνουσιν ὁ.
<lb n="47"/>ριστικῶς εἰς τὴν ἐφεδρείαν. Κατ᾿ αὐτὸν τὸν τρόπον, ὅπως !
<lb n="48"/>καὶ εἰς ἄλλους στρατοὺς, καὶ ὅπως ὁ νόμος τοῦ 1894 ἀπῄτησεν,
<lb n="49"/>ὁ στρατὸς ἡμῶν θέλει ἀπαρτίζεται ἐξ ὁπλιτῶν │
<lb n="50"/>οἵτινες ἔχουσι τὴν ἀπαιτουμένην σωματικὴν ἱκανότητα.
<lb n="51"/>Ὑπάρχει καὶ μία ἄλλη παρατήρησις, τὴν ὁποίαν φέρω!
<lb n="52"/>ἐνώπιον τῆς Βουλῆς· εἶναι δὲ τὸ ἄρθρον 15· καὶ πολὺ πε-/
<lb n="53"/>ρισσότερον, διότι εἰς τὸ ἄρθρον αὐτὸ ἐγένετο σύγκρουσις !
<lb n="54"/>μεταξὺ τοῦ κ. ὑπουργοῦ τῶν στρατιωτικῶν καὶ τοῦ κ. βουλευτοῦ
<lb n="55"/>ἐξοἰτύλου. Κατὰ τὸ ἄρθρον αὐτοδριζεται, ὑφισταμένης │ δ
<lb n="56"/>ἀνάγκης εἰς τὸν ὑπουργὸν τῶν στρατιωτικῶν ἐπιτρέπεται.... .
<lb n="57"/>Εἶναι βέβαιον, κύριοι βουλευταί, διότι ἕκαστος ἐξ ἡμῶν, /
<lb n="58"/>ὅταν ἔρχεται ἐνώπιον τῆς βουλῆς τοῦ ἔθνους, πρέπει νὰ │ δ
<lb n="59"/>θέτῃ καὶ τὴν χεῖρα εἰς τὴν καρδίαν του καὶ νὰ μὴ ἔρχεται
<lb n="60"/>ἐμφορούμενος ἀπὸ φατριαστικοὺς καὶ κομματικοὺς σκο. / ἐ
<lb n="61"/>ποὺς, ὅτι ὑπῆρξαν περιστάσεις καθ᾿ ἃς, ἐνῷ ὑφίστατο κ. /
<lb n="62"/>πόλυτος ἀνάγκη ὅπως ὁ ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν ἢ τό │
<lb n="63"/>κράτος ἐκεῖνο τὸ ὀλίγον τὸ ὁποῖον εἶχε ὡς στρατὸν, δὲν !
<lb n="64"/>ἠδύνατο νὰ τὸν μεταχειρισθῇ ἐν ταῖς ἀνάγκαις τῆς πα.
<lb n="65"/>τρίδος. Τοιαύτη ἀνάγκη παρουσιάσθη εἰς τὰ 1882 εἰς
<lb n="66"/>τὴν ὑπόθεσιν τοῦ Καραλῆ Δερβέν. Πλεῖστοι τότε στρα./
<lb n="67"/>πιῶται καλῶς ἐξησκημένοι ἀπήρχοντο ἐν τῇ ἀνάγκῃ ἐκ │
<lb n="68"/>1 τοῦ στρατοῦ καὶ δὲν ἔμενον εἰμὴ οἱ ἔχοντες 20 ἡμέρας
<lb n="69"/>/ εἰς τὸν στρατόν. Μοὶ φαίνεται ὅτι πρέπει νὰ ὠφεληθῶμεν
<lb n="70"/>ἐκ τῆς πείρας· ἀλλ᾿ ἐπίσης ὠφελούμενοι ἐκ τῆς πείρας καὶ
<lb n="71"/>1 νομοθετοῦντες νὰ ὠφεληθῶμεν καὶ ἐξ ἀντιθέτου τῆς πείρας,
<lb n="72"/>τοὐτέστι νὰ δίδωμεν ὅ,τι ζητεῖται, ἀλλὰ καὶ ὑπὸ τοιούτους
<lb n="73"/>περιωρισμοὺς ὥστε νὰ μὴ γίνεται κατάχρησις. Θεωρῶ
<lb n="74"/>λοιπὸν καλὸν ὅτι εἰς τὸ ἄρθρον αὐτὸ, τὸ νὰ παρατείνεται
<lb n="75"/>τρεῖς μῆνας ἐπὶ πλέον ἡ διαμονὴ ἐν τῷ στρατῷ τῶν
<lb n="76"/>ὁπλιτῶν ὅταν ἐγκρίνῃ τοῦτο ὁ ὑπουργὸς τῶν στρατιωτικῶν,
<lb n="77"/>) ὅτι εἶναι καλὸν, ἀλλὰ ὄχι καὶ πλέον τῶν 3 μηνῶν, διότι
<lb n="78"/>) ἐντὸς αὐτοῦ τοῦ χρονικοῦ διαστήματος, πᾶσα κυβέρνησις
<lb n="79"/>ἔχει τὸν ἀπαιτούμενον χρόνον, ἐὰν παρουσιασθῇ ἀνάγκη,
<lb n="80"/>νὰ προσκαλέσῃ τὴν βουλὴν μετὰ τῆς ὁποίας νὰ κάμῃ ὅτι
<lb n="81"/>) ἐγκρίνει περιπλέον. Λοιπὸν ἐντὸς τριῶν μηνῶν νὰ ὁρισθῇ
<lb n="82"/>5) ἡ παράτασις, καὶ εἰς τὸ ἄρθρον νὰ προστεθῶσι τὰ ἑξῆς
<lb n="83"/>«νὰ ὑποβάλῃ τὸ διάταγμα τοῦτο ἐνώπιον τῆς βουλῆς.»
<lb n="84"/>«) Ἐὰν εἰς 3 μόνον μῆνας δύναται νὰ παρατείνῃ τὴν κατάστασιν
<lb n="85"/>τῶν κληρωτῶν, τὸ ἄρθρον τότε δύναται νὰ καταστῇ
<lb n="86"/>εὔχρηστον καὶ ὠφέλιμον διὰ τὴν ὑπηρεσίαν.
<lb n="87"/>Ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν Στρατιωτικῶν εἰς τὴν ὁμιλίαν του
<lb n="88"/>τὴν προχθεσινὴν ἐπὶ τοῦ προκειμένου νομοσχεδίου, ἅπαντῶν
<lb n="89"/>πρὸς τὸν ἀξιότιμον ἐξ Οἰτύλου Βουλευτὴν κ. Μαυρο)
<lb n="90"/>μιχάλην ἐκτὸς τοῦ προκειμένου ζητήματος περιέλαβε πλιῖστα
<lb n="91"/>ἄλλα ζητήματα. Τοιαῦτα ζητήματα κυρίως εἶναι ἡ
<lb n="92"/>ὕψωσις τοῦ ὑπάρχοντος στρατοῦ μας εἰς σημεῖον, τὸ ὁποῖον
<lb n="93"/>) πράγματι εἶναι πολὺ κατώτερον, ἡ ὕψωσις τὰς μονοετοῦς
<lb n="94"/>θητείας εἰς τὸ σημεῖον ἐκεῖνο εἰς τὸ ὁποῖον οὐδέποτε δύ[ναται
<lb n="95"/>νὰ φθάσῃ, καὶ πολλὰ ἄλλα. Ἀλλ᾿ ἐπειδὴ ὑπεσχέθην
<lb n="96"/>ν/ εἰς τὴν Βουλὴν ὅτι θὰ σπεύσω νὰ τελειώσω, διὰ τοῦτο
<lb n="97"/>[ εἰς ἄλλην ἀγόρευσίν μου ὅταν μοὶ δοθῇ εὐκαιρία θὰ φέρω
<lb n="98"/>τὰ ζητήματα ταῦτα καὶ θὰ ἀναπτύξω ἐνώπιον τῆς Βουλῆς
<lb n="99"/>ὅτι ἐφ᾿ ὅσον ἡ Ἑλλὰς χρῆται τῆς μονοετοῦς θητείας
<lb n="100"/>) πρέπει νὰ ἀπελπισθῇ ὅτι θὰ δυνηθῇ νὰ συντάξῃ στρατὸν
<lb n="101"/>χθήσιμον πρὸς τὸν προρισμόν του, καὶ δυνάμενον νὰ φέρῃ
<lb n="102"/>) ἂν ὄχι δάφνας τοὐλάχιστον νὰ τιμήσῃ τὸ ἑλληνικὸν ὄνομα.
<lb n="103"/>Ὅσον ἀφορᾷ τὰς ἄλλας παρατηρήσεις τὰς ὁποίας ἐξέθεσα
<lb n="104"/>[ἐνώπιον τῆς Βουλῆς θὰ παρακαλέσω αὐτὴν νὰ λάβῃ ταύἐν
<lb n="105"/>) τας ὑπ᾿ ὄψιν καὶ νὰ μελετήσῃ αὐτὰς ἐπισταμένως, ὥστε
<lb n="106"/>) κατὰ τὴν τρίτην ἀνάγνωσιν νὰ δυνηθῶμεν νὰ φέρωμεν ἐκείι)
<lb n="107"/>νας τὰς τροπιποιήσεις αἵτινες εἶναι δυναταί.
<lb n="108"/>Περαίνων δὲ τὴν ἀγόρευσίν μου, καὶ ἀπαλάσσων ἡμᾶς
<lb n="109"/>ἀπὸ τῆς περαιτέρω ἐνοχλήσεως, προτείνω, ἐν μέρει συμἐκ
<lb n="110"/>) μεριζόμενος καὶ τὰς ἰδέας τοῦ συναδέλρου ἡμῶν κ. Μαυρομιχάλη,
<lb n="111"/>ὅπως ἡ βουλὴ παραπέμψῃ τὸ νομοσχέδιον τοῦτο
<lb n="112"/>ἐνώπιον ἐπιτροπῆς· παρακαλῶ δὲ τὴν βουλὴν νὰ ἐπιμείνῃ
<lb n="113"/>διὰ τὴν παραπομπὴν ταύτην εἰς τὸν κ. ὑπουργὸν τῶν
<lb n="114"/>Στρατιωτικῶν· ἡ δὲ ἐπιτροπὴ αὕτη νὰ μὴ εἶναι ἐκείνη
<lb n="115"/>τὴν ὁποίαν ἐπιζητεῖ ὁ κ. Μαυρομιχάλης, ἡ ἐπιτροπὴ
<lb n="116"/>τῶν στρατιωτικῶν, ἀλλ᾿ ἡ ἐπιτροπὴ ἐς ἀνωτέρων ἀξιωματικῶν
<lb n="117"/>ἀμφοτέρων τῶν ἀποχρώσεων ἐκ 5 ἢ 10 τοιούτων,
<lb n="118"/>συγχρόνως περιλαμβάνουσα καὶ τρεῖς ἢ τέσσαρας ἐκ τῶν
<lb n="119"/>πολιτῶν βουλευτῶν, οἵτινες ἐχρησίμευσαν ἐπὶ πολλὰ ἔτη
<lb n="120"/>ς) διοικητικοὶ ὑπαλληλοι καὶ διέπρεψαν ὡς τοιοῦτοι, ὁποῖοι
<lb n="121"/>εἶναι ὁ Ζηνόπουλος, Παπακλιόπουλος, ἢ ἔγκρατεῖς τῶν
<lb n="122"/>τῶν Στρατ Π. Νόμων δικηγόροι, ὡς οἱ κ. Ποταμιάνος . . . .
<lb n="123"/>ἐ ) διότι δι᾿ αὐτοῦ τοῦ τρόπου νομίζω ὅτι θὰ γείνῃ νόμος ὅ[στις
<lb n="124"/>δὲν θὰ ἀνίκει εἰς τὰ κόμματα, ἀλλ᾿ εἰς τὸ ἔθνος, ἑνα
<lb n="125"/>ἐὰν παραδεχθῶμεν τὸ νομοσχέδιον ὅπως ἔχῃ ἤδη, θὰ ἀνήκη
<lb n="126"/>εἰς κόμμα, ἑπομένως εἰς ἑτέραν πρώτην περίστασιν δὲν δύναται
<lb n="127"/>παρὰ νὰ τὸ ἀποστείλῃ πρὸς τὸν γεννήτορά του.
<lb n="128"/>Ἀφίκοντο ἐκ Κερκύρας οἱ βουλευταὶ κκ. Πολ. Κωνσταντᾶς καὶ Σ.
<lb n="129"/>— Ὁρίσθη ἡμέρα ψηφοφορίας πρὸς ἐκλογὴν ἑνὸς βουλευτοῦ ἐκ τῆς ἐταρχίας
<lb n="130"/>Κυνουρίας ἀντὶ τοῦ ἀποβιώσαντος Χ. Χρηστοπούλου ἡ δες
<lb n="131"/>κάτη πέμπτη τοῦ προσεχοῦς Ἀπριλίου.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
