<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1892-02-11 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1892-02-11 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1892-02-11">1892-02-11</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">3960</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/6124483</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1892-02-11_3960_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1892/1892-02-11/ΠΡΩΙΑ_1892-02-11_3960_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/6124483"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=4"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page5">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=5"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page6">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=6"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page7">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=7"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page8">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=8"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page9">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=9"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page10">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=10"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page11">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=11"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page12">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=12"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page13">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=13"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page14">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/7c2bcb49-f3c6-4650-8b27-8d27a824afd4?pageOrder=14"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page1">
<lb n="1"/>Ἐν Ἀθήναις τὴν 11 Φεβρουαρίου 1892
<lb n="2"/>Ἔπος ΙΓ'.
<lb n="3"/>Τρίτη
<lb n="4"/>Ἀριθ. 3,960
<lb n="5"/>ΤΜΗ ΣΥΝΑΡΟΜΗΣ. Ἀθηνῶν ἐπησία φράγια 15. - Ἑξάμηνος γρ. 8. - Ἐπαρχιῶν φρ 20. - Ἐξωτηρικοῦ φράγκα χρυσά 25
<lb n="6"/>ΗΜΗ ΑΓΓΕΛΙΟΝ προπληρωτέα : Ὁ στίχος εἰς τὴν α' καὶ β' σελίδαλ. 30. Εἰς τάς λοιπὰς σελ. λ. 50, τρὶς 15, πεντάκις 1.91
<lb n="7"/>ΛΟΓΟΣ
<lb n="8"/>ΤΟΥ ΠΡΩΘΥΠΟΥΡΓΟΥ
<lb n="9"/>ΚΥΡΙΟΥ
<lb n="10"/>ΘΕΟΔΩΡΟΥ Π. ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗ
<lb n="11"/>πρὸς ἀνασκευὴν τῶν λεχθέντων ὑπὸ τῶν κ.κ./
<lb n="12"/>Τρικούπη καὶ Σιμοπούλου.
<lb n="13"/>ΚΑΤΑ ΤΗΝ ΣΥΝΕΔΡΙΑΣΙΝ ΤΗΣ ΒΟΥΛΗΣ
<lb n="14"/>τῆς 4 Φεβρουαρίου 1892
<lb n="15"/>(τῆς πολιτικῆς τύχης τοῦ Κράτους, πῶς νομίζετε, ὅτι δυνάμεθα
<lb n="16"/>νὰ στέρξωμεν νὰ ἀναβληθῇ ἡ ὑπόθεσις αὕτη, ἵνα πρὸ
<lb n="17"/>αὐτῆς συζητηθῶσι τὰ κατὰ τὴν ἐκλογὴν τοῦ δήμου Λούκτρου,
<lb n="18"/>καὶ ἐξελεγχθῇ ἐὰν ἐγένετο παρανομία τις; Πῶς δυνάμεθα
<lb n="19"/>νὰ στέρξωμεν νὰ μὴ ἀναιρέσωμεν ἀμέσως τοὺς χθὲς τὸ
<lb n="20"/>ἑσπέρας ἀπαγγελθέντας ἀπὸ τοῦ βήματος τῆς Βουλῆς ἰσχυρισμοὺς,
<lb n="21"/>οἵτινες ἐσκόπουν ἢ τοὐλάχιστον ἔτεινον νὰ ματαιώσωσι
<lb n="22"/>τὰ μέτρα, τὰ ὁποῖα ἐπροβάλομεν εἰς τὴν Βουλὴν, ὅπως
<lb n="23"/>ἀποσοβήσωμεν ἀπὸ τῆς χώρας τὸν δημιουργηθέντα καὶ
<lb n="24"/>ἐπερχόμενον ἐπ᾿ αὐτὴν κίνδυνον ;
<lb n="25"/>Καὶ ὄντως ὅσα ἐλέχθησαν χθὲς, ἐὰν ἤθελον συναρμολογηθῆ
<lb n="26"/>μετὰ τῆς γνώμης καὶ τῶν παρατηρήσεων τοῦ κ. Βουλευτοῦ
<lb n="27"/>ἐκ Φθιώτιδος ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1892, θέλουσι
<lb n="28"/>δικαιολογήσει ἡμᾶς οὐχὶ νὰ ἀπευθύνωμεν τὴν ἀνοσίαν ἐκείνην
<lb n="29"/>αἰτίασιν, τὴν ὑπὸ οὐδενὸς λόγου δικαιολογουμένην, τὴν ὁποίαν
<lb n="30"/>Καὶ ὁ κ. Ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν Ἐσωτερικῶν καὶ Ὑπουργὸς / Κ
<lb n="31"/>ἐπὶ τῆς Δικαιοσύνης, καὶ ὁ κ. ἐπὶ τῶν Ἐκκλησιαστικῶν καὶ │ τ'
<lb n="32"/>τῆς Δημοσίας Ἐκπαιδεύσεως Ὑπουργὸς καὶ ἐγὼ ἔχομεν κο- /Σ
<lb n="33"/>μίσει σωρείαν ἐγγράφων, ὅπως ἀνακοινώσωμεν εἰς τὴν Βουλὴν / ἐ
<lb n="34"/>πληροφορίας, ζητηθείσας δι᾿ ἐπερωτήσεων, αἵτινες ἀπηυθύνθησαν
<lb n="35"/>πρὸς ἡμᾶς. Πρὸ μικροῦ ἔτι ἑκάτερος τῶν συναδέλφων /
<lb n="36"/>τούτων μοὶ εἶπεν, ὅτι προετίθετο νὰ καταθέσῃ τὰ ζητηθέντα
<lb n="37"/>ἔγγραφα καὶ ἀπαντήσῃ εἰς τὰς γενομένας ἐπερωτήσεις, /
<lb n="38"/>ἐπειδὴ ὅμως ἤθελον οὕτω προκληθῆ συζητήσεις, παρεκάλεσα │ 1
<lb n="39"/>αὐτοὺς νὰ ἀναβάλωσι τοῦτο ἐπ᾿ ἄλλην συνεδρίασιν. Καὶ ἐγὼ !
<lb n="40"/>ἔχω ἔγγραφα, τὰ ὁποῖα ἐζήτησεν ὁ κ. Τσαμαδὸς, περὶ τῆς │
<lb n="41"/>πρὸς ἐνδυμασίαν τοῦ στρατοῦ ἀγορασθείσης ἐρέας ἐκ τοῦ
<lb n="42"/>βιομηχανικοῦ καταστήματος τοῦ κ. Πυρρῆ, ὡς καὶ ἄλλα │
<lb n="43"/>ἔγγραφα, τὰ ὁποῖα ἐζήτησιν ὁ αὐτὸς κ. Βουλευτὴς περὶ τῶν │
<lb n="44"/>ἐπιδομάτων τοῦ γενικοῦ ἐπιθεωρητοῦ ἀντιστρατήγου κ. Σα- /
<lb n="45"/>πουντζάκη. Ἀλλὰ καὶ ταῦτα, ἐὰν κατετίθεντο, ἤθελον προ-/ὁ
<lb n="46"/>καλέσει συζήτησιν. Ἕνεκα τοῦ λόγου τούτου, τῆς ἀποφυγῆς !
<lb n="47"/>σήμερον συζητήσεων ἐπὶ ἄλλων θεμάτων, παρεκάλεσα τὸν
<lb n="48"/>κ, Βουλευτὴν ἐξ Ὕδρας, ἀνερχόμενον ἐπὶ τὸ βῆμα, νὰ ἀνα-/
<lb n="49"/>βάλῃ ὅσα ἐσκόπει νὰ εἴπῃ εἰς τὴν Βουλὴν ἐπὶ τοῦ θέματος
<lb n="50"/>τῆς ἱππωνίας. Δὲν εἶναι αὐθαίρετος ἡ ἀξίωσις ἡμῶν αὕτη, /
<lb n="51"/>ἀλλ᾿ ὑποστηρίζεται ὑπὸ τοῦ συμφέροντος τοῦ Κράτους. Ἐὰν
<lb n="52"/>δὲν σφάλλωμαι εἰς τὴν ἐκτίμησιν τῶν πραγμάτων, ἐὰν ἀκριβῶς
<lb n="53"/>καὶ ὁρθῶς διαγινώσκω αὐτὰ, ἡ κατάστασις τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="54"/>ἀπαιτεῖ ἄμεσον καὶ ταχεῖαν βελτίωσιν. Δὲν κατα-/ 3
<lb n="55"/>στρέφονται μεγάλα συμφέροντα τοῦ Κράτους, ἐὰν ἀναβληθῇ │
<lb n="56"/>ἡ συζήτησις περὶ τῶν κατὰ τὴν δημοτικὴν ἐκλογὴν τοῦ
<lb n="57"/>δήμου Δεύκτρου· διότι, ἐὰν διεπράχθη παρανομία τις κατὰ /
<lb n="58"/>τὴν διεξαγωγὴν τῆς ἐκλογῆς, ἡ Βουλὴ εἶναι πάντοτε εἰς │
<lb n="59"/>καιρὸν νὰ τιμωρήσῃ τοὺς παρανομήσαντας· ζημιοῦνται ὅμως !
<lb n="60"/>μεγάλα τοῦ Κράτους συμφέροντα, καὶ δὲν γνωρίζω μέχρι /
<lb n="61"/>τίνος βαθμοῦ ζημιοῦνται, ἂν ἀναβάλωμεν τὴν συζήτησιν ὑπο- /
<lb n="62"/>θέσεως τοσοῦτον ἐπειγούσης καὶ τοσοῦτον σημαντικῆς. Ἐὰν ἡ │ 1
<lb n="63"/>ὑπόθεσις, ἥτις εἰσήχθη ὑπ᾿ ἐμοῦ ἐνώπιον τῆς Βουλῆς κατὰ
<lb n="64"/>τὴν γενικὴν συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἦναι σημαντικὴ,
<lb n="65"/>ἐὰν ἐνασκῇ μεγίστην καὶ ἀνυπολόγιστον ἐπιρροὴν ἐπὶ τῆς │
<lb n="66"/>τύχης τῶν οἰκονομικῶν πραγμάτων τοῦ Κράτους καὶ ἐπὶ /1
<lb n="67"/>μᾶς ἀπηύθυναν καθ᾿ ὃν χρόνον διετελοῦμεν ἐν τῇ Ἀντιπολιτεύσει,
<lb n="68"/>ὅτε ἐνεκάλουν ποτὲ μὲν τὸν κ. Βουλευτὴν ἐξ Ἄρτης,
<lb n="69"/>τοτὲ δ᾿ ἡμᾶς, οἵτινες μετ᾿ αὐτοῦ συνηγωνιζόμεθα, ὅτι συνεβουλεύομεν
<lb n="70"/>τὴν χρεωκοπίαν. Βεβαίως δὲν σκοποῦμεν τοιαύτην
<lb n="71"/>ν᾿ ἀπευθύνωμεν αἰτίασιν. Ἀλλὰ μετὰ λύπης νὰ εἴπωμεν
<lb n="72"/>ον ) αὐτοῖς, ὅτι αἱ γνῶμαι, ἃς ἀπήγγειλαν, ὅτι αἱ παρατηρήσεις,
<lb n="73"/>τὰς ὁποίας ἐδημοσίευσαν, εἰς οὐδὲν ἄλλο τείνουσιν,εἰμὴ εἰς τὸ
<lb n="74"/>νὰ ματαιώσωσι τὰς πρὸς διάσωσιν τῶν ἐθνικῶν συμφερόντων
<lb n="75"/>ἡμετέρας προσπαθείας. (Χειροκροτήματα).
<lb n="76"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐξ Ἄρτης κατὰ τὴν ἐξέτασιν τοῦ προῦἢ
<lb n="77"/>) πολογισμοῦ τοῦ ἔτους 1887, ἂν δὲν ἀπατῶμαι, περιέλαβεν
<lb n="78"/>ἐν τῇ ἐκθέσει τῆς μειονοψηφίας τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="79"/>τὴν γνώμην, ὅτι ἡ Κυβέρνησις ἔπρεπε νὰ στρέψῃ τὴν
<lb n="80"/>ὧν ) προσοχὴν αὐτῆς πρὸς τὴν μετατροπὴν τῶν δανείων, ἵνα
<lb n="81"/>ἀπαλλάξῃ τὸν προϋπολογισμὸν ἀπὸ τῶν ποσῶν, τὰ ὁποῖα
<lb n="82"/>ἀναγράφονται ἐν αὐτῷ δι᾿ ἔξοδα πρὸς πληρωμὴν χρεωλυσίων.
<lb n="83"/>Τὴν γνώμην ταύτην παρέστησαν τότε εἰς τὴν Βουλὴν ὡς
<lb n="84"/>συμβουλὴν πρὸς χρεωκοπίαν· ἐν ᾧ δὲ ὁ τε κ. Βουλευτὴς ἐξ
<lb n="85"/>Ἄρτης καὶ ἡμεῖς, οἱ συνάδελφοι αὐτοῦ, ἐβεβαιοῦμεν τὴν Βου)λὴν,
<lb n="86"/>ὅτι οὐδεμίαν εἶχε τοιαύτην ἔννοιαν ἡ εἰρημένη γνώμη τοῦ
<lb n="87"/>κ. Καραπάνου,ἐκεῖνοι ἐπέμενον καὶ κατὰ πᾶσαν συζήτησιν οἱἄν
<lb n="88"/>) κονομικὴν ἐπανελάμβανον τὴν αἰτίασιν, ἵνα δυσφημήσωσιν
<lb n="89"/>ἡμᾶς μετὰ σκοποῦ ἀληθοῦς συκοφαντίας. Δὲν ἀνεστάλησαν
<lb n="90"/>δ᾿ ἀπὸ τοῦ συκοφαντεῖν ἢ μίαν ἑσπέραν, καθ᾿ ἣν ἀγορεύων
<lb n="91"/>ἀπὸ τοῦ βήματος τούτου ὁ τότε Πρωθυπουργὸς, καὶ ἐπανα)
<lb n="92"/>λαβὼν τὴν αὐτὴν συκοφαντίαν πρὸς τὴν Ἀντιπολίτευσιν, ἠναγ5)
<lb n="93"/>κάσθη νὰ παύσῃ ἀγορεύων καὶ νὰ κατέλθῃ τοῦ βήματος,
<lb n="94"/>διότι ἡγέρθη πᾶσα ἡ πτέρυξ αὕτη καὶ ἐπέβαλεν αὐτῷ τὴν
<lb n="95"/>σιωπήν.
<lb n="96"/>Ἡμεῖς δὲν αἰτιώμεθα οὔτε συκοφαντοῦμέν τινα, ἀρωτῶ
<lb n="97"/>) ὅμως ὑμᾶς, ἂν ᾖναι ἀληθὲς, ὅτι ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1892
<lb n="98"/>περιέχει ἔλλειμμα 26 ἑκατομμυρίων, ὡς εἶπεν ὁ κ. Βουλευτὴς
<lb n="99"/>ἰκ Παρνασσίδος, ἢ 30 ἑκατομμυρίων, ὡς εἶπε χθὶς τὸ ἑσπέρας
<lb n="100"/>ὁ πρῴην Πρωθυπουργὸς, ἂν ᾖναι ἀληθὲς, ὅτι τὸ μονοπώλιον
<lb n="101"/>τοῦ καπνοῦ, ἐν περιπτώσει, καθ᾿ ἣν ἤθελεν ἱδρυθῆ ἐν Ἑλλάδι
<lb n="102"/>καὶ παραχωρηθῆ δι᾿ ἐκμισθώσεως εἰς ἑταιρίαν ἢ εἰς ἄτομον,
<lb n="103"/>οὐδὲν ἤθελε παραγάγει. Νομίζετε, ὅτι τοιαῦτα λεγόμενα
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb2" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>ἐν τῇ Βουλῇ καὶ δημοσιευόμενα ἐνισχύουσι τὴν πίστιν τῆς 11
<lb n="4"/>Ἑλλάδος, ἐνθαρρύνουσι τὰ κεφάλαια, προτρέπουσιν, ἵνα ἔλ- /
<lb n="5"/>θωσιν ἐπίκουρα εἰς τὴν οἰκονομικὴν στενοχωρίαν, εἰς ἣν μᾶς │ -
<lb n="6"/>περιήγαγον, ἢ ἐκφοβίζουσιν αὐτὰ καὶ τὰ ἀποδιώκουσι ; Καὶ !
<lb n="7"/>ἀληθῆ ἐὰν ἦσαν τὰ λεχθέντα χθὲς καὶ προχθὲς, καὶ ἂν ὑπὸ /
<lb n="8"/>τῶν πραγμάτων ὑπεστηρίζοντο, καὶ ἐβεβαιοῦντο ὑπὸ τῶν │
<lb n="9"/>ἀριθμῶν, καὶ ἂν ἐπιστοποιοῦντο ὑπὸ τῆς ἀληθοῦς καταστάσεως
<lb n="10"/>εἴτε τῆς χώρας εἴτε τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἠδύνατό τις │1
<lb n="11"/>νὰ ἰσχυρισθῇ, ὅτι προσῆκεν ἴσως νὰ ἀνεχθῶμεν τοιαύτας παρα-/
<lb n="12"/>στάσεις, οἱαιδήποτε καὶ ἂν ἦναι αἱ συνέπειαι αὐτῶν, ἀφοῦ │
<lb n="13"/>ἐστηρίζοντο ἐπὶ τῆς ἀληθείας· ἀλλ᾿ ὅταν αἱ τοιαῦται παραστάσεις
<lb n="14"/>οὐδὲν ἔχωσι κοινὸν μὲ τὴν ἀλήθειαν, ὅταν αὗται ἦναι !
<lb n="15"/>ἀληθὴς διαστροφὴ, ἰσχυρισμοὶ ψευδεῖς, θέλετε νὰ μὴ ἀναιρέσωμεν
<lb n="16"/>τοὐλάχιστον τὰ ψεύδη ταῦτα, ὅπως μὴ ἀφήσωμεν !
<lb n="17"/>νὰ περιίπτανται ἄνωθεν ἡμῶν καὶ πέριξ ἡμῶν φῆμαι, ὅτι ἐν
<lb n="18"/>Ἑλλάδι καὶ ὁ προϋπολογισμὸς εἶναι ψευδὴς, καταλήγων εἰς │:
<lb n="19"/>ἔλλευμμα 26 ἑκατομμυρίων, ἐνῷ παριστᾷ εἰκονικῶς ἰσοζύγιον,
<lb n="20"/>καὶ τὰ μέσα, τὰ ὁποῖα πρὸς πλήρωσιν τῶν κενῶν προτείνει
<lb n="21"/>ἡ Κυβέρνησις, εἰσὶν ἀνεπαρκῆ καὶ φαινομενικά;
<lb n="22"/>Δὲν ἐνόησα τὸν λόγον, διὰ τὸν ὁποῖον ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ /
<lb n="23"/>Παρνασσίδος ἔσπευσε νὰ ἀναμίξῃ μετὰ τῆς γενικῆς συζητήσεως
<lb n="24"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ παρατηρήσεις ἐπὶ λεπτομερειῶν /
<lb n="25"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, αἵτινες ἀνῆκον εἰς τὴν κατὰ μέρος συ-/
<lb n="26"/>ζήτησιν ἑκάστου τῶν κεφαλαίων τῶν ἐσόδων καὶ ἑκάστου τῶν │
<lb n="27"/>κεφαλαίων τῶν ἐξόδων τοῦ προϋπολογισμοῦ τῶν διαφόρων │
<lb n="28"/>Ὑπουργείων. Ἐὰν ἡμεῖς ὑπελογίσαμεν περισσότερα ἢ ὅσα │
<lb n="29"/>προσῆκε νὰ ὑπολογίσωμεν ὡς ἔσοδα, εἴτε ἐκ τῶν εἰδῶν τῶν │
<lb n="30"/>μονοπωλίων, εἴτε ἔκ τινος τῶν ἀμέσων φόρων, εἴτε ἐκ τῶν │
<lb n="31"/>ἐμμέσων φόρων, δὲν ἦτο καιρὸς νὰ ἐξελέγξωσιν ἡμᾶς ἐπὶ τούτῳ,
<lb n="32"/>καθ᾿ ὃν χρόνον ἠθέλομεν συζητῆ ἐπὶ τῶν κεφαλαίων τῶν │
<lb n="33"/>ἐσόδων τῶν σχετικῶν ἤ ἐπὶ τῶν κεφαλαίων τῶν ἐξόδων ; Δὲν │
<lb n="34"/>ἦτο καιρὸς ν᾿ ἀπευθύνωσιν ἡμῖν παρατηρήσεις, νὰ προσκο-/
<lb n="35"/>μίσωμεν ἡμεῖς τὰς ἀποδείξεις, τὰς ὁποίας ἔχομεν, διὰ νὰ πιστοποιήσωμεν,
<lb n="36"/>ὅτι ὀρθὰ καὶ ἀκριβῆ ὑπελογίσαμεν, ἀλλ᾿
<lb n="37"/>ἔσπευσαν κατὰ τὴν γενικὴν συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ │
<lb n="38"/>νὰ ἀναμίξωσι τοιαύτας μελέτας ; Ἐὰν σήμερον ἐπεχείρουν !
<lb n="39"/>νὰ ἀναλύσω τὸν προϋπολογισμὸν τῶν ἐσόδων καὶ τὸν προῦπολογισμὸν
<lb n="40"/>τῶν ἐξόδων κατὰ κεφάλαιον καὶ ἄρθρον, διὰ νὰ
<lb n="41"/>ἀποδείξω, ὅτι πάντα μὲν τὰ λεχθέντα περὶ προϋπολογισμοῦ │
<lb n="42"/>ποσοῦ ἐσόδων ὑπερβαίνοντος πάσας τὰς πιθανότητας εἶναι │
<lb n="43"/>κενὰ καὶ ὑπ᾿ οὐδενὸς λόγου δικαιολογούμενα, πάντα δὲ τὰ │
<lb n="44"/>λεχθέντα περὶ προσδιορισμοῦ ποσοῦ ἐξόδων ὑποδεστέρου τῶν │
<lb n="45"/>ἀναγκαιούντων, εἰσὶ μὴ ὀρθὰ καὶ ἀκριβῆ, ἔπρεπε νὰ ἀπασχο- /
<lb n="46"/>λήσω τὴν Βουλὴν ἐπὶ ἡμέρας, ἀλλ᾿ ἡ συζήτησις, τὴν ὁποίαν │
<lb n="47"/>διεξάγομεν, δὲν παρέχει ἡμῖν τοσοῦτον χρόνον, ὅπως διαθέ-/
<lb n="48"/>σωμεν αὐτὸν πρὸς τοῦτο. Ἡμεῖς διερχόμεθα τὴν γενικὴν συ-/
<lb n="49"/>ζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἥτις παρέχει ἀφορμὴν εἰς τὴν /
<lb n="50"/>γενικὴν ἔρευναν τῶν οἰκονομικῶν πραγμάτων τοῦ Κράτους,
<lb n="51"/>εἰς τὴν ἔρευναν τῆς πολιτικῆς τοῦ Ὑπουργείου, εἰς τὴν ἐξέτασιν
<lb n="52"/>τῶν διαφόρων κλάδων τῆς δημοσίας διοικήσεως. Ἀλλὰ │
<lb n="53"/>σήμερον ἐπρόκειτο νὰ ἐρευνηθῇ, ἐὰν τὸ ἔσοδον, τὸ ὁποῖον ἀνε-/
<lb n="54"/>γράψαμεν ἐπὶ τοῦ φόρου τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν, ἦναι τὸ │
<lb n="55"/>πιθανῶς εἰσπραχθησόμενον, ἢ ἐὰν ἀνεγράψαμεν ποσὸν ὑπέρτερον /
<lb n="56"/>τοῦ πιθανοῦ; Καὶ μήπως κἂν ἐπελαβόμεθα τῆς συζητήσεως τοῦ
<lb n="57"/>νομοσχεδίου περὶ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ, καὶ συνεζητοῦμεν │
<lb n="58"/>αὐτό, ἔσπευσεδ᾿ ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου νὰ μᾶς φωτίσῃ,
<lb n="59"/>ὅτι τὰ μέτρα, τὰ ὁποῖα προεβάλομεν, χρήζουσι συμπληρώσεως /
<lb n="60"/>ἢ χρήζουσι βελτιώσεως, ἢ ὅτι τὰ μέτρα ταῦτα δὲν εἶναι ἐπαρκῆ
<lb n="61"/>καὶ ὀρθὰ, καὶ ὅτι πρέπει ἄλλα νὰ προτείνωμεν ἀντ᾿ !
<lb n="62"/>αὑτῶν; Ἐν ἡμέρᾳ, κατὰ τὴν ὁποίαν τὸ νομοσχέδιον οὐδὲ │
<lb n="63"/>κἂν εἶχε διανεμηθῆ, ἐν ἡμέρᾳ, κατὰ τὴν ὁποίαν δὲν ἔμενον │
<lb n="64"/>ἐν τῇ κοινωνίᾳ τῶν Ἀθηνῶν, εἰμὴ αἱ ἐντυπώσεις τῆς εἰδήσεως,
<lb n="65"/>ὅτι ἐπροτάθη νομοσχέδιον περὶ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ,
<lb n="66"/>σπεύδει ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ὅστις προίστστο
<lb n="67"/>Κυβερνήσεως καὶ ἐκυβέρνησεν ἐπὶ ὀκτὼ ἔτη τὴν Ἑλ-1
<lb n="68"/>1λάδα, σπεύδει νὰ καταγγείλῃ, ὅτι τὸ μέτρον αὐτὸ εἶναι
<lb n="69"/>1 ἀνόητον, ὅτι οὐδὲν θέλει παραγάγει ἀποτέλεσμα. Καὶ ποῖα
<lb n="70"/>[σᾶς προέβαλεν ἐπιχειρήματα ; Ἐπιχειρήματα, τὰ ὁποῖα ἐν
<lb n="71"/>πρὸς ἐν θέλω ἀναιρέσει τὴν στιγμὴν ταύτην· καὶ ἐὰν πεισθῆτε,
<lb n="72"/>ὅτι τὰ ἐπιχειρήματα, τὰ ὁποῖα προέβαλεν, οὐδεμίαν
<lb n="73"/>ἔχουσι βάσιν, ποίαν θέλετε σχηματίσει γνώμην περὶ τῆς τακτικῆς,
<lb n="74"/>ἣν μετέρχονται ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος καὶ ὁ κ.
<lb n="75"/>Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ; Εἶναι τάχα ἀνάγκη νὰ χαρακτηρίσω
<lb n="76"/>ἐγὼ αὐτήν ;
<lb n="77"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ἠγόρευε περὶ τοῦ μονοπωλίου
<lb n="78"/>τοῦ καπνοῦ, παριστῶν, ὅτι τοῦτο δὲν θέλει παραγά[γει
<lb n="79"/>οὐδεμίαν πρόσοδον ἀξίαν λόγου· ἔφερε δὲ πρὸς ἀπόδειξιν
<lb n="80"/>ἀποτελέσματα τῆς λειτουργίας μονοπωλίων ἐν ἄλλοις Κράτεσιν
<lb n="81"/>ἰδρυμένων πρὸ χρόνων. Μεταξὺ αὐτῶν ἀνέφερε τὸ μονο[πώλιον,
<lb n="82"/>τὸ ἱδρυμένον ἐν Ἰταλίᾳ, καὶ ἔλεγεν ὅτι ἐν Ἰταλίᾳ
<lb n="83"/>ἀπὸ ἔτους εἰς ἔτος ἡ πρόσοδος ἐκ τοῦ μονοπωλίου βαίνει μειουμένη.
<lb n="84"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Ἐγὼ δὲν εἶπον μειοιμένη, εἶπον αὐξάνουσα.
<lb n="85"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ (Πρωθυπουργός). Ἡ πρόσοδος τοῦ μονοπωλίου
<lb n="86"/>βαίνει αὐξάνουσα. Ἐὰν κατανεμηθῇ ἡ πρόσοδος
<lb n="87"/>ἡ ἐκ τοῦ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ κατ᾿ ἄτομον, τὸ ποσὸν,
<lb n="88"/>τὸ ὁποῖον ἀναλογεῖ εἰς ἕκαστον ἄτομον ἐν Ἰταλίᾳ, εἶναι τοσοῦτον,
<lb n="89"/>ὥστε, ἐὰν ἐφαρμοσθῇ ἐπὶ τοῦ πληθυσμοῦ τῆς Ἐλ[λάδος,
<lb n="90"/>θέλει παραγάγει ποσὸν πολλῷ ἀνώτερον τοῦ ποσοῦ, τὸ
<lb n="91"/>ὁποῖον ἐλπίζομεν νὰ εἰσπράξωμεν ἐκ τοῦ μονοπωλίου τοῦ
<lb n="92"/>καπνοῦ.
<lb n="93"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Καθώρισα τὸ ποσὸν, ὅπερ εἶναι ἀνώτερον.
<lb n="94"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ. Λοιπὸν ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου
<lb n="95"/>βεβαιοῖ, ὅτι τὸ ἔσοδον τοῦ μονοπωλίου ἐν Ἰταλίᾳ βαΐ[νει
<lb n="96"/>κατ᾿ ἔτος αὐξάνον. Ἑπομένως, ἐὰν ἠθέλομεν ἡμεῖς ἔχει ἀπο[τελέσματα
<lb n="97"/>τοιαῦτα, ὁποῖα ἔχουσιν ἐν Ἰταλίᾳ, θέλομεν εἰσπράξει
<lb n="98"/>περισσότερα ἀπὸ ὅσα ὑπολογίζομεν . . . . . Βεβαιοῦτε
<lb n="99"/>αὐτό ;
<lb n="100"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Ὄχι· εἶπον ὅτι κατὰ τὰ ἀποτελέσματα
<lb n="101"/>τοῦ 1884 καὶ 1885 ἐν Ἰταλίᾳ, ὁ ἀναλογισμὸς ἐπὶ τοῦ πληθυμοῦ
<lb n="102"/>τῆς Ἑλλάδος θὰ ἦτο ὀκτὼ ἑκατομμυρίων καὶ 413
<lb n="103"/>[χιλιάδων, καὶ ὅτι ὁ ἀναλογισμὸς θὰ ἦτο ἀνώτερος κατὰ τὰ
<lb n="104"/>ἀποτελέσματα τῶν μετέπειτα ἐτῶν.
<lb n="105"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ Τὰ ἀποτελέσματα τοῦ Ἰταλικοῦ μονοπωλίου
<lb n="106"/>τοῦ ἔτους 1889 πρὸς τὸ 1890 καταδεικνύουσιν ὅτι
<lb n="107"/>ἡ ἀκαθάριστος πρόσοδος τοῦ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ ἐν
<lb n="108"/>τῷ Κράτει ἐκείνῳ, κατανεμομένη ἐπὶ τοῦ πληθυσμοῦ, καταδεικνύει
<lb n="109"/>ὅτι ἀναλογεῖ κατ᾿ ἄτομον εἰς θ φράγκα καὶ 76
<lb n="110"/>ἱκατοστά· ἡ δὲ καθαρὰ πρόσοδος, κατανεμομένη καὶ αὕτη,
<lb n="111"/>ἀναλογεῖ κατ᾿ ἄτομον εἰς φράγκα β καὶ 43 ἑκατοστά. Ἐὰν
<lb n="112"/>δι ὑποτεθῆ, ὅτι καὶ ἐν Ἑλλάδι, ἰδρυομένου τοῦ μονοπωλίου,
<lb n="113"/>τὸ καθαρὸν ἔσοδον αὐτοῦ, κατανεμηθὲν ἐπὶ τοῦ ἐκ 2,100,000
<lb n="114"/>πληθυσμοῦ, θ᾿ ἀναλογίσῃ εἰς θ φράγκα καὶ 48 ἑκατοστὰ κατ᾿
<lb n="115"/>ἄτομον, τότε ἡ καθαρὰ πρόσοδος τοῦ μονοπωλίου θέλει ἀνέλθει
<lb n="116"/>εἰς 13,503,000 φράγκων. Ἐὰν δ᾿ ἔχωμεν πρόσοδον 13,503,
<lb n="117"/>00, δὲν ἀρκοῦσι τάχα δι᾿ ἔξοδα τοῦ μονοπωλίου ἑπτὰ ἐκατομμύρια,
<lb n="118"/>ὅπως τυγχάνῃ πιθανὸν, ὅτι θέλομεν εὐρεῖ μίσθωμα
<lb n="119"/>ἐξ ἑκατομμυρίων ; Καὶ τὰ πράγματα ἐν Ἑλλάδι δὲν ἔχου[σιν
<lb n="120"/>ὡς ἐν Ἰταλίᾳ. Ἐν Ἰταλίᾳ πολλοὶ, μάλιστα ἐργατικοὶ,
<lb n="121"/>ἔχουσιν εἶδος πίπας, τὴν ὁποίαν κρατοῦσι διαρκῶς εἰς τὸ
<lb n="122"/>στόμα, καπνίζοντες πολλὰς ὥρας· ἐν Ἑλλάδι ὅμως ἕκαστος
<lb n="123"/>[καπνίζει σιγαρέτον, τὸ ὁποῖον ἀλλάσσει κατὰ πᾶσαν δεκάδα
<lb n="124"/>λεπτῶν τῆς ὥρας. Ἐν Ἰταλίᾳ καπνίζουσιν ἐνιαχοῦ σιγάρα
<lb n="125"/>ποῦρα, τὰ ὁποῖα πληροῦσι τὸν πόθον τοῦ καπνίζειν, ἀλλ᾿ ἐν
<lb n="126"/>Ἑλλάδι καπνίζομεν ἐλαφρότερον κάπνισμα, οἱ δὲ καπνισταὶ
<lb n="127"/>ἐν Ἑλλάδι καταναλίσκουσι περισσότερον καπνὸν ἢ ὅσον ἐν
<lb n="128"/>Ἰταλίᾳ. Ἐὰν ἐν Ἰταλίᾳ καὶ ἐν τῇ ἄλλῃ Εὐρώπῃ ἡ κατασκευὴ
<lb n="129"/>τῶν πούρων σιγάρων, τὰ ὁποῖα καταναλίσκονται ἐκεῖ
<lb n="130"/>(κατὰ τὸ πλεῖστον, ἐπάγῃ πολλὰς δαπάνας, καὶ ἀπαιτῇ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb3" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page3">
<lb n="1"/>ΠΡΟΪΑ
<lb n="2"/>3
<lb n="3"/>πολὺ προσωπικὸν ἐργατικὸν, ἐν Ἑλλάδι ἡ κοπὴ τοῦ εἰς (7
<lb n="4"/>φύλλα καπνοῦ πρὸς κατασκευὴν σιγάρων ἐκ χάρτου καὶ ἡ !-
<lb n="5"/>κατασκευὴ σιγαρέτων ἐκ χάρτου ἀπαιτεῖ ἐλαχίστην δαπά- 1-
<lb n="6"/>νην, διότι ἐν Εὐρώπῃ ὑπάρχουσι μηχαναὶ, ἑκάστην τῶν ὁποίων !
<lb n="7"/>δύναται νὰ κινήσῃ μία γυνὴ, διὰ τῆς μηχανῆς δὲ ταύτης /
<lb n="8"/>δύνανται νὰ κατασκευασθῶσι 30,000 σιγαρέτα καθ᾿ ἡμέραν,
<lb n="9"/>οὕτω δὲ αἱ δαπάναι εἰσὶ πολλῷ ἤσσονες τῶν δαπανῶν, αἴ- │ν
<lb n="10"/>τινες βαρύνουσι τὸ μονοπώλιον ἐν Ἰταλίᾳ καὶ τῇ ἄλλῃ Εὐρώπῃ.
<lb n="11"/>Διὰ τοῦτο ἡ διαφορὰ κατ᾿ ἄτομον τῆς ἀκαθαρίστου /
<lb n="12"/>προσόδου τοῦ μονοπωλίου ἀπὸ θ φράγκα καὶ 76,00 μέχρις )
<lb n="13"/>6 καὶ 43/00 θέλει εἶσθαι μικροτέρα ἐν Ἑλλάδι, ἴσως δὲ │
<lb n="14"/>καὶ τὸ καθαρὸν ἔσοδον κατ᾿ ἄτομον, εἶναι ὑπέρτερον τῶν 6│ ἱ
<lb n="15"/>φράγκων καὶ 43/00. Ἀλλὰ καὶ ἂν δὲν ἦναι ὑπέρτερον, δὲν !
<lb n="16"/>ἀρκοῦσι 13,503,000 ὡς καθαρὰ πρόσοδος διὰ τὸ μονοπώ- │
<lb n="17"/>λιον ἐν Ἑλλάδι ;
<lb n="18"/>Καὶ δὲν εἶναι μόνον τὸ ποσὸν τοῦτο. Ἐὰν τὸ μονοπώλιον │ »
<lb n="19"/>ἤθελεν ἀγοράσει εἴτε ὅλον τὸν ἐν Ἑλλάδι παραγόμενον καπνὸν,
<lb n="20"/>εἴτε μέρος αὐτοῦ, ἤτοι ποσὸν περισσότερον τοῦ καπνοῦ, (
<lb n="21"/>ὅστις εἶναι ἀναγκαῖος διὰ τὴν λειτουργίαν τοῦ μονοπωλίου, 1
<lb n="22"/>καὶ ἐὰν ἡ διεύθυσις τοῦ μονοπωλίου ἤθελεν ἐμπορευθῆ ὡς
<lb n="23"/>εἰκὸς τὸ ὑπερβάλλον τοῦτο ποσὸν τοῦ καπνοῦ τῶν ἀναγκῶν !
<lb n="24"/>τοῦ μονοπωλίου, θέλει ἔχει καὶ ἐκ τῆς ἐμπορίας ταύτης μέ-│
<lb n="25"/>γιστα κέρδη.
<lb n="26"/>Γ. ΦΙΛΑΡΕΤΟΣ. Εἴπετε 13,500,000 φρ. ἀκαθάριστον / 1
<lb n="27"/>πρόσοδον;
<lb n="28"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ. Ὄχι. Καθαρὰν πρόσοδον· διότι δ φρ. / -
<lb n="29"/>καὶ 43/00 κατ᾿ ἄτομον ἐπὶ 2,100,000 πληθυσμοῦ ἀποφέρουσι
<lb n="30"/>13,500,000, δηλαδὴ πλέον τοῦ διπλασίου, τὸ ὁποῖον │
<lb n="31"/>τὸ νομοσχέδιον, ὅπερ εἰσήγαγον εἰς τὴν Βουλὴν, ὁρίζει ὡς κατώ-/
<lb n="32"/>τατον ὅρον τοῦ μισθώματος τοῦ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ.
<lb n="33"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ὁμιλῶν χθὲς καὶ περὶ /
<lb n="34"/>τοῦ μονοπωλίου τῆς Γαλλίας, ἔλεγεν, ὅτι τὸ ἕν τρίτον τοῦ │
<lb n="35"/>ἐσόδου τοῦ μονοπωλίου προέρχεται ἐκ τῆς καταναλώσεως τοῦ
<lb n="36"/>ταμπάκου, καὶ ὅτι, ἐπειδὴ ἡμεῖς ἐν Ἑλλάδι δὲν ἔχομεν τοσαύτην
<lb n="37"/>κατανάλωσιν ταμπάκου, τὸ μονοπώλιον, τὸ ἐν Ἑλλάδι
<lb n="38"/>ἱδρυθησόμενον, δὲν θέλει ἔχει τοσαύτην πρόσοδον ἐκ τοῦ │
<lb n="39"/>ταμπάκου, ὅσην ἔχει ἐν Γαλλίᾳ. Ἀλλὰ καὶ κατὰ τοῦτο οἱ !
<lb n="40"/>ἀριθμοὶ αὐτοῦ εἰσιν ἐσφαλμένοι. Τὸ μονοπώλιον ἐν Γαλλίᾳ│
<lb n="41"/>δὲν ἔχει ἔσοδον ἐκ τοῦ ταμπάκου ἐξισούμενον πρὸς τὸ τρί- /1
<lb n="42"/>τον τοῦ ὅλου ἐσόδου αὐτοῦ, διότι τὸ ἐκ τοῦ ταμπάκου ἔσο
<lb n="43"/>δον ἀναλογεῖ εἰς μόνον τὸ πέμπτον τοῦ ὅλου ἐσόδου. Τὰ
<lb n="44"/>ὁριστικὰ ἔσοδα τοῦ 1890 τοῦ Γαλλικοῦ μονοπωλίου τοῦ │ 1
<lb n="45"/>καπνοῦ ἀνῆλθον εἰς 365,404,085, τὸ δ' ἐκ ταμπάκου ἔσοδον
<lb n="46"/>εἰς 66,572,234' ἑπομένως ποία ἡ ἀναλογία τῶν 365│
<lb n="47"/>πρὸς τὰ 66 ἑκατομμύρια ; Εἶναι τὸ ἕν τρίτον ;
<lb n="48"/>ΠΟΛΛΟΙ ΒΟΥΛΕΥΤΑΙ. Τὸ ἐν πέμπτον.
<lb n="49"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ. Ἔλεγεν ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογ- │ 1
<lb n="50"/>γιου, ὅτι τὰ ἔσοδα τοῦ μονοπωλίου ἐν Γαλλίᾳ δὲν δύνανται │
<lb n="51"/>νὰ προσδοκηθῶσιν ἐν ἄλλαις χώραις, ἐὰν ἱδρύετο ἐν αὐταῖς τὸ │ἐ
<lb n="52"/>μονοπώλιον, ἄν καὶ ἐν αὐτῇ τῇ Γαλλίᾳ τὸ λαθρεμπόριον │
<lb n="53"/>πολεμεῖ ἀδυσωπήτως τὸ μονοπώλιον τοῦ καπνοῦ. Πρὸς ἀπόδειξιν
<lb n="54"/>τούτου ἀνέφερεν ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ὅτι │
<lb n="55"/>κατὰ τὴν ὁροθετικὴν γραμμὴν τῆς Γαλλίας, ἵνα παραλύσωσι │
<lb n="56"/>τὸ λαθρεμπόριον, ἠναγκάσθησαν νὰ διαγράψωσι ζώνας μεθοριακὰς,
<lb n="57"/>ἐντὸς τῶν ὁποίων δὲν ἰσχύουσιν αἱ τιμαὶ τοῦ μονοπωλίου
<lb n="58"/>τοῦ καπνοῦ, ἀλλ᾿ ὁ καπνὸς πωλεῖται εἰς πολὺ εὐθηνοτέραν
<lb n="59"/>τιμὴν, ὅπως ἐλαττωθῇ τὸ συμφέρον τῆς παραβάσεως
<lb n="60"/>τῶν διατάξεων τοῦ μονοπωλίου, καὶ περισταλῇ ἢ │
<lb n="61"/>πρὸς λαθρεμπορίαν τοῦ καπνοῦ τάσις. Ἀλλ᾿ ὑπάρχει τοιαύτη /
<lb n="62"/>τις ἀνάγκη δι᾿ ἡμᾶς ; ἔχομεν ἡμεῖς φόβον, μήπως καὶ παρ᾿
<lb n="63"/>ἡμῖν ὑπάρχωσιν οἱ λόγοι, οἵτινες ὑπάρχουσιν ἐν Γαλλίᾳ, ἕνεκα │
<lb n="64"/>τῶν ὁποίων διέγραψαν τὰς μεθοριακὰς ζώνας πρὸς περιστολὴν
<lb n="65"/>τῆς λαθρεμπορίας, καὶ ἕνεκα τῶν ὁποίων προσδιώρισαν !
<lb n="66"/>ἥσσονα τὴν τιμὴν τοῦκαπνοῦ ἐντὸς τῆς ζώνης αὐτῆς ; Ἐκ τίνος !
<lb n="67"/>γείτονος χώρας ἀπειλεῖ ἡμᾶς κίνδυνος εἰσαγωγῆς ἐν Ἑλλάδι/
<lb n="68"/>! λάθρα καπνοῦ, ἐὰν ἱδρύσωμεν τὸ μονοπώλιον; Ἡ ὁροθετικὴ
<lb n="69"/>! γραμμὴ πρὸς βορρᾶν ; Ἀλλ᾿ ἔχομεν γείτονα τὴν Τουρκίαν,
<lb n="70"/>1 ἡ ὁποία ἔχει μονοπώλιον. Πρὸς δυσμὰς, ἐξ Αἰγύπτου, ἐκ Τύν
<lb n="71"/>/ νιδος, ἐξ Ἀλγερίας ; Ποία ἐκ τούτων χώρα μᾶς ἀπειλεῖ, ὅτι
<lb n="72"/>θέλει ἀποστείλει καπνὸν ἐνταῦθα, ἵνα λαθρεμπορικῶς εἰσαχθῇ
<lb n="73"/>εἰς κατανάλωσιν ; Ἐν πάσαις ταύταις ὑπάρχουσι μο-
<lb n="74"/>νοπώλια τοῦ καπνοῦ. Ἐν ταῖς ἄλλαις χώραις, ἐν αἷς ὑπάρχει
<lb n="75"/>τὸ μονοπώλιον, δὲν παράγουσι καπνὸν, ἀλλ᾿ εἰσάγουσιν
<lb n="76"/>ἔξωθεν τοιοῦτον· ἡμεῖς ὅμως δὲν εἰσάγομεν, ἀλλὰ παράγομεν
<lb n="77"/>Τοῦτο ἰδίως μὲ ἠνάγκαζε πάντοτε, ὁσάκις ἐγίνετο λόγος
<lb n="78"/>περὶ ἱδρύσεως μονοπωλίου ἐν Ἑλλάδι, νὰ ἰσχυρίζωμαι,
<lb n="79"/>ὅτι ἡ πρώτη μέριμνα, κατὰ τὴν ἐμὴν γνώμην, ἥτις ἐπιβάλλεται
<lb n="80"/>εἰς πάντα πολιτικὸν ἄνδρα, εἶναι νὰ ἐρευνήσῃ, μήπως
<lb n="81"/>ἡ ἵδρυσις μονοπωλίου βλάψῃ τὴν παραγωγὴν τοῦ καπνοῦ·
<lb n="82"/>[διὰ τοῦτο, ὁσάκις συνεζήτησα μετὰ φίλων περὶ μονοπωλίου,
<lb n="83"/>προέβαλα αὐτοῖς ὡς ἀνάγκην ἀναπόφευκτον, καὶ σχεδὸν ἀνυπέρβλητον,
<lb n="84"/>νὰ ἀγοράζῃ ἡ διεύθυνσις τοῦ μονοπωλίου πάντα
<lb n="85"/>τὸν ἐν τῇ χώρᾳ παραγόμενον καπνὸν, καὶ ἑπομένως νὰ μὴ
<lb n="86"/>,) ἔχῃ μόνον μονοπώλιον καταναλώσεως τοῦ καπνοῦ ἐν τῇ χώρᾳ,
<lb n="87"/>ς) ἀλλὰ καὶ τὴν ἐμπορίαν τοῦ καπνοῦ, τὸν ὁποῖον ἀγοράζει πέραν
<lb n="88"/>τῆς ἀνάγκης τοῦ μονοπωλίου. Ἐν Ρουμανίᾳ ὅμως ἡ
<lb n="89"/>πρόσοδος τοῦ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ δὲν εἶναι τοσαύτη, ὅση
<lb n="90"/>εἶναι ἐν Γαλλίᾳ καὶ Ἰταλίᾳ. Κατὰ τὰς πληροφορίας, τὰς
<lb n="91"/>) ὁποίας ἔχω καὶ αἵτινες στηρίζονται ἐπὶ ἐπισήμων διδομένων,
<lb n="92"/>τὸ μονοπώλιον τοῦ καπνοῦ κατὰ τὸ 188 πρὸς τὸ 1889
<lb n="93"/>παρήγαγε πρόσοδον 31,254,951 φρ., κατὰ δὲ τὸ προηγούμενον
<lb n="94"/>ἔτος 1887 πρὸς τὸ 188 εἶχε παραγάγει μόνον 30,
<lb n="95"/>ν│ 38,258 φρ. Ὥστε κατὰ τὸ 18 πρὸς τὸ 1889 παρεστάθη
<lb n="96"/>αὔξησις τῆς προσόδου ἐν παραβολῇ πρὸς τὴν τοῦ 1887 πρὸς
<lb n="97"/>τὸ 18 κατὰ 900,000 φρ. Αἱ δαπάναι, τὰς ὁποίας τὸ μοοὶ)
<lb n="98"/>νοπώλιον ἀπῄτησε κατὰ τὸ 188 πρὸς τὸ 1889, ἀνῆλθον εἰς
<lb n="99"/>/9,908,000 φρ. Ἑπομένως ἡ ἀναλογία τῶν δαπανῶν πρὸς τὰ
<lb n="100"/>εἰσπραχθέντα ἀνέρχεται εἰς 31)0 ἐπὶ τῶν εἰσπραχθέντων.
<lb n="101"/>Ἀλλὰ κατ᾿ ἄτομον ἡ ἀναλογία εἶναι μικρὰ, διότι ἡ καθαρὰ
<lb n="102"/>πρόσοδος, κατανεμομένη κατ᾿ ἄτομον, καταλήγει εἰς ἀ φρ.
<lb n="103"/>5) καὶ 2500. Ἐὰν οἱ ἀριθμοὶ οὗτοι ἤθελον παρασταθῆ καὶ ἐν
<lb n="104"/>Ἑλλάδι, ἐὰν καὶ ἐν Ἑλλάδι τὸ μονοπώλιον ἱδρυόμενον ἤθελε
<lb n="105"/>παραγάγει χρηματικὰ ἀποτελέσματα, ὁποῖα παρήγαγεν ἐν
<lb n="106"/>- Ρουμανίᾳ τὸ ἐκεῖ ἱδρυμένον μονοπώλιον, ἠθέλομεν εἰσπράξει
<lb n="107"/>9.350,000 καθαρὰν πρόσοδον. Καὶ δὲν εἶναι μὲν ἀπελπιστι[κὸν
<lb n="108"/>οὐδὲ τὸ ἔσοδον τοῦτο τοῦ μονοπωλίου τοῦ ἐν Ρουμανίᾳ,
<lb n="109"/>διότι, ἐὰν τὸ μίσθωμα τοῦ μονοπωλίου τῆς Ἑλλάδος ἤθελε
<lb n="110"/>προσδιορισθῆ εἰς ἐξ ἑκατομμύρια, θέλουσιν ὑποληφθῆ 3,350,000
<lb n="111"/>5) εἰς τὴν διεύθυνσιν τῆς ἑταιρίας, εἶναι ὅμως ὀλιγώτερον τῶν
<lb n="112"/>μονοπωλίων Ἰταλίας καὶ Γαλλίας· μοὶ φαίνεται ὅμως, ὅτι
<lb n="113"/>οὐδὲ καὶ τοῦτο θέλει παρακωλύσει τοὺς θέλοντας νὰ ζητή-/
<lb n="114"/>σωσι νὰ μισθώσωσι τὸ ἡμετέρον μονοπώλιον. Ἀλλ᾿ ἐν Ρουμανίᾳ
<lb n="115"/>τὸ μονοπώλιον δὲν θέλει εὑρεθῆ εἰς τὰς περιστάσεις,
<lb n="116"/>(εἰς τὰς ὁποίας εὑρίσκεται ἐν Ἑλλάδι· διότι παρ᾿ ἡμῖν παρά[γεται
<lb n="117"/>καπνὸς, ἡ δὲ ἀγορὰ τοῦ περισσεύοντος καπνοῦ ἀποτελεῖ
<lb n="118"/>ἔδαφος ἐπιτυχεστάτης ἐμπορίας, καὶ τὸ μονοπώλιον, ἐμπορευόμενον
<lb n="119"/>τὸν καπνὸν τοῦτον, θέλει παραγάγει βεβαίως
<lb n="120"/>[κέρδη μείζονα ἀπὸ τὰ κέρδη, τὰ ὁποῖα παράγουσιν ἐν ἄλ[λαις
<lb n="121"/>χώραις οἱ ἐμπορευόμενοι τὸν καπνόν. Ἐὰν μάλιστα τὸ
<lb n="122"/>μονοπώλιον ἤθελεν ἐπιχειρήσει νὰ μεταποιήσῃ τὸν καπνὸν εἰς
<lb n="123"/>σιγαρέτα, ἤθελε πιθανῶς παραλύσει τὴν βιομηχανίαν ταύτην
<lb n="124"/>ἐν ἄλλαις χώραις, καὶ μεταφέρει τὸ κέντρον τῆς ἐμπο[ρίας
<lb n="125"/>τῶν σιγαρέτων εἰς Ἀθήνας.
<lb n="126"/>Τὸ τεῦχος τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1892 διενεμήθη πρὸ
<lb n="127"/>[δύο καὶ πλέον μηνῶν εἰς τὰ μέλη τοῦ Κοινοβουλίου, πάν[τες
<lb n="128"/>δ᾿ ἔχουσιν ἀνὰ χεῖρας αὐτὸ, καὶ εὐχερὲς ἀποβαίνει εἰς ἕκαστον
<lb n="129"/>τῶν συναδέλφων κυρίων Βουλευτῶν, φυλλολογοῦντα τὸ
<lb n="130"/>ν) τεῦχος τοῦτο, νὰ ἀνεύρῃ τὰ ποσὰ, τὰ ὁποῖα ἐν τῷ προϋπολογισμῷ
<lb n="131"/>ἀναγράφονται ὡς πιθανὰ ἔσοδα ἐπὶ ἑκάστου κεφαλαίου
<lb n="132"/>τῶν ἐπόδων, καὶ ἐν στήλῃ ἀντικρὺ τεθειμένῃ ὑπάρ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb4" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page4">
<lb n="1"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="2"/>χουσιν ἐκτεθειμένοι πάντες οἱ λόγοι, οἵτινες ἐδικαιολόγη- │δ
<lb n="3"/>σαν τοὺς τυντάξαντας τὸν προϋπολογισμὸν νὰ ἀναγράψωσι !
<lb n="4"/>τὰ ποσὰ, τὰ ὁποῖα ἀνέγραψαν, μὴ ἀναγράψωσι δὲ οὔτε μείζονα
<lb n="5"/>οὔτε ἐλάσσω αὐτῶν. Ἐὰν ὁ κύριος Βουλευτὴς ἐκ Παρ-/
<lb n="6"/>ναπεῖδος ἠδυνήθη νὰ ἀνακαλύψῃ ἐν τῇ ἐρεύνῃ τῶν ἀναγρά- /
<lb n="7"/>φέντων ἐν τῷ προϋπολογισμῷ εἴκοσι καὶ ἐξ ἑκατομμυρίων │κ
<lb n="8"/>ἔλλειμμα, δὲν ἐκπλήσσομαι, διότι ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρ- /
<lb n="9"/>νασσίδος δὲν εἶναι πρώτη φορὰ, κατὰ τὴν ὁποίαν ἐκτελεῖ τὸ /
<lb n="10"/>ἀνιαρὸν τοῦτο καὶ δυσάρεστον δι᾿ αὐτὸν ἔργον. Ἐνθυμοῦμαι !
<lb n="11"/>αὐτὸν κατὰ μίαν ἄλλην περίοδον, ὅταν καὶ τότε ἐκινεῖτο ὡς │
<lb n="12"/>ἀστὴρ δορυφόρος τοῦ πλανήτου, παρ᾿ ᾧ ἐκάθητο, ἀγωνιζο-/
<lb n="13"/>μένου καὶ ἐπιτιθεμένου κατὰ τοῦ ἀειμνήστου Κουμουνδού-)
<lb n="14"/>ρου, ὅπως ἀνατρέψῃ αὐτὸν ἀπὸ τὴν Κυβέρνησιν, διὰ νὰ ἐπι- /!
<lb n="15"/>δράμῃ αὐτὸς ἐπ᾿ αὐτήν. Συνεζητεῖτο τότε ἐν τῇ Βουλῇ ὁ │ 1
<lb n="16"/>προϋπολογισμὸς τοῦ 1880, ἦτο δὲ τὸ ἔτος 1880 κατὰ μῆνα │
<lb n="17"/>Φεβρουάριον. Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν ἐτύγχανε τότε │
<lb n="18"/>συνάδελφος, τὸν ὁποῖον ὁ θάνατος ἀφήρεσεν ἀφ᾿ ἡμῶν Ὁ κ.
<lb n="19"/>Βουλευτὴς ἐκ Παρνασίδος ἦτο εἰσηγητὴς τῆς μειονοψηφίας !
<lb n="20"/>τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἐπιτρέψατέ μοι νὰ σᾶς │ »
<lb n="21"/>ἀναμνήσω τὴν ἱστορίαν ταύτην, διότι θέλει χρησιμεύσει εἰς │
<lb n="22"/>ὑμᾶς, ἵνα σχηματίσητε γνώμην καὶ περὶ τῶν προσώπων καὶ
<lb n="23"/>περὶ τῶν πραγμάτων. Ἔλεγεν ὁ κ. Σιμόπουλος κατὰ τὴν
<lb n="24"/>19ην Φεβρουαρίου 1880 — ἕνδεκα παρῆλθον ἔκτοτε ἔτη καὶ
<lb n="25"/>ἴσως ἐλησμονήθησαν τὰ πράγματα — (ἀναγινώσκει) :
<lb n="26"/>«Κατὰ τὸ 1878 ἐβεβαιώθη ἔλλειμμα ἐκ δραχμῶν 1,287, │ :
<lb n="27"/>»00, ἀλλὰ κατὰ τὸ 1879 ἐχορηγήθησαν ἀναπληρωτικαὶ /:
<lb n="28"/>»πιστώσεις ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1878 ἐκ δραχμῶν / κι
<lb n="29"/>»787,739, αἱ ὁποῖαι διατελοῦσιν εἰσέτι ἐκκρεμεῖς ἐνώπιον │ 1
<lb n="30"/>»τῆς Βουλῆς, οὕτω δὲ τὸ ἔλλειμμα τοῦ 1878 ἀνέρχεται εἰς │
<lb n="31"/>»2,075,662. Κατὰ τὴν γενικὴν συζήτησιν ἐπὶ τοῦ προῦπο»λογισμοῦ
<lb n="32"/>τοῦ 1879 παρετήρησα, ὅτι, ἐὰν ἐβαδίζομεν ὅπως │
<lb n="33"/>»ἐβαδίζομεν, ἠθέλομεν ἀντιμετωπίσει, ὡς εἶπον τότε, τὴν │ -
<lb n="34"/>»χρεωκοπίαν.»
<lb n="35"/>Κατὰ τὸ 1879 ἀνεγράφοντο ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τὰ │ τ
<lb n="36"/>ἑξῆς ποσὰ ὡς χρέη τοῦ Κράτους καὶ ὡς πληρονόμενα ἀντὶ /
<lb n="37"/>τόκου καὶ χρεωλυσίων δι᾿ ἕκαστον αὐτῶν.
<lb n="38"/>Δάνειον τῶν 6 ἑκατομ. διὰ τόκους καὶ χρεωλ. 480,000 - /ν
<lb n="39"/>»
<lb n="40"/>τῶν 28 ἑκατομ.
<lb n="41"/>=
<lb n="42"/>2.632,566 - / Κι
<lb n="43"/>»
<lb n="44"/>τῶν ά ἐκατομ.
<lb n="45"/>»
<lb n="46"/>»
<lb n="47"/>403.200-
<lb n="48"/>181
<lb n="49"/>»
<lb n="50"/>τῶν 26 ἑκατομ.
<lb n="51"/>»
<lb n="52"/>»
<lb n="53"/>1,892,800 - │ 1
<lb n="54"/>»
<lb n="55"/>τῶν 10 ἑκατομ.
<lb n="56"/>τῶν 37 ἑκατομ. δραχμῶν χρέους πρὸς
<lb n="57"/>τὰς Τραπέζας ἐπὶ ἀναγκαστικῇ κυκλοφορίᾳ
<lb n="58"/>εἰς χρυσὸν 4,69,305-29 πρὸς
<lb n="59"/>2 τοῖς 100
<lb n="60"/>Εἰς γραμμάτια 26,300,694.71 πρὸς
<lb n="61"/>1 τοῖς 100
<lb n="62"/>6,000,000 τῆς Ἰονικῆς πρὸς 2 τοῖς 100 120,000-
<lb n="63"/>τῶν 5 ἑκατομ. πρὸς τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν
<lb n="64"/>ἐπὶ ἀναγκαστικῇ ὡσαύτως κυκλοφορίᾳ
<lb n="65"/>πρὸς 1 τοῖς 100
<lb n="66"/>50,000 -
<lb n="67"/>»
<lb n="68"/>τῶν 6θἑκατομ. διὰ τόκους καὶ χρεωλ. 5.400.000 -
<lb n="69"/>Καὶ οὕτω τὰ μὲν χρέη τοῦ δημοσίου ταμείου ἐκ δανείων │
<lb n="70"/>ἀνήρχοντο εἰς 922 ἑκατομμύρια, τὸ δὲ ποσὸν τῶν πληρωτίων
<lb n="71"/>ἐτησίως δι᾿ αὐτὰ τόκων καὶ χρεωλυσίων ἀνήρχετο εἰς │ ε
<lb n="72"/>12,060,033.77.
<lb n="73"/>Ἐν ἔτει λοιπὸν 1879, κατὰ τὸ ὁποῖον τὰ μὲν ἐκ δανείων !
<lb n="74"/>χρέη συνεποσοῦντο εἰς 22 ἑκατομμύρια, οἱ δὲ ἐτήσιοι τόκοι /
<lb n="75"/>μετὰ τῶν χρεωλυσίων εἰς 12 ἑκατομμύρια, καὶ τὸ ἔλλειμμα /
<lb n="76"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ συνίστατο εἰς 2,075,000, ὁ κ. Βου-/
<lb n="77"/>λευτὴς ἐκ Παρνασσίδος περίτρομος ἔβλεπεν ἐπικειμένην │
<lb n="78"/>τὴν χρεωκοπίαν. Κατὰ τὸ 1879 οὐδὲν δάνειον ὑπερέ- │
<lb n="79"/>βαινε κατὰ ποσὸν τὰ 60 ἑκατομμύρια· ὠφείλομεν τότε τὸ
<lb n="80"/>) δάνειον τῶν 6 ἑκατομμυρίων, τὸ τῶν 28, τὸ τῶν θ, τὸ τῶν
<lb n="81"/>4, τὸ τῶν 26, τὸ τῶν 10, τὸ τῶν 37 ἑκατομμυρίων· τὸ ὅλον
<lb n="82"/>δ᾿ ἦσαν 122 ἑκατομμύρια· τότε ὠφείλομεν εἰς τὴν Τράπεζαν
<lb n="83"/>(εἰς χρυσὸν ἐπὶ ἀναγκαστικῇ κυκλοφορίᾳ 4,699.000 καὶ εἰς
<lb n="84"/>γραμμάτια 26,300,000 καὶ προσέτι δάνειον 5 ἑκατομυρίων,
<lb n="85"/>.) καὶ συνωμολογήσαμεν δάνειον τὸ ἔτος ἐκεῖνο ἐκ φράγκων 60
<lb n="86"/>/ ἑκατομμυρίων, ἵνα ἄρωμεν τὴν ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν.
<lb n="87"/>Τότε τὸ ποσὸν τῶν τόκων καὶ τῶν χρεωλυσίων τὰ ὁποῖα ἡ
<lb n="88"/>Ἑλλὰς ἐπλήρονεν, ἀνέβαινεν εἰς 12,060,000. Καὶ ἡ χρεωκοπία
<lb n="89"/>ἐπεκρέματο κατὰ τὸν κ. Σιμόπουλον.
<lb n="90"/>Καὶ ὁ κ. Σιμόπουλος ἀνέγραφε καὶ κανόνας, τοὺς ὁποίους
<lb n="91"/>οἱ κυβερνῶντες ὤφειλον νὰ τηρῶσιν ἀπαραβάτως κατὰ τὴν /
<lb n="92"/>διαχείρισιν τῶν οἰκονομικῶν τοῦ Κράτους. Ἔλεγεν ὁ κ. Σιμόπουλος
<lb n="93"/>(ἀναγινώσκει) :
<lb n="94"/>«Κατὰ τοὺς κανόνας τῆς δημοσιολογίας, αἱ ἔκτακτοι πι!
<lb n="95"/>»στώσεις, αἱ ὁποῖαι παρομαρτοῦσιν εἰς τὴν οἰκονομικὴν δια»χείρισιν,
<lb n="96"/>οὐδέποτε πρέπει νὰ ὑπερβαίνωσι τὸ ποσὸν τῶν │
<lb n="97"/>νακυρωθεισῶν πιστώσεων, διότι οὕτω μόνον εἶναι δυνατὸν νὰ
<lb n="98"/>) »τηρηθῇ ἰσοῤοπία μεταξὺ ἐσόδων καὶ ἐξόδων. Συνήθως αἱ
<lb n="99"/>) »ἔκτακτοι καὶ ἀναπληρωτικαὶ πιστώσεις ἀνήρχοντο κατὰ
<lb n="100"/>1) ντὰ παρελθόντα ἔτη εἰς δύο καὶ ἥμισυ ἑκατομμύρια· ἀλλὰ
<lb n="101"/>» ποῦ νομίζετε ὅτι ἀνῆλθον κατὰ τὸ 1879, εἰς 3,482,000...»
<lb n="102"/>Ὁ μακαρίτης Παπαμιχαλόπουλος, Ὑπουργὸς τότε τῶν │
<lb n="103"/>Οἰκονομικῶν, εἶπεν αὐτῷ, ὅτι τὸ ποσὸν τῶν ἀκυρωθεισῶν
<lb n="104"/>[πιστώσεων τοῦ 1878 ἀνέρχεται εἰς 8 ἑκατομμύρια, καὶ ἡρώτα,
<lb n="105"/>[πῶς ἐκρίνετο ἐκτὸς τοῦ ἀνωτέρω κανόνος, ἀφοῦ αἱ ἔκτακτοι
<lb n="106"/>καὶ ἀναπληρωτικαὶ συνίστανται εἰς 3,000,000· ἀλλ᾿ ὁ κ.
<lb n="107"/>Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος ἀπήντησεν εἰς τὸν κ. Παπαμιχα[λόπουλον,
<lb n="108"/>ὅτι αὐτὸ ἦτο τυχαῖον.
<lb n="109"/>Ἀλλ᾿ εἴτε τυχαῖον εἴτε μεμελετημένον ἦτο τὸ πρᾶγμα,
<lb n="110"/>ἡ κατάστασις δὲν ἦτο ἐπίφοβος παντάπασι, καὶ ἐὰν ἐπροτείνοντο
<lb n="111"/>πιστώσεις ἀναπληρωτικαὶ τριῶν ἑκατομμυρίων.
<lb n="112"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. Σιμόπουλος ἀπὸ τοῦ 1880 μέχρι τοῦ 1892 διέτρεξε
<lb n="113"/>πλήρη σταδιοδρομίαν. Ἀπὸ εἰσηγητοῦ τῆς μειοψηφίας
<lb n="114"/>τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ κατεστάθη εἰσηγητὴς
<lb n="115"/>τῆς πλειοψηφίας τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἐγένετο
<lb n="116"/>μάλιστα πρόεδρος τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ.
<lb n="117"/>Καὶ ἐρωτῶ αὐτὸν, ποῖον λόγον εἶχον αἱ ἔκτακτοι καὶ ἀναπληρωτικαὶ
<lb n="118"/>πιστώσεις, αἱ ζητηθεῖσαι κατὰ τὸ 1887, τὸ
<lb n="119"/>188, τὸ 189, τὸ 1890, πρὸς τὰς ἀκυρωθείσας πιστώσεις;
<lb n="120"/>Ποῦ ἦσαν οἱ κανόνες τῆς δημοσιολογίας ; Ἐλησμόνησεν αὐτοὺς
<lb n="121"/>ὁκ. Σιμόπουλος, καὶ ὡς πρόεδρος τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="122"/>ἐγνωμοδότει καὶ ὑπεστήριζεν ἐν τῇ ἐπιτροπῇ καὶ
<lb n="123"/>ὑπεστήριζεν εἰς τὴν Βουλὴν, ὡς εἰσηγητὴς αὐτῆς, ὅτι πάντα
<lb n="124"/>εἶχον ὀρθῶς κατὰ τὰ ἔτη 1887, 188, 1889 καὶ 1890,
<lb n="125"/>καὶ κατὰ τοὺς κανόνας τῆς δημοσιολογίας καὶ κατὰ τοὺς
<lb n="126"/>93,986.10
<lb n="127"/>κανόνας τῆς δημοσιονομίας.
<lb n="128"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος ἐπελάβετο τότε τῆς
<lb n="129"/>263,006,94
<lb n="130"/>ἐρνεύνης τῶν ἐσόδων τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1880, καὶ
<lb n="131"/>εὗρεν ὅτι κακῶς ὑπελογίσθη τὸ ἔσοδον ἐξ ἐγγείου φόρου, ὅτι
<lb n="132"/>[κακῶς ὑπελογίσθη τὸ ἔσοδον ἐκ τῶν φορολογουμένων κτημάτων,
<lb n="133"/>ὅτι κακῶς ὑπελογίσθη τὸ ἔσοδον ἐκ τοῦ φόρου τῶν ἐπι[τηδευμάτων,
<lb n="134"/>ἐκ τῶν διαφόρων δικαιωμάτων, ἐκ τῶν χρεῶν
<lb n="135"/>ἐκ προικοκτησιῶν, ἐκ χρεωλυτικῶν δόσεων γαιῶν καὶ φυτιῶν.
<lb n="136"/>Καὶ οὕτως ἐπρότεινε νὰ μειωθῶσι τὰ ἔσοδα κατὰ 2,985,000·
<lb n="137"/>! εἶτα δὲ μετέβη καὶ εἰς τὰ ἔξοδα, τὰ ὁποῖα καὶ ταῦτα ἐξήλεγξε
<lb n="138"/>(καὶ ἐπρότεινε νὰ ἐπενεχθῶσιν ἐλαττώσεις δραχ. 5,395,650.
<lb n="139"/>Ὁ κ. Σιμόπουλος ἔλεγε τότε: «Ἐν ἐποχῇ κατὰ τὴν ὁποίαν
<lb n="140"/>»διατελοῦμεν ὑπὸ τοιοῦτον ἔλλειμμα, ἐν ἐποχῇ τέλος, κατὰ
<lb n="141"/>»τὴν ὁποίαν κινδυνεύομεν, ὄχι νὰ ἀντιμετωπίσωμεν τὴν χρεωκοπίαν,
<lb n="142"/>ἀλλὰ νὰ ἐναγκαλισθῶμεν ὑπ᾿ αὐτῆς, πρέπει νὰ
<lb n="143"/>νἀπαλείψωμεν ἐκ τοῦ προϋπολογισμοῦ πάσας τὰς μὴ ἀπαφραιτήτους
<lb n="144"/>δαπάνας, ἔστω καὶ τὰς ἐλαχίστας. Ὀφείλομεν
<lb n="145"/>»νὰ μὴ ἐνδοιάσωμεν ἐκ τῆς σκέψεως μὴ τυχὸν προκύψῃ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb5" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page5"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p5_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page5">
<lb n="1"/>ΠΡΟΪΑ
<lb n="2"/>8
<lb n="3"/>» ζημία τις εἰς ἀτομικὰ συμφέροντα » . . . Ἐὰν πρόκηται νὰ !
<lb n="4"/>» ἀναπετάσσῃ τὸ Κοινοβούλιον τὴν σημαίαν τῶν οἰκονομιῶν, (
<lb n="5"/>» πρέπει νὰ ἀναπετάσῃ αὐτὴν μετὰ θάῤῥους, πρέπει νὰ ἐφαρ-/
<lb n="6"/>»μώσῃ τὰς οἰκονομίας μετ᾿ ἐπιμονῆς ἀδυστάκτου--.
<lb n="7"/>Ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ ἔτους ἐκείνου ἀνέγραφεν ὡς ἔξοδα]
<lb n="8"/>τοῦ ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν Ὑπουργείου δραχ. 1,478,736, καὶ)
<lb n="9"/>ἐπρότεινεν ὁ κ. Σιμόπουλος νὰ ἐλαττωθῶσι κατὰ 274,000 /
<lb n="10"/>Ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ ἐπὶ τῶν Ἐσωτερικῶν Ὑπουργείου!
<lb n="11"/>ἀνέγραφεν ἐν ὅλῳ ἔξοδα 5,118,572, καὶ ἐπρότεινε νὰ ἐλαττωθῶσι
<lb n="12"/>καὶ ταῦτα κατὰ 90,000. Ὁ τοῦ ἐπὶ τῶν Ἐξωτερικῶν
<lb n="13"/>ἀνέγραφεν ἐν ὅλῳ ἔξοδα 1,587,235, καὶ ἐπρότεινε νὰ !
<lb n="14"/>ἐλαττωθῶσι κατὰ 100,000. Ὁ τοῦ ἐπὶ τῆς Δικαιοσύνης ἀνέ-/
<lb n="15"/>γραφεν ἔξοδα 3,043,595, καὶ ἐπρότεινε νὰ ἐλαττωθῶσι κατὰ !
<lb n="16"/>122,000. Ὁ τοῦ ἐπὶ τῶν Στρατιωτικῶν ἀνέγραφε 13,307,/
<lb n="17"/>986, καὶ ὁ τοῦ ἐπὶ τῶν Ναυτικῶν 3,748, 657, ἐπρότεινε │
<lb n="18"/>δὲ νὰ γένωνται καὶ ἐπὶ τῶν ἐξόδων τῶν δύο τούτων Ὑπουρ-/
<lb n="19"/>γείων ἐλαττώσεις ὁμοῦ 4,000,000. Καὶ ἔκρινε τότε ὁ κ./
<lb n="20"/>Σιμόπουλος, ὅτι αἱ δαπάναι τοῦ Κράτους ἦσαν ὑπέρογκοι, /
<lb n="21"/>καὶ ἐδυσφόρει ἀγανακτῶν, διότι τὸ Κράτος δὲν εἶναι δυνα-/
<lb n="22"/>τὸν νὰ κυβερνᾶται οὕτω, οὐδὲ τὰ οἰκονομικὰ αὐτοῦ δύνανται
<lb n="23"/>νὰ ἀνθέξωσιν εἰς τοιαύτην σπατάλην!
<lb n="24"/>Λάβετε, Κύριοι, ἀνὰ χεῖρας τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1882 │
<lb n="25"/>ἢ τοῦ 1884 ἢ τοῦ 1887, ἢ τὸν τοῦ 188, ἢ τὸν τοῦ
<lb n="26"/>1889, καὶ ἐξετάσατε κατὰ πόσον διαφέρουν ἀπὸ τὸν προῦπολογισμὸν
<lb n="27"/>τοῦ 1880. Τοῦ προυπολογισμοῦ τῆς Δικαιοσύνης !
<lb n="28"/>τὰ ἔξοδα κατὰ τὸ 1880 εἶχον προσδιορισθῆ εἰς 3,043,595. /
<lb n="29"/>ἀλλὰ κατὰ τὸ 1882, ὅτε ἐκυβέρνα Ὑπουργεῖον ὑπὸ τὸν ἐμὸν /
<lb n="30"/>προκάτοχον, ἀνεβιβάσθησαν εἰς 4,151.959, κατὰ τὸ 1884 /
<lb n="31"/>εἰς 4,285,860, καὶ κατὰ τὸ 1887 μετὰ μιᾶς πιστώσεως εἰς )
<lb n="32"/>3,978,952. Τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ἐπὶ τῶν Ἐσωτερικῶν │
<lb n="33"/>Ὑπουργείου τὰ ἔξοδα προσδιωρίζοντο κατὰ τὸ 1880 εἰς παλαιὰς
<lb n="34"/>δραχμὰς 5,118,572, ἀλλὰ κατὰ τὸ 1882 δαπανήθηαν
<lb n="35"/>6,342,153, κατὰ τὸ 1883 ἐδαπανήθησαν 6,671,675 │
<lb n="36"/>νέων δραχμῶν, κατὰ τὸ 1884 δὲ 6,912,055, καὶ κατὰ !
<lb n="37"/>τὸ 1887 ἐδαπανήθησαν δραχμαὶ 8,546,512. Τοῦ ἐπὶ τῶν │
<lb n="38"/>Ἐξωτερικῶν Ὑπουργείου τὰ ἔξοδα προσδιωρίζοντο κατὰ τὸ
<lb n="39"/>1880 εἰς παλαιὰς δραχμὰς 1.587,235, ἀλλὰ κατὰ τὸ 1882 /
<lb n="40"/>ἀνῆλθον εἰς 2,084,915, κατὰ τὸ 1883 προσδιωρίσθησαν εἰς !
<lb n="41"/>δραχμὰς νέας 2,193,252, κατὰ τὸ 1884 ἀνεβιβάσθησαν εἰς !
<lb n="42"/>2,570,740, κατὰ τὸ 1887 εἰς 2,198,437, κατὰ τὸ 1888 │
<lb n="43"/>εἰς 2,304,191, καὶ κατὰ τὸ 1889 μετὰ τῶν χορηγηθεισῶν !
<lb n="44"/>πιστώσεων εἰς 2,397,485. Τοῦ ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν Ὑπουρ. 11
<lb n="45"/>γείου τὰ ἔξοδα προσδιωρίσθησαν κατὰ τὸ 1880 εἰς παλαιὰς/
<lb n="46"/>δραχμὰς 1,478,000. Εἰς πόσα ἀνέβησαν ἐπὶ τῶν προκατόχων
<lb n="47"/>μου ; Ἐδιπλασιάσθησαν ἢ ἐτριπλασιάσθησαν;
<lb n="48"/>Καὶ κατὰ τὰ ἔτη 1882, 1883 καὶ 1884 ἐκθύμως ὑπεστήριζε
<lb n="49"/>τοὺς προϋπολογισμοὺς ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσί-/
<lb n="50"/>δος, κατὰ τὸ 1890 δὲ καὶ κατὰ τὸ 1889 καὶ κατὰ τὸ 18│
<lb n="51"/>καὶ κατὰ τὸ 1887 ἦτο καὶ ὁ εἰσηγητὴς τῆς πλειοψηφίας│
<lb n="52"/>τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ, συμβουλεύων τὴν ἐπιψήφισιν
<lb n="53"/>τῶν προϋπολογισμῶν τῶν ἐτῶν ἐκείνων. Κατὰ τὰ │
<lb n="54"/>ἔτη 1887, 1888 καὶ 1890 δὲν ὑπῆρχε φόβος νὰ ἐναγκαλισθῶμεν
<lb n="55"/>ὑπὸ τῆς χρεωκοπίας, κατὰ τὴν φράσιν, ἧς ἐποιήσατο │
<lb n="56"/>χρῆσιν τὸ 1880, ἂν καὶ τὰ πληρονόμενα εἰς τόκους καὶ χρεωλύσια
<lb n="57"/>ἀνήρχοντο εἰς 30 καὶ πλέον ἑκατομμύρια, ἀντὶ τῶν !
<lb n="58"/>12 ἑκατομμυρίων, τὰ ὁποῖα ἐπληρόνοντο τὸ 1880, ἄν καὶ !
<lb n="59"/>τὰ χρέη τοῦ Κράτους δὲν ἦσαν πλέον 222 ἑκατομμύρια, 1
<lb n="60"/>ἀλλὰ 700 καὶ πλέον, ἄν καὶ ὁ προϋπολογισμὸς ἀπὸ 44│
<lb n="61"/>ἑκατομμυρίων εἶχεν ἀνέλθει εἰς 101.000,0001!
<lb n="62"/>Καὶ ἔλεγε τότε ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου (σελ.)
<lb n="63"/>699 πρακτικῶν τῆς συνεδριάσεως τῆς 23 Φεβρουαρίου 18801.
<lb n="64"/>«Ὅταν ἔχωμεν τοῦτο λλιμα, τίνις ἐπιβάλλονται κας
<lb n="65"/>ψις; Δύανται νὰ ἐπιβληθῶσιν ἄλλαι σκέψις παρὰ τας/
<lb n="66"/>σκάψις τῶν οἰκονσμῶν; Καὶ ἐνταῦθα εὐρίκετι ἡ πλώρης !
<lb n="67"/>ἀντίεσις μεταξὺ τῆς Ἀντιπολιτώσεως καὶ τῆς Κυβιρής !
<lb n="68"/>1 »σεως, ἡ ἀντίθεσις, ἕνεκα τῆς ὁποίας ἡ Κυβέρνησις ἠναγκά»σθη
<lb n="69"/>νὰ παραστήσῃ τὸ ἔλλειμμα ὡς μὴ ὑπάρχον.»
<lb n="70"/>Κατὰ τὴν 20 Μαρτίου 1887 ἔλεγον πρὸς τὴν Βουλὴν
<lb n="71"/>(Σελ. 341 τῶν πρακτικῶν τῆς συνεδριάσεως τῆς 20 Μαρτίου
<lb n="72"/>1887): «Ἀλλὰ ποίαν γνώμην θέλετε ἀπὸ τὴν Ἀντιπολίτευ»σιν,
<lb n="73"/>ἢ τὴν γνώμην ἐκείνην, τὴν ὁποίαν ἐνδεικνύουσι τὰ πράγ[»ματα
<lb n="74"/>; Τρεῖς ὁδοὶ ὑπάρχουσι πρὸς κάλυψιν τοῦ ἐλλείμματος
<lb n="75"/>» τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 187, ἡ ὁδὸς τῆς αὐξήσεως τῶν
<lb n="76"/>»ἐσόδων διὰ τῆς αὐξήσεως τῶν φόρων ἢ διὰ τῆς ἐπιβολῆς
<lb n="77"/>»νέων, ἡ ὁδὸς τῶν δανείων καὶ ἡ ὁδὸς τῆς ἐλαττώσεως τῶν
<lb n="78"/>ὰ) νἐξόδων. Ἀφοῦ ἀποκρούομεν τὴν αὔξησιν τῶν φόρων, ἀφοῦ
<lb n="79"/>» ἡ ὁδὸς τῶν δανείων εἶναι κεκλεισμένη, δὲν μένει, εἰμὴ ἡ ὁδὸς
<lb n="80"/>»τῆς ἐλαττώσεως τῶν ἐξόδων. Τί ἄλλο πρόγραμμα θέλετε ;
<lb n="81"/>»Ἀλλὰ μᾶς εἶπον, ὅτι διὰ τῆς ἐλαττώσεως τῶν ἐξόδων κατα»στρέφομεν
<lb n="82"/>τὴν διοίκησιν, καὶ ὅτι, ἀφοῦ ἔχομεν ἀνάγκην
<lb n="83"/>»49 ἑκατομμυρίων διὰ τὴν διοίκησιν τοῦ Κράτους, πῶς θέ»λομεν
<lb n="84"/>δυνηθῆ νὰ καταστήσωμεν ταῦτα ὀλιγώτερα διὰ τῶν
<lb n="85"/>»οἰκονομιῶν;»
<lb n="86"/>Ταῦτα μὲν ἔλεγον ἐγώ· ἀλλ᾿ ὁ κ. Σιμόπουλος τί μᾶς ἔλεγε
<lb n="87"/>τότε ; Ἀκούσατε (ἀναγινώσκει ἐκ τῆς σελίδος 358 τῶν πρακτικῶν
<lb n="88"/>τῆς συνεδριάσεως τῆς 21 Μαρτίου 1887): «Πρὸς εὕ»ρεσιν
<lb n="89"/>λοιπὸν τῶν 22 ἑκατομμυρίων ἡ σημερινὴ Κυβέρνησις
<lb n="90"/>»ἀπεδέχθη ἐν ἐκ τῶν τριῶν μέσων, τὰ ὁποῖα στοιχειωδῶς
<lb n="91"/>»ἐνδεικνύονται πρὸς κάλυψιν τῶν ἐλλειμμάτων τῶν Κρατῶν.
<lb n="92"/>»Τὰ τρία ταῦτα μέσα εἶναι εἰς πάντας γνωστά; Περικοπὴ
<lb n="93"/>νδαπανῶν ἢ αἱ συνήθως λεγόμεναι οἰκονομίαι, συνομολόγη»σις
<lb n="94"/>νέων δανείων, αὔξησις ὑπαρχόντων φόρων ἢ ἐπιβολὴνέων
<lb n="95"/>»τοιούτων. Δὲν δύναταί τις νὰ εἴπῃ ἐπὶ τοῦ προκειμένου, ὅτι
<lb n="96"/>» παρελείφθη τὸ πρῶτον ἐκ τῶν μέσων τούτων, ἤτοι ἡ ἐφικτὴ
<lb n="97"/>»περικοπὴ δαπανῶν, διότι, ὡς καὶ ἡ ἔκθεσις ἀναφέρει, ἐν τῷ
<lb n="98"/>»Ὑπουργείῳ τῶν Στρατιωτικῶν ἐγένοντο πᾶσαι αἱ δυναταὶ
<lb n="99"/>»καὶ ἐφικταὶ οἰκονομίαι σὺν τῇ τηρήσει τοῦ λειτουργοῦντος
<lb n="100"/>νὀργανισμοῦ τοῦ στρατοῦ, ἢ μᾶλλον ἄνευ τῆς ἐγκαταλείψεως
<lb n="101"/>»τῆς ἐθνικῆς ἡμῶν πολιτικῆς. Ὅτι δὲ ἐν τῷ Ὑπουργείῳ τῶν
<lb n="102"/>»Στρατιωτικῶν δὲν ἠδύναντο νὰ γείνωσι μείζονες οἰκονομίαι,
<lb n="103"/>ἐξάγεται καὶ ἐκ τούτου, ὅτι ὅσοι τῶν ῥητόρων τῆς Ἀντιπο»λιτεύσεως
<lb n="104"/>ἐλάλησαν ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1887
<lb n="105"/>ς ) » παρεδέχθησαν, ὅτι δὲν εἶναι εἰς ἡμᾶς ἐπιτετραμμένον νὰ ἐλατντώσωμεν
<lb n="106"/>τὰς στρατιωτικὰς καὶ ναυτικὰς δυνάμεις, ἢ νὰ
<lb n="107"/>»παύσωμεν παρέχοντες εἰς τὰ δύο ταῦτα πολεμικὰ ὑπουργεῖα
<lb n="108"/>»τὰ ἀπαιτούμενα μέσα, ὥστε ἐν δεδομένη ἀνάγκῃ νὰ ἦναι
<lb n="109"/>»δυνατὸν νὰ χρησιμοποιηθῶσιν αἱ ἐνικαὶ ἡμῶν δυνάμεις πρὸς
<lb n="110"/>» πραγματοποίησιν τῶν ἐθνικῶν ἡμῶν πόθων.»
<lb n="111"/>Τί δ ἔλεγεν εὐκρινέστερον καὶ μετὰ πλείονος θάῤῥους ὁ κ.
<lb n="112"/>Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ὁ τότε Πρωθυπουργός ; Ἀκούσατε
<lb n="113"/>καὶ ταῦτα (ἀναγινώσκει ἐκ τῆς σελίδος 382 τῶν πρακτικῶν
<lb n="114"/>τῆς συνεδριάσεως τῆς 24 Μαρτίου 1887):
<lb n="115"/>«Ὁ ἀξιότιμος εἰσηγητὴς τῆς μειοψηφίας τῆς ἐπιτροπῆς
<lb n="116"/>»ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ (ἤτοι ὁ κ. Καραπάνος) διήρεσε τὰς
<lb n="117"/>»προτεινομένας οἰκονομίας εἰς δύο κατηγορίας, εἰς οἰκονομίας
<lb n="118"/>» τῶν πολιτικῶν Ὑπουργείων καὶ εἰς οἰκονομίας τοῦ Ὑπουργείου
<lb n="119"/>»τῶν Στρατιωτικῶν. Τὰς οἰκονομίας τῶν πολιτικῶν Ὑπουρ»γείων
<lb n="120"/>παρέστησεν ὡς ἀνερχομένας πράγματι εἰς πέντε ἐκα»τομμύρια,
<lb n="121"/>ἐκ τούτων ὅμως ἀφαιρεῖ τὰ τρία ἑκατομμύρια,
<lb n="122"/>νένεκεν αὐξήσεως τῶν δαπανῶν πρὸς βελτίωσιν τῆς ὑπηρε»σίας,
<lb n="123"/>ἑπομένως ἀπολήγει εἰς οἰκονομίαν δύο ἑκατομμυρίων.
<lb n="124"/>ι.) »Ἡ ἀνάγκη αὐξήσεως τῶν δαπανῶν πρὸς βελτίωσιν τῆς ὑπηωρεσίας
<lb n="125"/>οὐδεμίαν παρουσιάζει ἀμφιβολίαν, διότι ἀναντίρῥη»τον
<lb n="126"/>εἶναι, ὅτι ἡ ὑπηρεσία χρήζει πολλῶν αὐξήσεων δαπανῶν,
<lb n="127"/>ἵνα λειτουργήσῃ ἀπροσκόπτως. Ἰδίως δὲ χρήζει αὐξήσεως
<lb n="128"/>»δαπανῶν κλάδος τις, τὸν ὁποῖον δὲν ἀνήνεγκεν ὁ κ. Βουλευ»τὴς
<lb n="129"/>χθὲς ὁμιλῶν, ὁ κλάδος τοῦ ἐλέγχου τοῦ χρηματικοῦ.
<lb n="130"/>»Ὅταν ἔχωμεν Ἐλεγκτικὸν Συνέδριον τοσοῦτον ἀτε ἐς, ὡς
<lb n="131"/>»τὸ σήμερον ὑπάρχον Ἐλεγκτικὸν Συνέδριον, τὸ ὁποῖον μό1»λις
<lb n="132"/>ἔχει τὸ προσωπικὸν, τὸ καθορισθὲν ἐπὶ τῇ συστάσει αὐ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb6" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page6"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p6_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page6">
<lb n="1"/>6
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>»τοῦ, ὅτε ἡ ἐξέλεγξις περιωρίζετο εἰς ὀλίγα ἑκατομμύρια, ἐνῷ )»
<lb n="4"/>»σήμερον ἔχει κατὰ χρῆσιν πρὸς ἐξέλεγξιν θά ἑκατομμύ- (1
<lb n="5"/>»ρια, καὶ προσέτι ἀνεξελέγκτους χρήσεις πλείστων προηγου»μένων
<lb n="6"/>ἐτῶν, βεβαίως πρέπει νὰ σκεφθῶμεν περὶ μεγαλειτέ»ρων
<lb n="7"/>δαπανῶν, χάριν τοῦ ἐλέγχου τῶν οἰκονομικῶν τῆς χώ»ρας.
<lb n="8"/>Ἀλλ᾿ ἀφίνω τὸ ζήτημα τῶν αὐξήσεων τῶν δαπανῶν, /
<lb n="9"/>» καὶ παραδεχόμενος πρὸς στιγμὴν, ὡς δυναμένην νὰ πραγ-/
<lb n="10"/>»ματοποιηθῇ τὴν ἐλάττωσιν τὴν ὁποίαν ἐπρότεινεν ὁ ἀξιό-│
<lb n="11"/>»τιμος Βουλευτὴς ἐξ Ἄρτης, ἐξετάζω ποῦ εὗρεν ὁ ἀξιότιμος !
<lb n="12"/>»Βουλευτὴς ἐξ Ἄρτης τὰ πέντε ἑκατομμύρια, ἔστω καὶ ἐν │
<lb n="13"/>»ταῖς γενικαῖς γραμμαῖς, τὰς ὁποίας ἀνήγγειλε . . . »
<lb n="14"/>Καὶ ἐπελάβετο ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου τὴν ἔρευναν,
<lb n="15"/>ἂν αἱ οἰκονομίαι δύνανται νὰ ἐφαρμοσθῶσιν ἐπὶ τῆς διπλωματικῆς
<lb n="16"/>ὑπηρεσίας· ἔλεγε δὲ τότε: «Ὑποθέτω, ὅτι (ὁ κ.
<lb n="17"/>»Βουλευτὴς ἐξ Ἄρτης) ἐξαιρεῖ τὸ ἥμισυ σχεδὸν τῆς δαπά»νης
<lb n="18"/>τοῦ κεφαλαίου τούτου, ἤτοι τῆς ἐν Κωνσταντινουπό»λει
<lb n="19"/>Πρεσβείας· ὑποθέτω ὅτι ἐξαιρεῖ καὶ ἄλλας δαπάνας δι»πλωματικὰς·
<lb n="20"/>ἑπομένως περιορίζονται ἀπὸ 600 χιλιάδων/
<lb n="21"/>»αἱ οἰκονομίαι εἰς 100 χιλιάδας μόνον. Εἶπε προσέτι περὶ /
<lb n="22"/>»καταργήσεως — ἴσως ἐννοεῖ περιορισμοῦ — τῶν βοηθημάτων.
<lb n="23"/>»Τὴν κατάργησιν ἐν συνόλῳ τῶν βοηθημάτων τῶν οἰκογε»νειῶν
<lb n="24"/>τῶν ἀγωνιστῶν, τῶν προσφύγων, τῶν ἐν Ἐπτανήσῳ,
<lb n="25"/>»ὡς ἐξ ὑποχρεώσεων ἐκ τῆς ἑνώσεως ἀναληφθεισῶν, βε»βαίως
<lb n="26"/>δὲν ἐννοεῖ. Πᾶσαι ὅμως αἱ πιστώσεις τῶν βοηθημά»των
<lb n="27"/>ἀνέρχονται εἰς 300 χιλιάδας· ὑποθέτω δὲ, ὅτι, ὅταν !
<lb n="28"/>» ὁ κ. Βουλευτὴς καλῶς μελετήσῃ τὰ περὶ τούτου, ὅταν ἐξε»τάσῃ....»
<lb n="29"/>θὰ ὁμολογήσῃ, ὅτι τὸ μόνον ποσὸν ἐκ /
<lb n="30"/>»τῆς πιστώσεως ταύτης, τὸ δυνάμενον νὰ περιορισθῇ, εἶναι │
<lb n="31"/>»τὸ ποσὸν τῶν 10 χιλιάδων δραχμῶν. Ἅρα ἔχομεν ἐκ │
<lb n="32"/>»τῶν βοηθημάτων οἰκονομίαν 10 χιλιάδων, καὶ ἐκ τῆς /
<lb n="33"/>»διπλωματικῆς ὑπηρεσίας 100 χιλιάδων, ἐν ὅλῳ 110 χιλιά»δων
<lb n="34"/>δραχμῶν.. ....» «Ἡμεῖς», συνεπέρανε καταλήγων │
<lb n="35"/>»τὸν λόγον ὁ πρῴην Πρωθυπουργὸς, «προσπαθήσαντες νὰ │
<lb n="36"/>»ἐπενέγκωμεν ἁπάσας τὰς δυνατὰς οἰκονομίας ἐν τοῖς πολι»τικοῖς
<lb n="37"/>Ὑπουργείοις, δὲν ἠδυνήθημεν νὰ πραγματοποιήσω-/
<lb n="38"/>»μεν ἀνωτέρας τοῦ ἑνὸς ἑκατομμυρίου.»
<lb n="39"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος ἔλεγεν, ὅτι ἡ Κυβέρνη-/
<lb n="40"/>σις ἐπήνεγκεν οἰκονομίας ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ 1887,│
<lb n="41"/>δὲν ἀνέφερεν ὅμως ποίας ἐπήνεγκεν οἰκονομίας, ἢ μόνον τὰς
<lb n="42"/>οἰκονομίας, τὰς ὁποίας ἐπήνεγκεν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ
<lb n="43"/>Ὑπουργείου τῶν Στρατιωτικῶν. Καὶ ἀληθῶς ἐν τῷ προῦπολογισμῷ
<lb n="44"/>τοῦ Ὑπουργείου τῶν Στρατιωτικῶν εἶχε πραγματοποιήσει
<lb n="45"/>ἡ Κυβέρνησις οἰκονομίας· διότι, ἐνῷ ὁ προῦπολογισμὸς
<lb n="46"/>εἶχεν ἀναγράψει ἔξοδα μεγαλείτερα, ἡ Κυβέρνησις │
<lb n="47"/>διὰ νόμου ἠκύρωσε πιστώσεις 3,116,750. Ἀλλὰ διατὶ εζήτησεν
<lb n="48"/>ὁ πρῴην Πρωθυπουργὸς τὴν ἀκύρωσιν τῶν πιστώσεων /
<lb n="49"/>τούτων ; Διότι δὲν εἶχεν ἀνάγκην αὐτῶν. Διατὶ δὲ δὲν εἶχεν !
<lb n="50"/>ἀνάγκην αὐτῶν; Διότι αἱ ἀνάγκαι, πρὸς θεραπείαν τῶν │
<lb n="51"/>ὁποίων εἶχεν ἀναγράψει τὰς πιστώσεις ταύτας, ἐθεραπεύοντο │
<lb n="52"/>διὰ τοῦ ὑλικοῦ, τὸ ὁποῖον ὑπῆρχεν ἐν ταῖς ἀποθήκαις τοῦ │
<lb n="53"/>στρατοῦ καὶ τὸ ὁποῖον ἦτο ὑπόλοιπον τῶν προμηθειῶν │
<lb n="54"/>τῆς ἐπιστρατείας. Εἶχε περιλάβει ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ │
<lb n="55"/>1887 πίστωσιν δραχ. 590,000 δι᾿ ἱματισμὸν τοῦ στρατοῦ·
<lb n="56"/>ἐπειδὴ αἱ ἀποθῆκαι εἶχον εἴδη ἱματισμοῦ, ὑπόλοιπα τῶν │
<lb n="57"/>ἀγορασθέντων κατὰ τὴν ἐπιστρατείαν, ἐζήτησε τὴν ἀκύρωσιν
<lb n="58"/>τῆς πιστώσεως 410,000 καὶ περιώρισε τὴν πίστωσιν τοῦ │
<lb n="59"/>προϋπολογισμοῦ εἰς 180,000. Ἦτο ἀναγεγραμμένη ἐν τῷ │
<lb n="60"/>προϋπολογισμῷ πίστωσις δι' ὁπλισμὸν ἐκ δραχ. 209,000,
<lb n="61"/>ἐπειδὴ δ᾿ ἐν ταῖς ἀποθήκαις ὑπῆρχον εἴδη ὁπλισμοῦ, ἐζήτησε │
<lb n="62"/>νὰ ἀκυρωθῶσι πιστώσεις δραχ. 111,000, καὶ περιώρισε τὴν
<lb n="63"/>πίστωσιν εἰς 98,000. Ὑπῆρχεν ἀναγεγραμμένη ἐν τῷ προῦπολογισμῷ
<lb n="64"/>πίστωσις δραχ. 35.600 διὰ στρατωνισμόν· ἐκ │
<lb n="65"/>τῆς πιστώσεως ταύτης ἐζήτησε τὴν ἀκύρωσιν δραχ. 4400,/
<lb n="66"/>( καὶ ὑπελείφθη πίστωσις δραχ. 31,200. Ὑπῆρχεν ἀναγεγραμμένη
<lb n="67"/>πίστωσις διὰ σαγὴν δραχ. 22,000, ἐζήτησε δὲ τὴν
<lb n="68"/>ἀκύρωσιν πιστώσεως 18.000, διότι ὑπῆρχον ἐν ταῖς ἀποθήκαις
<lb n="69"/>εἴδη σαγῆς, ὑπόλοιπα τῶν προμηθειῶν τῆς ἐπιστρατείας,
<lb n="70"/>καὶ ὑπελείφθη πίστωσις δραχ. 4000. Ὡσαύτως ἐκ τῆς ἐν τῷ
<lb n="71"/>) προϋπολογισμῷ πιστώσεως 50,000 δραχ. ἐζητήθη νὰ ἀκυρωθῶσιν
<lb n="72"/>αἱ 10,000 διὰ τὸν αὐτὸν λόγον, καὶ ὑπελείφθη
<lb n="73"/>πίστωσις δραχ. 20,000 μόνον. Αἱ οἰκονομίαι λοιπὸν, τὰς
<lb n="74"/>ς ) ὁποίας ἐπέδειξαν ὅτι ἐπήνεγκον ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ
<lb n="75"/>Ὑπουργείου τῶν Στρατιωτικῶν τοῦ 1887, ἦσαν τοιαῦται,
<lb n="76"/>καὶ διὰ τοιούτου τρόπου ἐπετεύχθη νὰ δαπανηθῶσιν ὀλιγώτερα
<lb n="77"/>τῶν ἀναγραφέντων ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ Ὑπουργείου
<lb n="78"/>τῶν Στρατιωτικῶν.
<lb n="79"/>Καὶ ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1887 ὑπέστη
<lb n="80"/>ἀλλοιώσεις
<lb n="81"/>κατὰ πάντα τὰ μέρη αὐτοῦ. Ἐὰν διὰ τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="82"/>κατὰ τὸ 1887 προσδιωρίσθησαν τὰ ἔξοδα εἰς δραχμὰς
<lb n="83"/>19,317.982, μετὰ τὴν ἀκύρωσιν δὲ τῶν πιστώσεων ἐκ δρ.
<lb n="84"/>3,116.750 περιωρίσθησαν εἰς 16.201,232, τὰ ἀναγραἐ)
<lb n="85"/>φέντα ὅμως ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ 1888 ἔξοδα ἀνῆλθον
<lb n="86"/>μετὰ τῶν χορηγηθεισῶν πιστώσεων εἰς 17,804,700, καὶ τὰ
<lb n="87"/>ἀναγραφέντα ἐν τῷ τοῦ 189 ἀνεβιβάσθησαν εἰς 18,117,
<lb n="88"/>».│ 154.20 διὰ τῶν πιστώσεων, αἵτινες ἐχορηγήθησαν διὰ τῶν
<lb n="89"/>νόμων τῆς 5 Φεβρουαρίου 1890, 17 Μαΐου 1890, 11 Μαΐου
<lb n="90"/>1890, 5 Μαΐου 1890.
<lb n="91"/>Οὕτω, καθ᾿ ὃν χρόνον ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου,
<lb n="92"/>εἰσάγων τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1887, ἔλεγε πρὸς τὴν Βουλὴν,
<lb n="93"/>ὅτι δὲν ἦτο εὔκολον νὰ εὕρῃ νὰ δανεισθῇ ἐν ὀνόματι τοῦ
<lb n="94"/>Κράτους οὐδ᾿ ἑκατὸν χιλιάδας δραχμῶν, ἠναγκάζετο δὲ νὰ
<lb n="95"/>συνομολογήσῃ μετ᾿ ὀλίγον δάνειον 135 ἑκατομμυρίων, παρα[χωρήσας
<lb n="96"/>εἰς ἐγγύησιν αὐτοῦ καὶ αὐτὴν τὴν διαχείρισιν τῶν
<lb n="97"/>μονοπωλίων, ἠρνεῖτο νὰ ἐπιφέρῃ ἐν τοῖς προϋπολογισμοῖς
<lb n="98"/>καὶ τὴν ἐλαχίστην ἐλάττωσιν τῶν ἐξόδων, ἂν καὶ ἐπρότεινε
<lb n="99"/>ἀ │ νομοσχέδια, δι᾿ ὧν ηὐξάνοντο οἱ φόροι κατὰ 22 ἑκατομμύρια.
<lb n="100"/>Χθὲς ὅμως ἐζήτει παρ᾿ ἡμῶν ἐλαττώσεις ἐξόδων, παρεκέλευε
<lb n="101"/>δὲ τὴν Βουλὴν νὰ μὴ ψηφίσῃ τὰ παρ᾿ ἡμῶν προταθέντα νομοσχέδια,
<lb n="102"/>δι᾿ ὧν ηὐξάνοντο οἱ φόροι οὐχὶ κατὰ 22 ἑκατομμύρια,
<lb n="103"/>ἀλλὰ κατὰ ἓξ μόνον.
<lb n="104"/>Δὲν παρῆλθον εἰσέτι εἴκοσι καὶ τέσσαρες ὧραι, οὐδ᾿ ἐξηλείφθησαν
<lb n="105"/>ἀπὸ τὴν μνήμην ἡμῶν ἡ θερμότης τοῦ λόγου, ἡ
<lb n="106"/>ζωηρότης τοῦ ὕφους, ἡ βιαιότης τῶν χειρονομιῶν, ἡ ἔκθυμος
<lb n="107"/>ἐκείνη παράστασις, μεθ᾿ ὧν ἐξώρκιζε τὴν Βουλὴν νὰ σπεύσῃ
<lb n="108"/>νὰ προβῆ εἰς ἐλαττώσεις ἐξόδων, διότι, ἂν τοιαύτας δὲν ἐπι[χειρήσῃ
<lb n="109"/>πρῶτον, δὲν εἶναι συγκεχωρημένον εἰς αὐτὴν οὐδὲ κατὰ
<lb n="110"/>5) μίαν δραχμὴν νὰ αὐξήσῃ τοὺς φόρους. Μόνον ἀφοῦ ἤθελον
<lb n="111"/>προταθῆ οἰκονομίαι καὶ ψηφισθῆ ὑπὸ τῆς Βουλῆς, ηὐδόκει
<lb n="112"/>ὅτι διετίθετο νὰ παράσχῃ εἰς τὴν Κυβέρνησιν τὴν συνδρομὴν
<lb n="113"/>αὐτοῦ, ὅπως ψηφισθῶσί τινες αὐξήσεις φόρων, ὅσας αὐτὸς
<lb n="114"/>ἤθελε κρίνει ὀρθάς.
<lb n="115"/>Τίς ἀγνοεῖ τὴν ἀξίαν τῆς συνδρομῆς τοῦ κ. Βουλευτοῦ ἐκ
<lb n="116"/>Μεσολογγίου ; Ἀλλοίμονον εἰς ἐκεῖνον, ὅστις ἤθελεν ἀποδεχθῆ
<lb n="117"/>αὐτὴν ἡ στηριχθῆ ἐπ᾿ αὐτῆς ! Ἔλαβον μικρὰν πεῖραν αὐτῆς
<lb n="118"/>[ κατὰ τὸ 185 καὶ τὸ 186. Καὶ τότε προέτεινε τὴν συνδρομήν
<lb n="119"/>του εἰς τὴν τότε Κυβέρνησιν : . . . » Μαύρη σκηνὴ
<lb n="120"/>.....Ἂς ῥίψω πέπλον χειροκροτήματα ἐκ τῶν ἀκροατηρίων).
<lb n="121"/>Ἡμεῖς οὐδὲ ζητοῦμεν, οὐδὲ στέργομεν τὴν συνδρομὴν
<lb n="122"/>αὐτοῦ. Ὡς Βουλευτὴς ἔχει δικαίωμα νὰ δώσῃ οἱανδήποτε
<lb n="123"/>θέλει ψῆφον, δι᾿ ἡμᾶς ὅμως καὶ ἡ μέλαινα καὶ ἡ λευκὴ ψῆφος
<lb n="124"/>αὐτοῦ δὲν μᾶς ἐνδιαφέρουσι. Ἐὰν ἡ πλειοψηφία ὑποστηρίζῃ
<lb n="125"/>τὰ μέτρα ἡμῶν, ἐξακολουθοῦμεν κυβερνῶντες, ἐὰν δ᾿ ἡ πλειοκ
<lb n="126"/>) ψηφία δὲν ὑποστηρίζῃ ταῦτα, ἀπερχόμεθα τῆς ἀρχῆς. Ἐὰν
<lb n="127"/>) δι ἡ πλειοψηφία ὑποστηρίζῃ τὰ μέτρα, τὰ ὁποῖα ἐπροτεί
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb7" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page7"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p7_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page7">
<lb n="1"/>7
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>ναμεν, οὐδεμίαν ἔχομεν ἀνάγκην τῆς ψήφου τοῦ κ. Βουλου- 11
<lb n="4"/>τοῦ ἐκ Μεσολογγίου (χειροκροτήματα).
<lb n="5"/>Καὶ ποῖος ἦτο ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1887, περὶ τοῦ !
<lb n="6"/>ὁποίου ἐστράφη ὁ λόγος πρὸ μικροῦ ; Ἔδωκα εἰκόνα αὐτοῦ !
<lb n="7"/>ἄλλοτι, ὅτε ἠγόρευσα κατὰ τὴν συζήτησιν αὑτοῦ (ἀναγινώ-/
<lb n="8"/>σκει): «Ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1887», ἔλεγον τότε πρὸς τὴν /
<lb n="9"/>Βουλὴν, νἦτο ἀνάλογος πρὸς τὴν στοργὴν, τὴν ὁποίαν εἰς τὸ │
<lb n="10"/>»οἰκονομικὸν τοῦτο ἔτος ἐπιδαψίλευσεν ὁ κ. Πρωθυπουργός.
<lb n="11"/>»Εἶπον, ἦτο ἀνάλογος, διότι ἐγένετο ὁ προϋπολογισμὸς τὸ │
<lb n="12"/>»στέλεχος, ἐφ᾿ οὗ τοσαύτας ἐπήνεγκε μεταβολὰς, προσθήκας │
<lb n="13"/>»καὶ ἐλαττώσεις ἡ ψαλὶς τοῦ ἀγρυπνοῦντος ἐπὶ τὸ στέλεχος /
<lb n="14"/>»τοῦτο Πρωθυπουργοῦ. Δὲν ὑπάρχει προϋπολογισμὸς καθ᾿λην │
<lb n="15"/>»τὴν τελευταίαν δεκαετίαν, ὅστις ὑπέστη τοσαύτας μετα»βολὰς,
<lb n="16"/>ὅσας ὑπέστη ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1887 διὰ τῆς │
<lb n="17"/>»πληθύος τῶν ἐπ᾿ αὐτοῦ ἀναπληρωτικῶν καὶ ἐκτάκτων πι»στώσεων.
<lb n="18"/>Ἕνεκα τούτου, ἵνα δυνηθῶ νὰ ἀνεύρω ποῖα τέλος /
<lb n="19"/>»πάντων εἰσὶ τὰ ἔξοδα, τὰ ὁποῖα ἀνεγράφησαν κατὰ τὸ
<lb n="20"/>»187, ἔπρεπε νὰ συντάξω ἐγὼ αὐτὸς προϋπολογισμὸν ἴδιον, /
<lb n="21"/>»καὶ εἶναι οὗτος ὃν ἐπιδεικνύω ὑμῖν, διότι ὁ προϋπολογι»σμὸς
<lb n="22"/>ὁ ἐκδιδόμενος μετεβλήθη ὅλως διὰ τῶν ἀναπληρω»τικῶν
<lb n="23"/>καὶ ἐκτάκτων πιστώσεων».
<lb n="24"/>Ἐνῷ δὲ τοιοῦτον εἶχεν ὑποβάλει κατὰ τὸ 1887 προϋπο-/
<lb n="25"/>λογισμὸν, ἀλλοιωθέντα διὰ μεταγενεστέρων προτάσεων καὶ
<lb n="26"/>νόμων, ἤλεγχε χθὲς ἡμᾶς, ὅτι ὁ παρ᾿ ἡμῶν εἰσαχθεὶς προϋπολογισμὸς
<lb n="27"/>τοῦ 1822 περιεῖχε κενὰ, καὶ ἐζήτει νὰ φροντίσωμεν /
<lb n="28"/>νὰ πληρώσωμεν αὐτὰ, ὅπως οἱ προτεινόμενοι φόροι χρησιμεύσωσιν
<lb n="29"/>εἰς πλήρωσιν αὐτῶν. Ἀπήγγειλε δὲ καὶ κανόνας, /
<lb n="30"/>καθ᾿ οὓς οἱ προϋπολογισμοὶ, ἀφοῦ εἰσαχθῶσιν εἰς τὴν Βουλὴν, /
<lb n="31"/>δὲν εἶναι πλέον δεκτικοὶ μεταβολῆς τινος, διότι εἰσαχθέντες !
<lb n="32"/>παριστῶσι τὸ πόρισμα μελέτης ἐμβριθοῦς ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν,
<lb n="33"/>ὅταν δὲ μεταβάλλωνται ἑκάστοτε, δὲν ὑπάρχει ἀπόδειξις
<lb n="34"/>μεγαλειτέρα, ὅτι ἐπιπολαίως καὶ ἀπὸ γόνατος συνετάχθησαν.
<lb n="35"/>Καὶ ταῦτα λέγει περὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1892.
<lb n="36"/>Ὀφείλω νὰ ἐπαναλάβω πρὸς τὴν Βουλὴν, ἵνα ἀκούσωσι τὰ /
<lb n="37"/>μέλη τοῦ Κοινοβουλίου, καὶ ἐντεῦθεν μεταδοθῶσιν οἱ λόγοι !
<lb n="38"/>μου εἰς πᾶν τὸ Ἑλληνικὸν, ὅτι ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1892 /
<lb n="39"/>συνετάχθη, παριστῶν τὴν ἀληθῆ κατάστασιν τοῦ Κράτους !
<lb n="40"/>(χειροκροτήματα). Ἀλλ᾿ ἀφοῦ παριστᾷ τὴν ἀληθῆ κατά-/
<lb n="41"/>στασιν, ἐρωτῶσι, δὲν ὑπάρχει πλέον ἔλλειμμα; Καὶ ἂν τὸ │
<lb n="42"/>ἔλλειμμα δὲν ᾖναι μέγα καὶ ὑπέρογκον, ἀλλὰ συνίσταται εἰς │
<lb n="43"/>20 χιλιάδας, ἢ εἰς 500 χιλιάδας, ἢ εἰς ἕν ἑκατομμύριον, τὰ │
<lb n="44"/>μέτρα, τὰ ὁποῖα προεβάλομεν, ὑπερβαίνουσι τὴν ἀνάγκην, καὶ
<lb n="45"/>ἑπομένως δὲν πρέπει νὰ ψηφισθῶσιν. Ἀλλὰ καὶ πρὸς τοιαύ- /
<lb n="46"/>τας ἀντιρρήσεις, προβαλλομένας ὑπὸ τοῦ κ. Βουλευτοῦ ἐκ /
<lb n="47"/>Μεσολογγίου, εἶμαι ἠναγκασμένος νὰ ἐπαναλάβω ὅσα καὶ
<lb n="48"/>τὸ παρελθὸν Σάββατον εἶπον πρὸς τήν Βουλήν. Ἡ οἰκονο-/
<lb n="49"/>μικὴ κατάστασις τοῦ Κράτους δὲν ἠλλοιώθη· μένει ἡ αὐτή·
<lb n="50"/>ἠλλοιώθη μόνον ἡ περὶ αὐτῆς γνώμη καὶ ἡ περὶ αὐτῆς κρίσις.
<lb n="51"/>Ποία ἦτο ἡ περὶ αὐτῆς γνώμη; Ἀναγινώσκω τὴν ὑπ᾿ /
<lb n="52"/>ἀριθ. 421 ἐπίσημον ἔκθεσιν, τὴν ὁποίαν ὁ ἐν Βερολίνῳ πρεσβευτὴς
<lb n="53"/>τῆς Ἑλλάδος ὑπέβαλεν εἰς τὴν Κυβέρνησιν, γε-/
<lb n="54"/>γραμμένην τῇ 113 Δεκεμβρίου (ἀναγινώσκει):
<lb n="55"/>«Μετὰ χαρᾶς ἀγγέλλω τῇ Ὑμετέρᾳ Ἐξοχότητι, ὅτι ὁ εἰς !
<lb n="56"/>τὸ Κοινοβούλιον ἡμῶν κατατεθεὶς νέος προϋπολογισμὸς, ὡς │
<lb n="57"/>καὶ ἡ κατὰ τὴν περίπτωσιν ταύτην γενομένη εὔγλωττος /
<lb n="58"/>καὶ πειστικὴ ἀνάπτυξις περὶ τῆς ὅλης οἰκονομικῆς ἡμῶν │
<lb n="59"/>θέσεως, ἐνεποίησεν εὐάρεστον ἐντύπωσιν εἰς τοὺς τραπεζιντικοὺς
<lb n="60"/>τῆς Γερμανίας κύκλους. Τὸν Messager d' Athèpnes,
<lb n="61"/>καταχωρίσαντα μετάφρασιν τῆς ἀναπτύξεως ταύτης,
<lb n="62"/>ρἔπεμψα εἴς τε τὸν Bleichroder καὶ τὸν Magnus. Χθὲς τὸ /
<lb n="63"/>ἑσπέρας, συναντήσας παρὰ τῷ κ. Landau τοὺς κυριωτέρους
<lb n="64"/>ἐκ τῶν ἐνταῦθα τραπεζιτῶν, ἐπείσθην ὅτι οὐ μικρὸν │
<lb n="65"/>ἐβελτιώθησαν αἱ διαθέσεις αὐτῶν, καὶ τῆς εὐκαιρίας ἐπωφελήθην,
<lb n="66"/>ὅπως καὶ διὰ ζώσης ἐξηγήσω αὐτοῖς τὰ κυριώτερα
<lb n="67"/>τῶν ἐν τῇ ἀγορεύσει τῆς Ὑμετέρας Ἐξοχότητος περι-'
<lb n="68"/>[νεχομένων. Εἶπον δὲ τελευτῶν, ὅτι πρό τινων μηνῶν, ὅτε
<lb n="69"/>συνεπείᾳ τῆς γενικῆς καταστάσεως καὶ τῶν μηχανορραφιῶν
<lb n="70"/>οῦ ! κἰνίων ἐνδιαφερομένων κατέπιπτον ῥαγδαίως καὶ αἱ ἡμέτε3)
<lb n="71"/>νραι ἀξίαι, εἴχομεν καταβάλει πᾶσαν πρσπάθειαν, ὅπως
<lb n="72"/>»πείσωμεν αὐτοὺς, ὅτι ἀδίκως συνέχεον ἡμᾶς μετὰ τῶν Πορ»τογάλλων
<lb n="73"/>καὶ Ἰσπανῶν, διότι ὅλως διάφορος ἐτύγχανεν ἡ
<lb n="74"/>»ἡμετέρα θέσις. Καὶ τότε μὲν προσεκρούομεν κατ᾿ ἐῤῥίζω»μένων
<lb n="75"/>προλήψεων, ἀλλ᾿ ἤδη δυνάμεθα νὰ ὁμιλήσωμεν μετὰ
<lb n="76"/>»κύρους ἐκ τῶν ὑστέρων, καθόσον, ἐν ᾧ τῶν λοιπῶν ξενικῶν
<lb n="77"/>χρεωγράφων ἐξηκολούθει ἡ πρὸς τὰ κάτω φορὰ, τὰ ἡμέτερα
<lb n="78"/>»ς) νἀντέστησαν καὶ εἰς τὴν γενικὴν καχεξίαν καὶ εἰς τὰς ῥα»διουργίας
<lb n="79"/>τῶν ἐκπτωτῶν, ἔβαινον δὲ καὶ πάλιν ἐν τῇ ἀνινούσῃ
<lb n="80"/>ὁδῷ τῆς ἀναῤῥώσεως, καὶ τοῦτο μετ᾿ ἀσφαλείας, διότι
<lb n="81"/>ὡς ) »πασῶν τῶν ἡμετέρων ἀξιῶν ἡ νέα ὕψωσις στηρίζεται ἐπὶ
<lb n="82"/>»γεγονότων εὐφροσύνων, ὅσῳ καὶ πρωτοφανῶν, τὴν εἴσπραξιν
<lb n="83"/>»ἕνδεκα ἑκατομμυρίων ἐπὶ πλέον τῶν προϋπολογισθέντων,
<lb n="84"/>»καὶ τὴν ἀπότισιν τῶν τοκομεριδίων δύο ἐξαμηνιῶν ἐκ τῶν
<lb n="85"/>»τακτικῶν ἐσόδων τοῦ Κράτους.»
<lb n="86"/>Ἀλλ᾿ ἐνῷ τοιαύτη ἦτο ἡ κατάστασις κατὰ Δεκέμβριον,
<lb n="87"/>ἀναγινώσκω ἑτέραν ἐπίσημον ἔκθεσιν, διότι αὕτη συνδέεται
<lb n="88"/>μὲ δημοσίευσιν, ἥτις ἐγένετο ἐν ταῖς ἀγγλικαῖς ἐφημερίσι,
<lb n="89"/>ο-) βραχεῖαν μὲν, διδοῦσαν ὅμως πιστὴν εἰκόνα τῆς οἰκονομικῆς
<lb n="90"/>καταστάσεως τοῦ Κράτους, δημοσιευθεῖσαν τῇ ἐπιμελείᾳ τῆς
<lb n="91"/>ἐν Λονδίνῳ Ἑλληνικῆς Πρεσβείας. Τὴν δημοσίευσιν ταύτην
<lb n="92"/>δὲν προεκάλεσα ἐγὼ, διότι δὲν εἶναι ἐν ταῖς ἔξεσιν ἐμοῦ νὰ
<lb n="93"/>[πράττω ὅ,τι ἄλλοι συνειθίζουσι νὰ πράττωσιν. Ἐνθυμεῖσθε,
<lb n="94"/>ὅτι κατὰ τὸ 1887 ἐπεσκέφθη τὴν Ἑλλάδα καί τις δικηγό[ρος
<lb n="95"/>Ἄγγλος, τοῦ ὁποίου τὸ ὄνομα ἐγένετο γνωστὸν ἀνὰ
<lb n="96"/>) πᾶσαν τὴν ὑφήλιον, ὁ κ. Τσέστων, διασπείρας κατὰ πᾶσαν
<lb n="97"/>-) τὴν Εὐρώπην εἰδήσεις, ὅτι ἡ Ἑλλὰς ἀνθεῖ καὶ ἀκμάζει ὑπὸ
<lb n="98"/>τὴν Κυβέρνησιν τοῦ κ. Βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου. Ἀλλ᾿
<lb n="99"/>ἐν ταῖς δημοσιεύσεσιν αὐταῖς ἦσαν μεμιγμένοι καί τινες
<lb n="100"/>2.) οἰκονομικοὶ συνδυασμοὶ, διότι, καθ᾿ ἂς ἔχω
<lb n="101"/>πληροφορίας,
<lb n="102"/>ἐν τῇ ἐξελέγξει τῶν λογαριασμῶν τῆς ἑταιρίας
<lb n="103"/>τῆς ἀποξηράνσεως τῆς Κωπαίδος εὑρέθησαν καὶ τινα χρή[ματα,
<lb n="104"/>τὰ ὁποῖα εἶχον περιπλακῆ μετὰ τοῦ
<lb n="105"/>ὀνόματος
<lb n="106"/>) τοῦ κ. Τσέστων, καὶ τὰ ὁποῖα ἐφαίνοντο ἀδικαιολόγητα
<lb n="107"/>(χειροκροτήματα). Εἶναι ἀληθὲς, ὅτι τὴν ζημίαν ὑφίστα)ται
<lb n="108"/>ἡ ἑταιρία τῆς ἀποξηράνσεως τῆς Κωπαῖδος, καὶ ὅτι ἡ
<lb n="109"/>! φροντὶς τῶν περὶ ταύτης ἀνήκει εἰς τὴν ἑταιρίαν καὶ οὐχὶ εἰς
<lb n="110"/>ἀ ] ἡμᾶς. Ἐγὼ ὅμως δὲν ὑπηγόρευσα δημοσιεύσεις, προεκλήθην
<lb n="111"/>ἵνα δώσω πληροφορίας, καὶ προεκλήθην διὰ τῆς ἑξῆς ὑπ᾿
<lb n="112"/>ἀριθ. 29 ἀπὸ 22Ἰανουαρίου ἐπισήμου ἀναφορᾶς τῆς ἐν Λονδίνῳ
<lb n="113"/>Πρεσβείας (ἀναγινώσκει).
<lb n="114"/>«Ἱκανοὶ τῶν ἐνταῦθα ἡμετέρων, ἢ αὐτοὶ ἐλθόντες ἢ δι᾿
<lb n="115"/>»ἄλλων μυνήσαντες, μοὶ παρέστησαν λίαν ἐπιμόνως, πρό
<lb n="116"/>»τινων ἤδη ἡμερῶν, ὅτι ἡ αἴφνης ἐπιστᾶσα καὶ ἐπιμόνως
<lb n="117"/>»παρά τινων διαζομένη ἔκπτωσις τῶν ἕλλη.
<lb n="118"/>»νικῶν ἀξιῶν ἐν τῷ Χρηματιστηρίῳ, ἐζημίου καὶ
<lb n="119"/>»τῶν ἰδιωτῶν Ἑλλήνων καὶ τοῦ Δημοσίου τὰ οἰκονομικὰ
<lb n="120"/>συμφέροντα. Ἐπειδὴ δὲ ἥν πρόδηλον, ὅτι ἡ ἔκπτωσις αὕτη
<lb n="121"/>»προήρχετο ἐξ ἐνεργειῶν κερδοσκοπικῶν τὸ πλεῖστον ἐν τῷ
<lb n="122"/>»Χρηματιστηρίῳ, καὶ δὲν ἐδικαιολογεῖτο ὑπὸ τῆς καταστάὕσεως
<lb n="123"/>τῆς οἰκονομικῆς τοῦ Κράτους θέσεως, ἐζήτουν παρ᾿
<lb n="124"/>κ ) »ἐμοῦ, ὅπως ἀπευθύνω πρὸς τὰς ἐφημερίδας ἐπιστολὴν ἢ παρα»τήρησίν
<lb n="125"/>τινα, ἐπίσημον κατὰ τὸ μᾶλλον ἢ ἧττον, δυναομένην
<lb n="126"/>νὰ ἀναχαιτίσῃ τὰς περὶ ὧν ὁ λόγος κακοβού»λους
<lb n="127"/>ἐνεργείας. Δὲν ἠθέλησα νὰ πράξω τι τοιοῦτον
<lb n="128"/>αὐτεπαγγέλτως, ἄλλως τε καὶ διότι διατελῶ πάντῃ ἀμέτοχος
<lb n="129"/>τῶν ἐνεργειῶν, αἵτινες διέπουσιν ἀπό τινων ἤδη ἐτῶν
<lb n="130"/>»τὰ τῶν ἡμετέρων ἐν τῷ ἐξωτερικῷ οἰκονομικῶν. Πᾶσα δὲ
<lb n="131"/>» παρέμβασις, ἀπερισκέπτως γενομένη, ἠδύνατο νὰ παρεξη[
<lb n="132"/>»γηθῇ καὶ νὰ βλάψῃ . . . . » Συγχρόνως ἐδημοσιεύθησαν»,
<lb n="133"/>ἐξακολουθεῖ ὁ ἐν Λονδίνῳ κ. πρέσους, «εἴς τινας ἐφη'»μερίδας
<lb n="134"/>τοῦ Λονδίνου, αἵτινες, ἐκδιδομένων τῶν τε
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb8" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page8"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p8_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page8">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΟΪΑ
<lb n="3"/>»λευταίων δανείων, συνηγόρουν ὑπὲρ τῶν ἑλληνικῶν οἰκο-/
<lb n="4"/>»νομικῶν, ἄρθρα βίαια καὶ ἀπαισιόδοξα, σφοδρὰ κατὰ / δι
<lb n="5"/>»τῆς οἰκονομικῆς ἡμῶν καταστάσεως. Ἕτεραι δ᾿ ἐφημερίδες │
<lb n="6"/>» τοῦ Βερολίνου κατεχώρισαν ἀνταποκρίσεις ἐξ Ἀθηνῶν, καθ᾿
<lb n="7"/>»ὁμοίας ἐμπνεύσεις συντεταγμένας . . . . . Βεβαιωθεὶς περὶ │ ὁ
<lb n="8"/>» τῶν ἀνωτέρω τῇ ἑσπέρᾳ τοῦ Σαβάτου, 18/30 Ἰανουαρίου,
<lb n="9"/>»ἔσχον τὴν τιμὴν νὰ τηλεγραφήσω τὰ ἑξῆς: «Ραγδαία ὑποτί»μησις
<lb n="10"/>τῶν ἑλληνικῶν ἀξιῶν, ἀποδοθεῖσα εἰς σκευωρήματα /
<lb n="11"/>»τοῦ Χρηματιστηρίου, ἠνάγκασεν ὁμοιθνεῖς, ζημιουμένους,
<lb n="12"/>»νὰ ἐπιθυμήσωσιν ἀνακοίνωσίν τινα ἐνθαρῥυντικὴν διὰ τῶν │ 1
<lb n="13"/>»ἐφημερίδων. Εὐαρεστηθῆτε νὰ μοὶ τηλεγραφήσητε, ἂν πρέπῃ
<lb n="14"/>»νὰ προβῶ εἰς τοιαύτην καὶ κατὰ τίνα τρόπον.»
<lb n="15"/>Ἐγὼ δὲν ἔκρινα, ὅτι ἡ ἐν Λονδίνῳ Πρεσβεία ἔπρεπε νὰ │
<lb n="16"/>μετέλθῃ πολεμικὴν δημοσιογραφικὴν, ἀλλ᾿ ὅτι προσῆκε !
<lb n="17"/>νὰ κοινοποιήσῃ μόνον ὅ,τι ἐτύγχανεν ἀληθές. Ἡ δημοσίευσις
<lb n="18"/>τῆς ἀληθείας ἤθελεν ἐπιφέρει ἀσφαλέστερον τὰ ἀποτελέσματα,
<lb n="19"/>τὰ ὁποῖα ἤθελεν ἐπιφέρει δημοσιογραφικὴ πολεμική.
<lb n="20"/>Λοιπὸν ἐτηλεγράφησα πρὸς τὸν κ. Γεννάδιον / I
<lb n="21"/>(ἀναγινώσκει): « Ἡ κατάστασις τῶν οἰκονομικῶν τοῦ
<lb n="22"/>»Κράτους δὲν δικαιολογεῖ τὴν ὑποτίμησιν τῶν ἑλληνικῶν │
<lb n="23"/>»ἀξιῶν. Τὰ ἔσοδα τοῦ δημοσίου ταμείου κατὰ τὸ λῆξαν !
<lb n="24"/>»ἔτος, ἐν παραβολῇ πρὸς τὰ εἰσπραχθέντα κατὰ τὸ προη»
<lb n="25"/>γηθὲν ἔτος, βεβαιοῦσιν ὅτι εἰσεπράχθησαν 12 ἑκατομμύρια │ γ
<lb n="26"/>»198 χιλιάδες καὶ 876 δραχμῶν. Ἡ διὰ τῶν ἐφημερίδων │
<lb n="27"/>»δημοσίευσις τούτου ἔσεται ὠφέλιμος.»
<lb n="28"/>Ὁ κ. Γεννάδιος κατὰ ταῦτα ἐδημοσίευσε διὰ τῶν ἐφημερίδων
<lb n="29"/>τοῦ Λονδίνου τοὺς στίχους τούτους. Καὶ ἐδημοσιεύθησαν
<lb n="30"/>τάδε: «Ὁ Πρωθυπουργὸς τῆς Ἑλλάδος καὶ Ὑπουρ- / κ
<lb n="31"/>»γὸς ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν μοὶ ἀνεκοίνωσεν ἐπισήμως, ὅτι /
<lb n="32"/>»τὰ ἄρτι εἰσπραχθέντα δημόσια ἔσοδα κατὰ τὸ λῆξαν ἔτος │
<lb n="33"/>»ὑπερέβησαν τὰ κατὰ τὸ παρελθὸν ἔτος εἰσπραχθέντα κατὰ
<lb n="34"/>»12,198,876 δραχ. καὶ ὅτι ἡ κατάστασις τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="35"/>»τοῦ Κράτους τυγχάνει εὐάρεστος.»
<lb n="36"/>Ἡ δημοσίευσις αὕτη καπεχωρίσθη ἐν ἁπάσαις ταῖς ἐν
<lb n="37"/>Λονδίνῳ ἐφημερίσι. Τοῦτο ὁ Βουλευτὴς Μεσολογγίου ἔκρινεν │
<lb n="38"/>ὅτι παρέχει αὐτῷ ἀφορμὴν, ἵνα ποιήσηται μνείαν αὐτοῦ εἰς │ Ε
<lb n="39"/>τὴν Βουλὴν, ὅπως καταγγείλῃ, ὅτι δὲν ἦσαν ἀκριβῆ τὰ περὶ /
<lb n="40"/>ἐσόδων τοῦ 1891 δημοσιευθέντα. Καὶ ὄντως ἐν τῇ δημοσιεύσει
<lb n="41"/>τῶν εἰσπραχθέντων ἐκ τῶν μονοπωλίων κατὰ τὸ
<lb n="42"/>ἔτος 1891 ὑπάρχει διαφορὰ, διότι διαφέρουσι τὰ δημοσιευθέντα
<lb n="43"/>δι᾿ ἐκθέσεως, περιεχούσης τὰ ἀποτελέσματα τῶν εἰσ- / γ
<lb n="44"/>πράξεων τῆς ἑταιρίας τῶν μονοπωλίων, πρὸς τὰ δημοσιευ-/
<lb n="45"/>θέντα περὶ τούτου ὑπὸ τοῦ ἐν τῷ Ὑπουργείῳ τῶν Οἰκονομικῶν
<lb n="46"/>τμήματος ἐπὶ τῶν Ταμείων. Κατὰ τὴν σημείωσιν !
<lb n="47"/>τοῦ τμήματος, τὴν συνταχθεῖσαν ἐπὶ τῇ βάσει τῶν γραμματίων,
<lb n="48"/>τὰ ὁποῖα ἐστάλησαν πρὸς αὐτὸ, τὰ εἰσπραχθέντα /
<lb n="49"/>ἐκ μονοπωλίων κατὰ τὸ 1891 ἀνῆλθον εἰς 7,191,475.51,
<lb n="50"/>ἐνῷ κατὰ τὸ 1890 εἶχον ἀνέλθει εἰς 4,958,428 καὶ 2100.
<lb n="51"/>Ἀλλ᾿ αἱ σημειώσεις τῶν εἰσπραχθέντων ὑπὸ τῆς Ἑταιρίας │ τ
<lb n="52"/>τῶν Μονοπωλίων δὲν ἔχουσιν οὕτω, διότι κατ᾿ αὐτὰς τὰ │
<lb n="53"/>εἰσπραχθέντα κατὰ τὸ 1890 εἶναι περισσότερα τῶν 4,958, /
<lb n="54"/>428᾿ ἡ αἰτία ὅμως τῆς διαφορᾶς ταύτης εἶναι διότι μετὰ /
<lb n="55"/>τὴν λῆξιν τοῦ ἔτους 1890 εἰσήχθησαν καὶ ἐγένοντο ἐγγρα-/
<lb n="56"/>φαὶ τῶν ἑξῆς ποσῶν· κατὰ
<lb n="57"/>Ἰανουάριον τοῦ 1891 δραχ. / 6
<lb n="58"/>659,171.34, κατὰ Φεβρουάριον 1,352,100.87, κατὰ Μάϊον /
<lb n="59"/>414,543.98, κατὰ
<lb n="60"/>Ἰούνιον 128,989.86, κατὰ Ἰούλιον /
<lb n="61"/>126,816.5, καὶ κατ᾿ Αὔγουστον 61,259.69· τὸ ἄθροισμα │
<lb n="62"/>δὲ τῶν ποσῶν τούτων, ἀνερχόμενον εἰς 2,742,88.29, ἀνε- /
<lb n="63"/>γράφη ἐν τοῖς λογαριασμοῖς τοῦ ἔτους, καθ᾿ ὁ ἐγένοντο αἱ │ -
<lb n="64"/>ἐγγραφαὶ, ἤτοι τοῦ 1891, εἰ καὶ αἱ εἰσπράξεις ἐγένοντο κατὰ !
<lb n="65"/>τὸν τελευταῖον μῆνα τοῦ 1890. Αὕτη εἶναι ἡ αἰτία τῆς │
<lb n="66"/>διαφορᾶς μεταξὺ τῶν δύο δημοσιεύσεων, διὰ τὴν ὁποίαν ἐμέμ- /ἐ
<lb n="67"/>φθησαν ἡμῶν, ὡς δημοσιευσάντων ὑπερβολικὰ ἀποτελέσματα.
<lb n="68"/>Ἀλλὰ πλὴν τῆς διαφορᾶς ταύτης, ἡ ὁποία ἔχει λόγον τυ-(
<lb n="69"/>πικὸν, ἐπέκρινε τὴν δημοσίευσιν καὶ δι᾿ ἄλλους λόγους· ἔχω
<lb n="70"/>δικαίωμα μάλιστα νὰ παραπονεθῶ διὰ τὴν ἐπίκρισιν ταύτην,
<lb n="71"/>( οὐχὶ ὡς Βουλευτὴς, ἀλλ᾿ ὡς Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν,
<lb n="72"/>διότι, ὅταν ἀπαγγέλλωσιν ἐν τῇ Βουλῇ ἀριθμοὺς ἄνδρες, τῶν
<lb n="73"/>ὁποίων οἱ λόγοι ἔχουσι κῦρος, ἡ αὐθεντίαν τινὰ, πρέπει νὰ
<lb n="74"/>ἀπαγγέλλωσιν αὐτοὺς ἀκριβεῖς, διότι αἱ παραστάσεις αὐτῶν,
<lb n="75"/>ἂν ᾖναι εἴτε μείζονες εἴτε ἐλάσσονες τῆς ἀληθείας, προκαλοῦσι
<lb n="76"/>ζημίας καὶ ἐν τῇ μιᾷ καὶ ἐν τῇ ἑτέρᾳ περιπτώσει.
<lb n="77"/>Τί ἰσχυρίσθη ὁ ἐκ Μεσολογγίου κ. Βουλευτής ; Ὅτι τὰ εἰσαν
<lb n="78"/>) γωγικὰ τέλη κατὰ τὸ 1691 ἦσαν ἐν μειώσει, παραβαλλόρ)
<lb n="79"/>μενα πρὸς τὰ κατὰ τὸ 1890, καὶ ὅτι ὑπερέβαινον μέν . . . .
<lb n="80"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Δὲν εἶπον τοῦτο· εἶπον ὅτι ὑπερέβαινον
<lb n="81"/>[κατὰ 1,900,000.
<lb n="82"/>ΔΗΛΙΤΙΑΝΝΗΣ. Ἂν λοιπὸν ὑπερέβαινον κατὰ ἕν ἑκα-
<lb n="83"/>τομμύριον καὶ 900 χιλιάδας, ὡς λέγετε, τὰ εἰσαγωγικὰ τέλη
<lb n="84"/>τοῦ 1891, ἐν παραβολῇ πρὸς τὰ εἰσαγωγικὰ τέλη τοῦ 1890,
<lb n="85"/>προσῆκε νὰ προκαλῇ τὴν ἀποθάρρυνσιν καὶ ἀπελπισίαν;
<lb n="86"/>Πρὸς τίνα σκοπὸν ἐποιήσατο μνείαν τῶν τελωνειακῶν τούτων
<lb n="87"/>εἰσπράξεων; Διατὶ ἠμφισβητήθη τὸ κῦρος τῶν γενομένων δημοσιεύσεων;
<lb n="88"/>Ἐν ἔτει, κατὰ τὸ ὁποῖον ἡ εὐφορία τῆς Θεσσαλίας
<lb n="89"/>ἀπήλλαξεν ἡμᾶς κατὰ τὸ πλεῖστον ἀπὸ τὴν ἀνάγκην
<lb n="90"/>τῆς εἰσαγωγῆς σιτηρῶν ἐκ τῆς ἀλλοδαπῆς, ἑπομένως ἡ εἰσαγωγὴ
<lb n="91"/>τῶν σιτηρῶν θὰ ἦτο μικροτέρα τῆς κατὰ τὸ προη[γούμενον
<lb n="92"/>ἔτος. Ἕνεκα τούτου ἐπῆλθε μείωσις τῶν εἰσαγω[γικῶν
<lb n="93"/>τελῶν ἐκ τῶν δημητριακῶν καρπῶν. Ὅθεν, ἂν ἔχωμεν
<lb n="94"/>αὔξησιν εἰσαγωγικῶν τελῶν καὶ μετὰ τοῦτο ἐξ 1,900,000,
<lb n="95"/>οὐχὶ δυσάρεστος, ἀλλὰ τὰ μάλιστα εὐχάριστος δηλοῦται ἡ
<lb n="96"/>» / κατάστασις. Ἐν ἔτει, καθ᾿ ὁ δὲν ἔχομεν τὸ ἔσοδον ἐξ ἐλαιῶν
<lb n="97"/>τῆς Ἐπτανήσου, ἂν ἔχωμεν ἐν τῷ ὅλῳ τῶν τελωνειακῶν εἰσ᾿
<lb n="98"/>πράξεων αὔξησιν τοσαύτην, εὐχάριστον ὄντως τὸ πρᾶγμα.
<lb n="99"/>Ἀλλ᾿ ὁ Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ἂν μὲν κατὰ πεποιθησιν
<lb n="100"/>εἶπεν ὅσα εἶπε χθὲς, ἀγορεύων πρὸς τὴν Βουλὴν, μοὶ φαίνεται
<lb n="101"/>ὅτι μειόνει τὴν περὶ τοῦ κύρους τῶν λόγων αὐτοῦ γνώμην, ἂν
<lb n="102"/>δὲ δὲν λέγη ταῦτα κατὰ πεποίθησιν, ἀλλὰ ζητεῖ νὰ ἀποπλα[νήσῃ
<lb n="103"/>τὴν Βουλὴν, βλάπτει, διότι ἀλλοιοῖ τὴν ἀλήθειαν. Ὁ
<lb n="104"/>Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ἐξηκολούθει χθὲς νὰ λέγῃ, ὅτι,
<lb n="105"/>ἐπειδὴ οἱ διάδοχοι αὐτοῦ δὲν εἰσήγαγον προϋπολογισμὸν οὐσιωδῶς
<lb n="106"/>καὶ μεγάλως διαφέροντα τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ τελευταίου
<lb n="107"/>ἔτους, κατὰ τὸ ὁποῖον αὐτοὶ ἰκυβέρνων, τοῦ ἔτους
<lb n="108"/>1890, ἐπειδὴ ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 1891, τὸν ὁποῖον εἰσηγά»[
<lb n="109"/>γομεν, μικρὰς ἔχει καὶ ἐν μικροῖς παραλλαγὰς πρὸς τὸν προῦπολογισμὸν
<lb n="110"/>τοῦ 1890, συνήγαγεν ὅτι ἀπεδέχθημεν, ὅτι ἡ διοίκησις
<lb n="111"/>τῶν οἰκονομικῶν ὅτε ἐκυβέρνων ἦτο πλήρης καὶ προσήκουσα,
<lb n="112"/>[ καὶ ὅτι τὰ ἀποτελέσματα αὐτῆς ἦσαν εὐφρόσυνα καὶ αἴσια,
<lb n="113"/>καὶ διὰ τοῦτο ἡμεῖς, ἀναπαυθέντες ἐπὶ τῆς εὐφροσύνου ταύ)
<lb n="114"/>της καὶ τῆς μηδεμίαν ἐμποιούσης ἀνησυχίαν καταστάσεως,
<lb n="115"/>περιωρίσθημεν νὰ ἀντιγράψωμεν τὸν προϋπολογισμὸν αὐτοῦ.
<lb n="116"/>Ἀλλὰ πλὴν τοῦ Βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου, καὶ ἄλλοι ἐκ
<lb n="117"/>τῶν Βουλευτῶν ἐπανειλημμένως ἐπεχείρησαν νὰ ἐπιτιμήσωσι
<lb n="118"/>τὸ Ὑπουργεῖον, διατὶ δὲν εἰσήγαγε προϋπολογισμὸν διάφορον
<lb n="119"/>τῶν προϋπολογισμῶν, τοὺς ὁποίους οἱ προκάτοχοι ἡμῶν
<lb n="120"/>εἰσῆγον. Μοὶ φαίνεται ὅμως, ὅτι δὲν μελετῶσιν ἐμβριθῶς τὰ
<lb n="121"/>πράγματα, διότι ἡμεῖς διεδέχθημεν Κυβέρνησιν, ἡ ὁποία ἐκυγ.
<lb n="122"/>βέρνα ὀκτὼ πλήρη ἔτη, καὶ ἐκυβέρνα οὐχὶ ὡς ἐκυβέρνων οἱ
<lb n="123"/>προκάτοχοι αὐτοῦ, οἵτινες ἦσαν πεζοὶ καὶ ἀμαθεῖς ἄνθρωποι,
<lb n="124"/>ὡς ὁ Βουλευτὴς Παρνασσίδος ἔλεγε προχθές. Οἱ ἐλθόντες
<lb n="125"/>κατὰ τὸ 182 εἶναι σοφοὶ καὶ ἔκτακτοι ἄνθρωποι. Αὐτοὶ
<lb n="126"/>λοιπὸν ἐγκαινίασαν ἀλλοίαν πολιτικὴν οἰκονομικὴν, καὶ
<lb n="127"/>ταύτην ἐφήρμοσαν ἐπὶ τὴν σειρὰν τῶν ὀκτὼ ἐτῶν. Ἡ
<lb n="128"/>ἀπαισία ἀνακοπὴ αὐτῆς ἐγένετο κατὰ τὴν 7ην Ἀπριλίου
<lb n="129"/>1886, ἀλλ᾿ ὁ Θεὸς ηὐλόγησεν αὐτοὺς, καὶ ἐπανῆλθον αὖθις
<lb n="130"/>ἐπὶ τὰ πράγματα. Ποία ἦτο ἡ οἰκονομικὴ πολιτικὴ τῆς
<lb n="131"/>προκατόχου Κυβερνήσεως; Ἦτο ἡ πολιτικὴ, τὴν ὁποίαν ἐν
<lb n="132"/>[τῷ ἰδιωτικῷ βίῳ χαρακτηρίζουσι διὰ χαρακτηρισμοῦ ἄλλου.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb9" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page9"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p9_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page9">
<lb n="1"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="2"/>Ἂν εἷς οἰκογενειάρχης ἀκολουθήσῃ ἐν τῇ διαχειρίσει τῶν 1
<lb n="3"/>ἰδίων αὐτοῦ ὑποθέσεων καὶ συμφερόντων τακτικὴν ὁμοίαν │ δ
<lb n="4"/>πρὸς τὴν πολιτικὴν, τὴν ὁποίαν ἠκολούθησαν οἱ προκάτοχοι ! »
<lb n="5"/>ἡμῶν κατὰ τὰ ὀκτὼ ἔτη, τὸν οἰκογενειάρχην τοῦτον ἤθελον │)
<lb n="6"/>χαρακτηρίσει ὡς πάσχοντα μεγαλομανίαν. Ἡ πολιτικὴ λοι-/
<lb n="7"/>πὸν ἡ ὀκταετὴς τῶν προκατόχων ἡμῶν ἦτο πολιτικὴ μεγαλομανίας.
<lb n="8"/>Τίνος ἔχει ἀνάγκην ἡ Ἑλλάς; Σιδηροδρόμων; /
<lb n="9"/>Εἰς κίνησιν πανταχοῦ, πρὸς κατασκευὴν σιδηροδρόμων. Ἀπα-/
<lb n="10"/>τοῦνται χρήματα; Δάνειον. Τίνος ἔχει ἀνάγκην ἡ Ἑλλάς,Κτιρίων
<lb n="11"/>δημοσίων; Λοιπὸν οἰκοδομὴ κτιρίων. Εἶναι ἀνάγκη χρημάτων;
<lb n="12"/>Δάνειον (Πλαρότης). Τίνος ἔχει ἀνάγκην ἡ Ἑλλάς; │7
<lb n="13"/>Ἔχει ἀνάγκην ὑδραυλικῶν ἔργων, ἢ ἔργων συγκοινωνίας, ἢ │
<lb n="14"/>ἔργων φιλανθρωπίας ; φιλανθρωπίας εἰς τοὺς κατοίκους Ἀγρινίου,
<lb n="15"/>τοὺς καταστραφέντας ἐκ τοῦ σεισμοῦ ; Ὑπάρχει )
<lb n="16"/>ἀνάγκη χρημάτων; Ἐμπρὸς δάνεια (ἱλαρότης). Φιλανθρωπίας
<lb n="17"/>εἰς τοὺς κατοίκους Αἰτωλικοῦ ; Πρέπει νὰ δοθῶσιν ! κ
<lb n="18"/>αὐτοῖς βοηθήματα ἐκ χρημάτων τοῦ Κράτους ; Τὸ δημόσιον / 1
<lb n="19"/>ταμεῖον δὲν εὐπορεῖ; Λοιπὸν δάνειον (ἱλαρότης). Τὸ ὑδρα- /1
<lb n="20"/>γωγεῖον τοῦ Τσακμάκου χρῄζει ἐπισκευῆς; Ἄλλο δάνειον. / τ
<lb n="21"/>Καὶ ἐπῆλθε τοιαύτη δανειομανία, ὥστε τῇ ἀληθείᾳ ἐνθυ- /1
<lb n="22"/>μοῦμαι τὸν ἀξιότιμον φίλον μου καὶ προκάτοχόν μου Βου-/
<lb n="23"/>λευτὴν ἐξ Ἄρτης, λέγοντα κατὰ τὴν συζήτησιν νομοσχεῖ │ 1
<lb n="24"/>δίου περὶ δανείων: «Ὁ κ. Πρωθυπουργὸς ἠθέλησεν ἀπὸ
<lb n="25"/>τοῦδε νὰ βεβαιώσῃ ὅ,τι ἔλεγον προχθὲς, ἤτοι ὅτι θὰ καταν- /μ
<lb n="26"/>τήσωμεν νὰ μὴ εὑρίσκωμεν οὔτε ἀρχὴν οὔτε τέλος εἰς τὴν δια- ()
<lb n="27"/>χείρισιν τῶν οἰκονομικῶν ἡμῶν.»
<lb n="28"/>Ἦτο ἀληθῶς ἡ οἰκονομικὴ κατάστασις τοῦ Κράτους │ ;
<lb n="29"/>αἰτία, ὡς ὁ Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ἐπεθύμει χθὲς νὰ │
<lb n="30"/>συναγάγῃ ἐκ τοῦ τρόπου, μὲ τὸν ὁποῖον ἡμεῖς διεχειρίσθημεν
<lb n="31"/>τὰ οἰκονομικά ; Ἦτο ἡ διοίκησις τῶν οἰκονομικῶν τοσοῦ
<lb n="32"/>τον εὔρυθμος καὶ ὁμαλή, ὥστε οὐδεμίαν νὰ ἐμπνέῃ ἀνησυχίαν !
<lb n="33"/>εἰς ἡμᾶς ; Οὐδαμῶς, παντάπασιν. Ἀλλ᾿ ὅσην καὶ ἂν εἴχομεν │ τ
<lb n="34"/>ἀνησυχίαν περὶ τῶν ἀνωμαλιῶν καὶ πλημμελειῶν ἐν τῇ διοι-/
<lb n="35"/>κήσει τῶν οἰκονομικῶν, αἵτινες εἶναι ψηλαφηταὶ, τί ἡδυνά- /»
<lb n="36"/>μεθα νὰ πράξωμεν; Ποίας μεταβολὰς νὰ ἐπιφέρωμεν ἐπὶ τοῦ ὑ
<lb n="37"/>προϋπολογισμοῦ, ἀφοῦ ἐπὶ ὀκτὼ ἔτη ἐφήρμοσαν τὴν δανειστικὴν
<lb n="38"/>πολιτικήν; Νὰ διαγράψωμεν ἐκ τῶν ἐξόδων τοῦ
<lb n="39"/>προϋπολογισμοῦ τὰ χρεώλυτρα ; Εἶχεν ἤδη προλάβει καὶ
<lb n="40"/>διαγράψει αὐτὰ ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, καὶ μόνα │
<lb n="41"/>τὰ δάνεια τῶν 120 ἑκατομμυρίων καὶ τῶν 100 ἑκατομμυρίων
<lb n="42"/>δὲν εἶχον ἔτι μετατραπῆ. Νὰ διαγράψωμεν τοὺς τόκους !
<lb n="43"/>Δὲν ἦτο ἡμῖν δυνατόν. Νὰ μεταβάλωμεν τοὺς φόρους, καθ᾿᾿
<lb n="44"/>ὅν χρόνον τὰ ἐλλείμματα τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐκαλύπτοντο │ν
<lb n="45"/>διὰ δανείων; Λίαν ῥιψοκίνδυνον. Νὰ προβῶμεν εἰς δοκιμὰς φορολογικοῦσυστήματος
<lb n="46"/>ἐν τοιούτῳ χρόνῳ; Ἦτο ἀφροσύνη. Ἦτο /
<lb n="47"/>πλέον ἐπιβεβλημένη εἰς ἡμᾶς ἡ ἀντιγραφὴ τοῦ προϋπολογισμοῦ │ 1
<lb n="48"/>αὐτοῦ, καὶ ἂν ἐπροτείναμεν μίαν καὶ μόνην μεταβολὴν ἐπὶ !
<lb n="49"/>τῆς φορολογίας τοῦ καπνοῦ, ἐπροτείναμεν αὐτὴν, διότι κατὰ │
<lb n="50"/>τὴν λειτουργίαν τῶν καπνοκοπτηρίων τὸ λαθρεμπόριον │
<lb n="51"/>ἀπερρόφα πλέον τὰ ἔσοδα τοῦ Κράτους. Τὸ λαθρεμπόριον /:
<lb n="52"/>ἐλειτούργει ἀκωλύτως, ὅταν οἱ προκάτοχοι ἡμῶν ἐκυβέρ-│χ
<lb n="53"/>νων. Μόνον ὁ Βουλευτὴς Ἀττικῆς, ὁ ὁποῖος δυστυχῶς δὲν │
<lb n="54"/>εἶναι παρὼν, καὶ ὁ ὁποῖος ἔχει τόσην ἀνυπομονησίαν νὰ ἐπα-/
<lb n="55"/>νέλθῃ εἰς τὴν ἀρχὴν, ἵνα ὡς Ὑπουργὸς διοικήσῃ τοὺς νομοὺς /
<lb n="56"/>καὶ τὰς ἐπαρχίας τοῦ Κράτους, μόνον αὐτὸς, ὅταν ὁμιλῇ,
<lb n="57"/>λέγῃ ὅ,τι θέλει, ἀλλ᾿ ὄχι ὅ,τι πρέπει νὰ λέγῃ. Ἡτιᾶτο ἡμῶν, /
<lb n="58"/>ὅτι τὸ λαθρεμπόριον ἐπροστατεύσαμεν ἡμεῖς· λέγων δὲ ταῦτα,
<lb n="59"/>δὲν ὕβριζε μόνον τὴν ἀλήθειαν, ἀλλ᾿ ὡμίλει καὶ ὑβριστικῶς │
<lb n="60"/>πρὸς τὸν χαρακτῆρα ἡμῶν. Ἀλλ᾿ εἶναι συγκεχωρημένον εἰς │
<lb n="61"/>τὸν κ. Βουλευτὴν ἐξ Ἀττικῆς, διότι οἱ ἄνθρωποι, οἱ ὁποῖοι │
<lb n="62"/>ἔχουσι σφοδροὺς πόθους, εἰσὶ δοῦλοι τοῦ πάθους των, οὗτοι !
<lb n="63"/>δὲ δὲν ὀφείλουσι νὰ σᾶς δώσωσι λόγον περὶ τῆς ὀρθότητος /
<lb n="64"/>τῶν κρίσεων αὐτῶν. Ὁ φόρος τοῦ καπνοῦ διὰ τῶν καπνο-│1
<lb n="65"/>κοπτηρίων ἐλεηλατεῖτο ὑπὸ τοῦ λαθρεμπορίου, κυβερνώντων /1
<lb n="66"/>αὐτῶν Κατὰ Ἰανουάριον τοῦ 1890 ὑπεβλήθησαν εἰς φορολογίαν 1)
<lb n="67"/>ὄν ! 70 καὶ πλέον χιλιάδες ὁκάδων καπνοῦ, κατὰ Φεβρουάριον
<lb n="68"/>») δὲ μόλις ὑπερέβαινον τὰς 40 χιλιάδας. Τί σημαίνει αὐτὴ ἡ
<lb n="69"/>ι ( πτῶσις ἀπὸ μηνὸς εἰς μῆνα; Καὶ ἂν κατὰ Μάϊον καὶ Ἀπρίν)
<lb n="70"/>λιον ἀνῆλθε τὸ ὑποβληθὲν εἰς φορολογίαν ποσὸν μεταξὺ
<lb n="71"/>τῶν 50 καὶ 50 χιλιάδων ὁκάδων κατὰ μῆνα, τὸ λαθρεμ(πόριον,
<lb n="72"/>ἀφ᾿ οὗ ὠργανώθη, κατεστάθη ἀκατάσχετον, ἐπεί;
<lb n="73"/>σθην δ᾿ ὅτι, ἐὰν ἐξηκολούθει νὰ λειτουργῇ τὸ αὐτὸ σύστημα
<lb n="74"/>- τῆς φορολογίας, ἤθελε μειωθῆ εἰς 10 χιλιάδας τὸ ποσὸν
<lb n="75"/>τῶν κατὰ μῆνα φορολογουμένων ὀκάδων καπνοῦ. Ἂν παρουσιάζηται
<lb n="76"/>καπνέμπορος, δηλῶν εἰς τὴν ἀρχὴν, ὅτι ἐπώλησε
<lb n="77"/>τὸν καπνὸν αὐτοῦ εἰς ἄτομον, εἰς τὸ ὁποῖον μετὰ
<lb n="78"/>)) τοῦτο μεταφέρεται ἡ εὐθύνη τοῦ καπνοῦ, καὶ ἂν τὸ ἄτομον
<lb n="79"/>αὐτὸ δὲν ἔχῃ περιουσίαν, οὐδὲ κοινωνικὴν τινα θέσιν
<lb n="80"/>ἡ ἐργασίαν, οὐδ᾿ ἐνοχλεῖται, ἐὰν καταδικασθῇ εἰς οἱονδήποτε
<lb n="81"/>πρόστιμον, διότι οὐδὲν ἔχει νὰ πληρώσῃ, ἢ ἐὰν καταδιιν)
<lb n="82"/>κασθῇ εἰς τὴν φυλακὴν, διότι θέλει τρέφεσθαι ἐν αὐτῇ, νομίζετε
<lb n="83"/>ὅτι δύνασθε νὰ σταματήσητε πλέον τὸ λαθρεμπόριον;
<lb n="84"/>Διέταξα τὸν οἰκονομικὸν ἔφορον τοῦ Πειραιῶς νὰ μὴ δέχηται
<lb n="85"/>τοιαύτας δηλώσεις μεταφορᾶς τοῦ καπνοῦ εἰς ἀφερεγγύους,
<lb n="86"/>ἀλλὰ πολλαὶ αἰτήσεις θεραπείας ὑπεβλήθησαν παρ᾿ αὐτῶν
<lb n="87"/>(πρὸς τὸ Ὑπουργεῖον, ζητούντων ἀποζημίωσιν παρὰ τοῦ
<lb n="88"/>Δημοσίου, διότι ἐμποδίσαμεν αὐτοὺς ἀπὸ τῆς ἐμπορίας τοῦ κα[πνοῦ.
<lb n="89"/>Ἦτο λοιπὸν ἐπιβεβλημένον νὰ μεταβάλωμεν τὸ σύστην-
<lb n="90"/>/ μα τῆς φορολογίας τοῦ καπνοῦ. Τί δὲ ἠκούσαμεν; Ὁλολυγμοὺς
<lb n="91"/>καὶ θρήνους διὰ τοὺς κατοίκους τοῦ Ἀγρινίου, τοὺς ὁποίους
<lb n="92"/>παρίστων ὀρεσιβίους καὶ εἰς τὰ ὅρη τοῦ Τυμφρηστοῦ διανυκτε[ρεύοντας
<lb n="93"/>ἐν κρύπταις καὶ σπηλαίοις. Ἠκούσαμεν θρήνους ὑπὲρ
<lb n="94"/>τῶν καπνεμπόρων, τοὺς ὁποίους ἀφωμοίονον πρὸς τοὺς παραγωγούς.
<lb n="95"/>Ἠκούσαμεν ἱκεσίας πρὸς Βουλευτάς. Πρὸς Θεοῦ, ἔλεγον
<lb n="96"/>αὐτοῖς, μὴ δώσητε ψῆφον λευκὴν, ἀλλὰ μέλαιναν κατὰ τοῦ
<lb n="97"/>[νομοσχεδίου, διὰ νὰ σωθῇ τὸ Κράτος, διότι ἀπολλύμεθα. Καὶ
<lb n="98"/>ν) τῷ ὄντι εἶχε γεννηθῆ ἐνιαχοῦ ἡ ἐλπὶς, ὅτι κατὰ τὴν συζήτησιν
<lb n="99"/>ἡ ἐπιψήφισις τοῦ νομοσχεδίου τούτου δὲν ἔμελλε νὰ
<lb n="100"/>[τύχῃ τῆς ὑποστηρίξεως τῶν πλειόνων, καὶ εἶχεν ἀρχίσει νὰ
<lb n="101"/>5 ) ὑποφαίνηται ἐλπίς τις, ἥτις ὑπηγόρεμε τοὺς θρήνους καὶ ὁλολυγμούς.
<lb n="102"/>Τότε πάντες οἱ ἐκ τῆς Ἀντιπολιτεύσεως ἀγορεύ[σαντες
<lb n="103"/>κατήγγελλον ὅτι τὰ ἔσοδα τοῦ Κράτους θέλουσιν ἐλαττωθῆ,
<lb n="104"/>καὶ ὅτι δὲν θέλομεν εἰσπράξει οὐδὲ δύο ἑκατομμύρια
<lb n="105"/>ἡ τρία, — δὲν ἐνθυμοῦμαι πόσα προσδιώρισεν ὁ κ. Βουλευτὴς
<lb n="106"/>ἐκ Παρνασίδος προχθές.
<lb n="107"/>Ἔλεγον, εἰσάγων τὸν προϋπολογισμὸν, ὅτι δὲν προέβαινον
<lb n="108"/>εἰς μεταβολὰς τῆς φορολογίας. Νομίζετε ὅτι ἦτο δύσκολον
<lb n="109"/>νὰ ἐπιχειρήσῃ τις καινοτομίας; δύσκολον νὰ καταργήσῃ τις
<lb n="110"/>τὸν φόρον τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν, ἢ νὰ ἐπιχειρήσῃ μεταβολὰς
<lb n="111"/>τοῦ νόμου περὶ βεβαιώσεως τοῦ φόρου ἐπὶ τῶν ζώων,
<lb n="112"/>) ὁ ὁποῖος καὶ οὗτος μυρίας παράγει ἀφορμὰς εἰς καταθλίψεις
<lb n="113"/>) καὶ πιέσεις, ἢ νὰ μεταβάλῃ τὸν νόμον περὶ τῆς ἐνοικιάσεως
<lb n="114"/>) τῶν μὴ δηλωθέντων ζώων ἢ οἴνων, ἢ νὰ μεταβάλῃ τὸν νόμον
<lb n="115"/>περὶ τῆς ἐκκαθαρίσεως τῶν ἐκ δηλώσεων ἐθνικῶν γαιῶν ἀξιώσεων
<lb n="116"/>τοῦ Δημοσίου, ἢ περὶ κανονισμοῦ ἐπιεικοῦς τῶν ἐκ τούτων
<lb n="117"/>[χρεῶν ; Ἀλλὰ τίς τολμᾷ τοιαύτας νὰ ἐπιχειρήσῃ καινοτομίας ;
<lb n="118"/>Καὶ ἂν ἕνεκα αὐτῶν ἤθελεν ἐπέλθει ἐλάττωσις τῶν ἐσόδων;
<lb n="119"/>Καὶ ἂν ἤθελον ἀποτύχει τοιαῦται δοκιμαί ; Ποῦ ἤθελεν εὑρεθῆ
<lb n="120"/>) τὸ Κράτος; Ἡμεῖς, οἱ διάδοχοι, δὲν εἴχομεν τὴν ἐλευθερίαν,
<lb n="121"/>τὴν ὁποίαν εἶχον οἱ προκάτοχοι ἡμῶν, οἱ ὁποῖοι εἶχον τὴν
<lb n="122"/>ἐλευθερίαν καὶ προέβησαν εἰς τολμηρὰ τοιαῦτα ἐγχειρήματα,
<lb n="123"/>[χωρὶς νὰ κρίνωσι περὶ τῶν ἀποτελεσμάτων αὐτῶν.
<lb n="124"/>Ἐν ὥρᾳ, καθ᾿ ἣν ἡ Ἑλλὰς περιέμενεν ἀγωνιῶσα νὰ ἴδῃ
<lb n="125"/>ς) τὴν ἐν Ἀγγλίᾳ ἔκβασιν τῶν βουλευτικῶν ἐκλογῶν τοῦ 1880,
<lb n="126"/>ἐν ὥρᾳ, καθ᾿ ἣν οἱ πλεῖστοι τῶν Ἑλλήνων ἐπερίμενον νὰ
<lb n="127"/>[μάθωσιν ἀπὸ στιγμῆς εἰς στιγμὴν τὴν ἐπιτυχίαν τῆς Ἀντιπολιτεύσεως
<lb n="128"/>κατὰ τὰς ἐκλογὰς, διότι προσεδόκων ἢ ἦσαν
<lb n="129"/>βέβαιοι, ὅτι τὰ πράγματα τῆς Ἑλλάδος ἤθελον βελτιωθῆ,
<lb n="130"/>ν) ὅτι αἱ πιθανότητες περὶ ἀκεραίας ἐκτελέσεως τοῦ πρωτοκόλ[λου
<lb n="131"/>τοῦ Συνεδρίου τοῦ Βερολίνου ἔμελλον νὰ πολλαπλασια-
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb10" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page10"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p10_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page10">
<lb n="1"/>10
<lb n="2"/>ΠΡΟΪΑ
<lb n="3"/>θῶσιν. Ἐν ὥρᾳ, καθ᾿ ἣν ἡ πρὸ τῶν ἐκλογῶν πολιτεία τοῦ !
<lb n="4"/>κ. Γλάτωνοι θέραινε τὰς τοιαύτα, ἔλπιθας καὶ ἐν τῷ !
<lb n="5"/>τύπῳ καὶ ἐν τῷ Κοινοβουλίῳ· κατὰ τὴν ὥραν ἐκείνην ἡ !
<lb n="6"/>Ἀντιπολίτευσις ἐπεκήρυσσεν ἀπὸ τοῦ βήματος τούτου τὴν /
<lb n="7"/>κατάργησιν τῆς δεκάτης, καὶ ἔλεγεν, ὅτι ὅσοι εἰσὶν/
<lb n="8"/>ὑπὲρ τῆς καταργήσεως τῆς δεκάτης, οὗτοι συνάγεται │ ρ
<lb n="9"/>ὅτι ἀσπάζονται καὶ τὴν ἐξωτερικὴν πολιτικὴν αὐτῆς.
<lb n="10"/>Καὶ ποία ἦτο ἡ ἐξωτερικὴ πολιτικὴ τῆς Ἀντιπολιτεύ
<lb n="11"/>σεως τότε; Ὅτι τὰ τοῦ περὶ τῶν ἡμετέρων ὁρίων πρωτο /
<lb n="12"/>κόλλου τοῦ Συνεδρίου τοῦ Βερολίνου ἦσαν γελοῖα πράγ-/
<lb n="13"/>ματα, ὅτι οὐδεμία ἐξ αὐτῶν ὑπῆρχεν ἐλπίς. Καὶ κατηργήθη ! -
<lb n="14"/>ἡ δεκάτη, διότι ὁ Ἑλληνικὸς λαὸς εἶχε βαρυνθῆ τὰς πιέσεις │
<lb n="15"/>τῶν εἰσπρακτόρων καὶ τῶν ἐνοικιαστῶν καὶ ἡ κατάργησις│
<lb n="16"/>τῆς δεκάτης ὑπελήφθη ὡς ἀποδοχὴ τῆς εἰρημένης ἐξωτερικῆς │ 1
<lb n="17"/>πολιτικῆς τοῦ τότε ἡγέτου τῆς Ἀντιπολιτεύσεως κ. Βουλευτοῦ
<lb n="18"/>ἐκ Μεσολογγίου, καὶ ἐκλήθη οὗτος εἰς τὴν ἀρχὴν, καὶ
<lb n="19"/>ἐπεχείρησε τολμηροτάτας οἰκονομικὰς ἐπιχειρήσεις. Ἐφυλάσσομεν
<lb n="20"/>ἡμεῖς, οἱ ἀποτελοῦντες τὸ κατὰ τὸν χρόνον ἐκεῖνον !
<lb n="21"/>Ὑπουργεῖον, 24 χιλιάδας ὁμολογιῶν τοῦ δανείου τῶν 60/ χ
<lb n="22"/>ἑκατομμυρίων, αἵτινες ἀντεπροσώπευον κεφάλαιον ὀνομαστικῆς │
<lb n="23"/>ἀξίας 12 ἑκατομμυρίων, ἵνα ποιήσωμεν χρῆσιν τοῦ ποσοῦ !
<lb n="24"/>τούτου, ὅπως, εὐθὺς ὡς ἤθελε δημοσιευθῆ ἡ ἀπόφασις τῆς │ 1
<lb n="25"/>Εὐρώπης μεσολαβούσης, πληρώσωμεν τὰ ὑπάρχοντα στελέχη !
<lb n="26"/>τοῦ στρατοῦ καὶ συμπληρώσαντες τὸν στρατὸν καταλάβωμεν
<lb n="27"/>τὴν χώραν, ἥτις διὰ τῆς μεσολαβήσεως τῶν Μεγάλων !
<lb n="28"/>Δυνάμεων ἤθελε προσδιορισθῆ. Ἀλλ᾿ αἱ 24 χιλιάδες τῶν όμο-/
<lb n="29"/>λογιῶν ἐπωλήθησαν ἀπὸ τὸν διάδοχον ἡμῶν, τὰ στελέχη │ δ
<lb n="30"/>ἐκρίθησαν περιττὰ, καὶ πᾶσα στρατιωτικὴ παρασκευὴ διελύθη,
<lb n="31"/>καὶ ἀντὶ τούτων ἐνομοθετήθη τῇ εἰσηγήσει τοῦ κ. Βουλευτοῦ
<lb n="32"/>ἐκ Μεσολογγίου ὁ στρατὸς τῶν ἀσκήσεων καὶ ὁ στρατὸς │
<lb n="33"/>τῆς ὑπηρεσίας· ὅταν δὲ μετὰ δύο μῆνας ἀνῆλθεν ὁ κ Γλάδστων
<lb n="34"/>εἰς τὴν ἀρχὴν, καὶ συνεκλήθη τῇ προτάσει αὐτοῦ │
<lb n="35"/>Σύνοδος ἐν Βερολίνῳ, καὶ ἡ Σύνοδος ἐξέδωκεν ἀπόφασιν, δυ-/
<lb n="36"/>νάμει τοῦ δικαιώματος τῆς μεσολαβήσεως, καὶ ἀπεδέξατο │
<lb n="37"/>πάντας τοὺς ἰσχυρισμοὺς τῆς Ἑλλάδος περὶ τῆς ὁροθετικῆς/
<lb n="38"/>γραμμῆς τοῦ Βασιλείου, ἡμεῖς οὐδὲν εἴχομεν πλέον ! οὐδὲ !
<lb n="39"/>χρήματα, οὐδὲ στρατόν· διότι καὶ τὰ μὲν εἴχομεν ἐξοδεύσει,
<lb n="40"/>καὶ τὸν στρατὸν εἴχομεν διαλύσει. Τότε ἀπὸ τοῦ ἑνὸς ἄκρου │
<lb n="41"/>οἱ κυβερνῶντες ἐπήδησαν εἰς τὸ ἕτερον, καὶ ἐπεκηρύχθη ὑπ᾿ ᾿
<lb n="42"/>αὐτῶν ἡ ἐπιστρατεία.
<lb n="43"/>Τοιαύτας τολμηρὰς ἐπιχειρήσεις δὲν εἶναι σύνηθες νὰ ποιήσῃ !
<lb n="44"/>τις, ἐὰν σωφρόνως καὶ ἐμβριθῶς κρίνῃ τὰ πράγματα τῆς πατρίδος.
<lb n="45"/>Διὰ τοῦτο, κρίνων οὕτω, δὲν ἠδυνάμην νὰ προβῶ εἰς !
<lb n="46"/>οὐδεμίαν δοκιμὴν, πρὶν ἢ ἀσφαλίσω τὸν οἰκονομικὸν ἑνεστὸς /
<lb n="47"/>καὶ τὸ οἰκονομικὸν μέλλον τοῦ Κράτους. Εὑρὼν ἐν ὑποτιμήσει
<lb n="48"/>τὰς ἑλληνικὰς ἀξίας ἡσχολήθην νὰ ἄρω τοὺς λόγους │
<lb n="49"/>τῆς ὑποτιμήσεως, καὶ ἔσπευσα νὰ δώσω ἀπόδειξιν τῆς οἰκονομικῆς
<lb n="50"/>εὐεξίας τοῦ τόπου. Πρὸς τοῦτο ἐπορίσθην ἐκ τοῦ τό- │6
<lb n="51"/>που τὰ μέσα νὰ πληρώσω τὰς ὑποχρεώσεις τοῦ Κράτους πρὸς /
<lb n="52"/>τοὺς δανειστὰς αὐτοῦ. Ἤλπιζον τότε, ὅτι ἡ πίστις ἤθελεν !
<lb n="53"/>ἀναγεννηθῆ, καὶ ὅτι τὰ κεφάλαια ἤθελον κατασταθῆ προσιτὰ/
<lb n="54"/>εἰς ἡμᾶς, καὶ ὅτι οὕτως ἠθέλομεν ἐξασφαλίσει καὶ τὸ ἑνεστὸς│
<lb n="55"/>καὶ τὸ μέλλον τὸ οἰκονομικὸν τοῦ Κράτους. Ἀλλ᾿ ἐπῆλθον !
<lb n="56"/>αἱ ἀντιδράσεις, αἱ ὁποῖαι ἐδημιουργησαν τὰς ὑφισταμένας ἐκτάκτους
<lb n="57"/>ἀνάγκας, αἵτινες μᾶς ἀναγκάζουσι νὰ συζητῶμεν σή !
<lb n="58"/>μερον περὶ τούτων. Ἀλλὰ μήπως, διότι ἡμεῖς δὲν εἰσηγάγομεν │ σ
<lb n="59"/>προϋπολογισμὸν καινοφανῆ, δὲν ἐπροττίναμεν μεταβολὰς ἐπὶ /
<lb n="60"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1890, μήπως διὰ τούτου ἐνεδείξαμεν
<lb n="61"/>γνώμην, ὅτι ἡ οἰκονομικὴ διοίκησις τῶν προκατόχων /
<lb n="62"/>ἡμῶν ἦτο ἀρτία καὶ μὴ πλημμελής;
<lb n="63"/>Πῶς ἦτο δυνατὸν τοιαύτην νὰ ἔχωμεν γνώμην, ἀφοῦ │
<lb n="64"/>ἐγνωρίζομεν, πῶς ἔκειντο τὰ οἰκονομικὰ τοῦ Κράτους ; Καὶ
<lb n="65"/>ἵνα δώσω ὑμῖν εἰκόνα τινὰ τῆς καταστάσεως, ἐν ἡ εὕρομεν /
<lb n="66"/>αὐτὰ, ὅτε ἀνήλθομεν εἰς τὴν ἀρχὴν, παρακαλῶ νὰ μὴ ἀπαυδήσητε,
<lb n="67"/>ἵνα ἀκούσητε.
<lb n="68"/>Ἄρχομαι ἀπὸ τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυρίων.
<lb n="69"/>) Τὸ δάνειον τοῦτο εἶναι τὸ δάνειον τὸ δοθὲν δωρεὰν εἰς
<lb n="70"/>ἡ τὴν Ἑλλάδα, κατὰ τὴν ἀξιομνημόνευτον δήλωσιν τοῦ κ.
<lb n="71"/>Συγγροῦ. Ὁ ἀξιότιμος Βουλευτὴς ἐξ Ἀττικῆς, ἀγορεύων
<lb n="72"/>ἑσπέραν τινὰ, ἐμνήσθη τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυαι)
<lb n="73"/>ρίων, καὶ ἰσχυρίσθη, ὅτι διὰ τῆς συνομολογήσεως τοῦ δανείου
<lb n="74"/>τούτου κατωρθώθη ν᾿ ἀποκτήσωμεν δωρεὰν τὰ τρία
<lb n="75"/>[θωρηκτὰ ἡκῶν. Δὲν εἶπεν, ὅτι κατωρθώθη ν᾿ ἀποκτήσωμεν
<lb n="76"/>ὅλον τὸ δάνειον δωρεὰν, ἀλλὰ μόνον τὰ τρία θωρηκτά. Ἀλλ᾿
<lb n="77"/>ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ὑπέλαβεν, ὅτι ἠδικήθη ἐκ
<lb n="78"/>τῆς δηλώσεως ταύτης τοῦ κ. Συγγροῦ, καὶ πικρῶς παρεπογέθη
<lb n="79"/>χθὲς διὰ τὴν διαπραχθεῖσαν πρὸς αὐτὸν ἀδικίαν! ! Τὸ
<lb n="80"/>δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων, ἔλεγε, δὲν προσεπόρισεν εἰς
<lb n="81"/>ς ] ἡμᾶς μόνον τὴν ἀπόκτησιν τῶν τριῶν θωρηκτῶν δωρεὰν,
<lb n="82"/>ἀλλὰ προσεπόρισεν ἡμῖν δωρεὰν πάντα καὶ τὰ 135 ἑκατομμύρια.
<lb n="83"/>Οἱ δανείσαντες ἔθηκαν τὴν χεῖρά των εἰς τὰ ταμεῖά
<lb n="84"/>των, ἔλαβον τὰ 135 ἑκατομμύρια, καὶ ἐδώρησαν ἡμῖν αὐτὰ,
<lb n="85"/>ὡς δωροῦσι πρὸς τὰ παιδία ἀθύρματα τὴν πρώτην τοῦ
<lb n="86"/>χρόνου.
<lb n="87"/>Τὸ δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων ἐν τούτοις ἦτο οἰκο[νομικὸς
<lb n="88"/>συνδυασμός. Τί ἐστιν οἰκονομικὸς συνδυασμὸς, ἠκούἧς
<lb n="89"/>! σατε αὐτὰς τὰς ἡμέρας καὶ τὸν κ. Βουλευτὴν ἐκ Παρνασσίδος
<lb n="90"/>καὶ τὸν κ. Βουλευτὴν ἐκ Μεσολογγίου, οἵτινες ἑκάτερος
<lb n="91"/>ἐπετίθησαν καθ᾿ ἡμῶν, διότι δὲν ἐποιησάμεθα οἰκονομικοὺς
<lb n="92"/>συνδυασμοὺς, ἰσχυρισθέντες ὅτι ἕνεκα τούτου κατεστρέψαμεν
<lb n="93"/>τὴν οἰκονομικὴν κατάστασιν τῆς Ἑλλάδος. Οἰκονομικὸς συνη
<lb n="94"/>) δυασμὸς ἔχει ἔννοιαν, τὴν ὁποίαν ὁ ὅρος αὐτὸς περιέχει, τὴν
<lb n="95"/>ἔννοιαν, ὅτι συνδυάζονται δύο τινὰ, συνδυάζεται ἕν δάνειον
<lb n="96"/>καὶ ἄλλη τις ἐπιχείρησις, εἴτε κυβερνητικὴ εἴτε οἰκονομική.
<lb n="97"/>Τὸ δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων συνεδύαζεν ἀληθῶς δύο
<lb n="98"/>[τινά: αὐτὸ τὸ δάνειον πρὸς τὴν Κυβέρνησιν, καὶ τὴν ἀγορὰν
<lb n="99"/>3) πλοίων εἰς λογαριασμὸν τῆς Κυβερνήσεως. Ἦτο δυνατὸν τὸ
<lb n="100"/>δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων νὰ συνομολογηθῇ μόνον, χω(ρὶς
<lb n="101"/>νὰ συνδεθῇ μὲ τὴν ἀγορὰν τῶν πλοίων ; Οὐχί· διότι
<lb n="102"/>ἧς) ἐπρότεινον τοῦτο ὡς ὅρον οἱ δανεισταί. Ἐπρόβαλον τὴν ἀγορὰν
<lb n="103"/>τῶν θωρηκτῶν ὡς ὅρον ἀναπόφευκτον τοῦ δανείου, διὰ
<lb n="104"/>νὰ μᾶς δωρήσωσι τὰ θωρηκτά ; Αὐτὸ λέγει ὁ κ. Συγγρὸς,
<lb n="105"/>καὶ αὐτὸ λέγει ὡσαύτως καὶ ὁ κ. Τρικούπης. Καὶ ἰδοὺ δανεισταὶ
<lb n="106"/>φιλοπάτριδες! Διὰ τοῦτο λοιπὸν δὲν ἔστεργον νὰ
<lb n="107"/>[δώσωσι τὸ δάνειον, ἂν δὲν ἔστεργεν ὁ κ. Τρικούπης νὰ ἀναλάβωσιν
<lb n="108"/>αὐτοὶ τὴν ἀγορὰν τῶν θωρηκτῶν ; Λοιπὸν δὲν ἦτο
<lb n="109"/>δυνατὸν νὰ δοθῇ τὸ δάνειον εἰς τὴν Κυβέρνησιν, ἂν δὲν συνεἰς
<lb n="110"/>) δυάζετο μετ᾿ αὐτοῦ καὶ ἡ ἀγορὰ τῶν θωρηκτῶν. Ἢ ἐπρόβαλον
<lb n="111"/>τὴν ἀγορὰν τῶν τριῶν θωρηκτῶν, διὰ νὰ κερδήσωσιν
<lb n="112"/>ἐκ τῆς ἐπιχειρήσεως ταύτης, καὶ οὕτω δὲν λάβωσι μόνον
<lb n="113"/>τὸν τόκον ἡ τοῖς ο)ο, ὃν εἶχον συμφωνήσει ἐπὶ τοῦ ὀνομαστικοῦ
<lb n="114"/>κεφαλαίου τῶν 50 φράγκων κατὰ μετοχὴν, διὰ τὴν
<lb n="115"/>ὁποίαν μᾶς ἔδιδον μετρητὰ 35 καὶ 40,00, ἀλλὰ λάβωσι καὶ
<lb n="116"/>τὸ ἐκ τῆς ἀγορᾶς τῶν θωρηκτῶν κέρδος, τὸ ὁποῖον ἀνεβίοβαζε
<lb n="117"/>τὸν τόκον πολὺ ἄνω τοῦ ἡ τοῖς ο)ο ; Θεὸς ὁ Κύριος τὸ
<lb n="118"/>ὰ ] γινώσκει. Ἀλλ᾿ ἔστεργον οἱ δακισταὶ νὰ συμφωνήσωσι τὴν
<lb n="119"/>ἀγορὰν τῶν τριῶν θωρηκτῶν, κεχωρισμίνην παντὸς δανείου,
<lb n="120"/>[μόνην ; Ὄχι. Ὁ συνδυασμὸς λοιπὸν ἦτο δάνειον καὶ θωρηκτὰ,
<lb n="121"/>θωρηκτὰ καὶ δάνειον. Ἐὰν οἱ δανεισταὶ εἶχον δίκαιον νὰ
<lb n="122"/>ἀπαιτήσωσι τὸν συνδυασμὸν τοῦ δανείου μετὰ τῆς κατα»
<lb n="123"/>! σκευῆς τῶν θωρηκτῶν πλοίων, αὐτὸ δὲν εἶμαι ἁρμόδιος νὰ
<lb n="124"/>[κρίνω· ἐκεῖνο, τὸ ὁποῖον εἶμαι ἁρμόδιος νὰ ἐξετάσω, εἶναι,
<lb n="125"/>ὅτι τὸ δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων ἦτο δάνειον προνο[αιοῦχον.
<lb n="126"/>Προνομιοῦχα δάνεια εἶναι τὰ δάνεια, τῶν ὁποίων
<lb n="127"/>ἡ ὑπηρεσία εἶναι ἐντελῶς καὶ ἀναντιῤήτως ἐξησφαλισμένη,
<lb n="128"/>ἦτο δὲ ἐντελῶς καὶ ἀναντιρήτως ἐξησφαλισμένη ἡ ὑπηρεσία
<lb n="129"/>τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυρίων, διότι δὲν παρεχωροῦντο
<lb n="130"/>εἰς τοὺς δανειστὰς μόνον τὰ ἔσοδα τῶν μονοπωλίων, ἀλλὰ
<lb n="131"/>» ! καὶ ἡ διαχείρισις αὑτῶν. Ἑπομένως τὰ χρήματα, τὰ προριζόμενα
<lb n="132"/>εἰς πληρωμὴν τῶν τόκων καὶ τῶν χρεωλυσίων τοῦ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb11" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page11"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p11_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page11">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>11
<lb n="3"/>δανείου αὐτοῦ, δὲν εἰσέπραττε τὸ Κράτος, ἵνα παραδώσῃ αὐτὰ !
<lb n="4"/>εἰς τοὺς δανειστὰς, ἀλλὰ τὰ εἰσέπραττον αὐτοὶ οἱ δανεισταὶ
<lb n="5"/>διὰ τῶν ἰδίων αὐτῶν χειρῶν, ἄνευ οὐδεμιᾶς ἀναμίξεως τοῦ
<lb n="6"/>Κράτους. Ἐὰν δανείσω ὑμῖν 500 δραχμὰς καὶ μοὶ παραχωρήσητε
<lb n="7"/>τὸ δικαίωμα νὰ διαχειρίζωμαι ἐγὼ τὴν οἰκίαν !
<lb n="8"/>ὑμῶν, νὰ εἰσπράττω τὰ ἐνοίκια, νομίζω, ὅτι τὸ δάνειον εἶναι ! 1
<lb n="9"/>τὰ μάλιστα ἐξησφαλισμένον. Εἰς αὐτὸ λοιπὸν τὸ δάνειον δὲν │
<lb n="10"/>ἐπήρκεσεν ἡ ἐξασφάλισις αὕτη, ἀλλ᾿ ἐζητήθη καὶ ἡ προμήθεια
<lb n="11"/>τῶν πλοίων.
<lb n="12"/>Ἠκούσατε περὶ τῶν πλοίων, ὅτι ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Με- /
<lb n="13"/>σολογγίου ἔλεγε χθές τι, τὸ ὁποῖον, σᾶς βεβαιῶ, δὲν ἐννοῶ,
<lb n="14"/>ποῦ στηριχθεὶς τὸ εἶπεν. Ἔλεγεν ὅτι ἡ ἀγορὰ τῶν πλοίων /
<lb n="15"/>περιεῖχεν οἰκονομίαν. Διατί; Πῶς ; Διότι ἐπρόκειτο νὰ πλη-/
<lb n="16"/>ρωθῶσι διὰ θωρηκτὰ τριάκοντα ἑκατομμύρια, καὶ ἡμεῖς ἐπληρώσαμεν
<lb n="17"/>μόνον 26 ἑκατομμύρια. Λοιπὸν οἱ δανεισταὶ ἐγέ-/
<lb n="18"/>νοντο αἴτιοι νὰ οἰκονομήσωμεν ἡ ἑκατομμύρια ;
<lb n="19"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Δὲν εἶπον τοῦτο.
<lb n="20"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ. Ἀλλ᾿ ἐπρόκειτο νὰ πληρωθῶσι 30 ἑκα-/
<lb n="21"/>τομμύρια ; Ἐνθυμοῦμαι φαινόμενον, τὸ ὁποῖον φυσικῶς ἤγειρε │
<lb n="22"/>τὴν ἀγανάκτησιν παντός. Ἐπροτάθη ὑπὸ τῶν προκατόχων /
<lb n="23"/>νομοσχέδιον περὶ πωλήσεως εἰς τὴν Ἀτμοπλοικὴν Ἔταιρίαν,
<lb n="24"/>τῆς «Μυκάλης» καὶ τῆς «Σφακτηρίας». Ἐν τῷ νομοσχε /
<lb n="25"/>δίῳ ἐκείνῳ περιελήφθη καὶ ἡ ἑξῆς πρωτάκουστος διάταξις,
<lb n="26"/>ὅτι τὸ τίμημα τῆς «Μυκάλης» καὶ τῆς «Σφακτηρίας», ἐφ᾿ ᾿
<lb n="27"/>ὅσον θέλει πληρόνεσθαι ὑπὸ τῆς Ἀτμοπλοικῆς Ἑταιρίας εἰς │
<lb n="28"/>τὸ δημόσιον ταμεῖον, τὸ ἀντίτιμον τῶν κτηνῶν τοῦ στρατοῦ,
<lb n="29"/>ὁσάκις πωλοῦνται τοιαῦτα, τὸ ἀντίτιμον τοῦ ἀχρήστου !
<lb n="30"/>ὑλικοῦ τοῦ ναυτικοῦ, ὁσάκις τοιοῦτον πωλεῖται, τὸ ἀντίτιμον
<lb n="31"/>τῶν κινητῶν τῶν ἄλλων Ὑπουργείων, ὁσάκις τοιαῦτα !
<lb n="32"/>πωλοῦνται, δηλαδὴ τὰ παλαιὰ τραπέζια καὶ αἱ παλαιαὶ ]
<lb n="33"/>καθέκλαι αὐτῶν, ταῦτα πάντα διετάσσετο νὰ εἰσπράττων
<lb n="34"/>ται ἀπὸ τὸ δημόσιον ταμεῖον καὶ νὰ παραδίδωνται εἰς Τράπεζαν,
<lb n="35"/>ἵνα χρησιμεύωσιν ὡς κεφάλαιον, τὸ ὁποῖον προωρίζετο
<lb n="36"/>διὰ νὰ χρησιμεύσῃ εἰς ὑπηρεσίαν δανείου 30 ἑκατομμυρίων,
<lb n="37"/>διὰ τῶν ὁποίων ἤθελον ἀγορασθῆ πλοῖα καὶ στόλοι
<lb n="38"/>!! Ὅθεν δὲν εἴχομεν ἐν τοῖς ταμείοις 30 ἑκατομμύρια,
<lb n="39"/>καὶ ἂν εἴχομεν τὴν κοινὴν καὶ συνήθη εἰς τοὺς ἀνθρώπους │
<lb n="40"/>γνῶσιν τῶν οἰκονομικῶν πραγμάτων, δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ │
<lb n="41"/>ἐλπίσωμεν, ὅτι ἠδυνάμεθα νὰ ἔχωμεν τόσον ποσὸν, ἐν ὅσῳ οἱ !
<lb n="42"/>τόκοι καὶ τὰ χρεωλύσια αὐτοῦ ἔμελλον νὰ πληρόνωνται ἀπὸ │
<lb n="43"/>τὸ ἀντίτιμον τῶν ἀχρήστων κτηνῶν τοῦ στρατοῦ, τῆς «Μυκάλης
<lb n="44"/>καὶ τῆς «Σφακτηρίας», τοῦ ὑλικοῦ τοῦ ἀχρήστου τοῦ │
<lb n="45"/>Ὑπουργείου τῶν Ναυτικῶν, ἢ τῶν τεθλασμένων τραπεζῶν │ »
<lb n="46"/>καὶ καθεκλῶν τοῦ Ὑπουργείου τῶν Ἐσωτερικῶν ἤ τῶν ἄλλων
<lb n="47"/>Ὑπουργείων. Διατὶ ἀνεγράφησαν τοιαῦτα ἐν τῷ νόμῳ│
<lb n="48"/>ἐκείνῳ ; Δὲν ἐννοῶ, πλὴν ἐὰν ἀνεγράφησαν διὰ νὰ ἐμπαιχθῇ !
<lb n="49"/>τὸ Κοινοβούλιον τὸ ὁποῖον βεβαίως ἐπεθύμει νὰ ἴδῃ, ὅτι │
<lb n="50"/>παρασκευάζομεν τὰ μέσα πρὸς ἀπόκτησιν στόλου. Ταῦτα !
<lb n="51"/>ἐνόει τὰ θωρηκτὰ, διὰ τὰ ὁποῖα προετιθέμεθα νὰ πληρώσωμεν
<lb n="52"/>30 ἑκατομμύρια ; Καὶ ταῦτα ἐνόει οἰκονομίαν, ἣν │
<lb n="53"/>προσεπόρισαν ἡμῖν οἱ δανεισταὶ τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκα-│
<lb n="54"/>τομμυρίων, διότι δι᾿ αὐτῶν ἐπληρώσαμεν διὰ τὰ θωρηκτὰ /
<lb n="55"/>μόνον 26 ἑκατομμύρια ;
<lb n="56"/>ΚΟΥΜΟΥΝΔΟΥΡΟΣ (Ὑπουργὸς τῶν Ναυτικῶν). Ὑπάρ-/
<lb n="57"/>χουν καὶ ἄλλα, κύριε Πρόεδρε, περὶ τῶν θωρηκτῶν, τὰ ὁποῖα │
<lb n="58"/>θὰ παρουσιασθοῦν εἰς τὴν κατ᾿ ἰδίαν συζήτησιν, διὰ νὰ ἀποδειχθῇ
<lb n="59"/>πόσα ἐκέρδησαν οἱ δανεισταί.
<lb n="60"/>ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗΣ. Τὸ δάνειον τῶν 135 ἑκατομμυρίων πῶς !
<lb n="61"/>διετέθη; Ἀναγινώσκω ἐν πίνακι, ὑποβληθέντι μοι ὑπὸ τοῦ │ -
<lb n="62"/>Ὑπουργείου, ὅτι ἐκ τοῦ δανείου τούτου ἐπληρώθησαν 889, /
<lb n="63"/>385 δραχμαὶ πρὸς ἀ όσβεσιν ὑπολοίπου προσωρινοῦ δανείου /
<lb n="64"/>10,200,000, συνομολογηθέντος κατὰ Δεκέμβριον τοῦ 1887,/
<lb n="65"/>καὶ διατεθέντος πρὸς πληρωμὴν τόκων καὶ χρεωλυσίων τῶν /
<lb n="66"/>δανείων. Ἂς ἐξετάσωμεν τὰ περὶ τούτου. Κατὰ τὸ 1887 /
<lb n="67"/>τὸν Δεκέμβριον ἐπρόκειτο ὄντως ἡ πληρωμὴ τῶν τόκων,
<lb n="68"/>1 καὶ τῶν χρεωλυσίων τῆς β' ἑξαμηνίας τοῦ 187, ἡ δὲ Κυβέρνησις
<lb n="69"/>συνωμολόγησεν εἶδος προκαταβολῆς μετά τινων
<lb n="70"/>ἐνταῦθα Τραπεζῶν. Ἡ προκαταβολὴ ἦτο 10,200,000
<lb n="71"/>φράγκων εἰς χρυσὸν, ἀλλ᾿ ἡ συμφωνία ἦτο μετὰ τῶν Τραπεζῶν,
<lb n="72"/>ἵνα τὸ ἰπότιμον τῶν 10.200,000 φράγκων εἰς χρυσὸν,
<lb n="73"/>ὑπολογιζομένου τοῦ φράγκου πρὸς 125 λεπτὰ, πληρωθῇ εἰς
<lb n="74"/>τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν ἀπέναντι τοῦ χρέους τῆς ἀναγκαστικῆς
<lb n="75"/>κυκλοφορίας. Οὕτως, ἐὰν ἐπληρόνοντο οἱ τόκοι καὶ τὰ
<lb n="76"/>χρεωλύσια οὐχὶ ἐκ τακτικῶν ἐσόδων τοῦ δημοσίου ταμείου
<lb n="77"/>ἀλλ᾿ ἐκ δανείων, διότι ἡ προκαταβολὴ εἶναι δάνειον, ἀπεσβέννυτο
<lb n="78"/>ὅμως κατ᾿ ἴσον ποσὸν ἕτερον χρέος τοῦ Κράτους,
<lb n="79"/>τὸ ἐν τραπεζικοῖς γραμματίοις πρὸς τὴν Τράπεζαν ἐπὶ ἀναγκαστικῇ
<lb n="80"/>κυκλοφορίᾳ. Ἐπειδὴ δὲ εἰς τὸ κεφάλαιον τῶν
<lb n="81"/>10,200,000 φράγκων εἰς χρυσὸν, ὅπερ ἔλαβε τὸ Ὑπουργεῖον
<lb n="82"/>ὡς προκαταβολὴν, οἱ δανεισταὶ προσέθηκαν καὶ τὸν
<lb n="83"/>τόκον αὐτοῦ ἐξ 600 χιλιάδων, τὸ ἰσότιμον αὐτοῦ εἰς τραπεζικὰ
<lb n="84"/>γραμμάτια ἀνήρχετο εἰς 13,500,000, καὶ κατὰ
<lb n="85"/>τόσον ποσὸν ἔπρεπε νὰ περιορισθῇ ὁ ἀνοικτὸς λογαριασμὸς
<lb n="86"/>τοῦ εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια ἐπὶ ἀναγκαστικῇ κυκλοφορίᾳ
<lb n="87"/>δανείου πρὸς τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν. Ἐπειδὴ δὲ τὸ χρέος
<lb n="88"/>τοῦτο πρὸς τὴν Τράπεζαν εἶχε διὰ τοῦ νόμου προσδιορισθῆ
<lb n="89"/>εἰς 67 ἑκατομμύρια, ἔμελλε πλέον νὰ περιορισθῇ εἰς 53,
<lb n="90"/>500,000, μετὰ τὴν πληρωμὴν καὶ αὐτῶν τῶν 18,500,000.
<lb n="91"/>Ἀλλ᾿ οἱ προκάτοχοι ἡμῶν ἔλαβον τὴν προκαταβολὴν τῶν
<lb n="92"/>10,200,000 εἰς χρυσὸν καὶ ἐπλήρωσαν τοὺς τόκους καὶ τὰ
<lb n="93"/>χρεωλύσια τῆς δευτέρας ἐξαμηνίας τοῦ 1887, ἀπέδωκαν εἰς
<lb n="94"/>τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν οὐχὶ ἀμέσως, ἀλλ᾿ ἐν διαστήματι
<lb n="95"/>μηνῶν τινων, τὰ 13,500,600 εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια,
<lb n="96"/>καὶ ἐμείωσαν οὕτω τὸ χρέος τοῦτο. Δὲν παρῆλθεν ὅμως πολὺς
<lb n="97"/>[καιρὸς, μεθ᾿ ὃν ἔλαβον αὖθις ἀπὸ τὴν Τράπεζαν χρήματα
<lb n="98"/>εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια ἐπὶ ἀναγκαστικῇ κυκλοφορίᾳ καὶ
<lb n="99"/>ὑπερέβησαν τὸ ποσὸν τῶν 53,500,000, εἰς τὸ ὁποῖον εἶχεν
<lb n="100"/>ἐλαττωθῆ τὸ χρέος τοῦτο. Οὕτω κατὰ Μάϊον τοῦ 188
<lb n="101"/>ἀνεβίβασαν αὐτὸ εἰς 5,218,972, κατὰ Ἰούνιον εἰς 57,
<lb n="102"/>292,746, κατὰ Φεβρουάριον τοῦ 1890 εἰς 62,294,827,
<lb n="103"/>κατὰ Ἀπρίλιον τοῦ αὐτοῦ ἔτους εἰς 65,266,408, καὶ κατὰ
<lb n="104"/>Ἰούνιον τοῦ 1890 εἰς 68,378,388. Καὶ οὕτω διὰ τῆς μιᾶς
<lb n="105"/>[χειρὸς ἀπέδωκαν εἰς τὴν Τράπεζαν τὸ εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια
<lb n="106"/>ἰσότιμον τοῦ ἐκ φράγκων χρυσῶν δανείου τῶν 10,
<lb n="107"/>200,000, δι᾿ οὗ ἀπέτισαν τοὺς τόκους καὶ τὰ χρεωλύσια,
<lb n="108"/>καὶ διὰ τῆς ἄλλης ἀνέλαβον αὖθις παρὰ τῆς Τραπέζης, καὶ
<lb n="109"/>κατέληξαν εἰς τοῦτο, ὅτι ηὔξησαν τὰ χρέη τοῦ Δημοσίου
<lb n="110"/>ν/ κατὰ 10,200.000 φράγκων, πληρώσαντες δι᾿ αὐτῶν τόκους
<lb n="111"/>καὶ χρεωλύσια, δὲν ἡλάττωσαν δὲ κατὰ ἴσον ποσὸν τὸ εἰς
<lb n="112"/>τραπεζικὰ γραμμάτια χρέος τοῦ Δημοσίου ἐπὶ ἀναγκαστικῇ
<lb n="113"/>[κυκλοφορίᾳ. Ἡ ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία καὶ τὰ ἕντοκα
<lb n="114"/>[ γραμμάτια ἦσαν δύο πηγαί, ἐκ τῶν ὁποίων ἤντλει ἡ Κυβέρνησις,
<lb n="115"/>ὁσάκις τὰ τακτικὰ ἔσοδα δὲν ἐπήρκουν πρὸς θεραπείαν
<lb n="116"/>τῶν συνήθων ἀναγκῶν τοῦ δημοσίου ταμείου, κατόπιν
<lb n="117"/>δὲ ἐκ τῶν μονίμων δανείων, τὰ ὁποῖα συνωμολόγει, ἐξώφλει
<lb n="118"/>ι) τὰ ἔντοκα γραμμάτια, καὶ ἐμείονε τὸ χρέος τῆς ἀναγκαστικῆς
<lb n="119"/>κυκλοφορίας. Ἡ πληρωμὴ τῶν τόκων καὶ χρεωλυσίων τῆς
<lb n="120"/>δευτέρας ἑξαμηνίας τοῦ 187 ἔπρεπε νὰ γένηται διὰ χρημάτων
<lb n="121"/>τοῦ τακτικοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀλλὰ κατ᾿ ἀρχὰς μὲν
<lb n="122"/>εἶπον, ὅτι οὕτω πράττουσιν, ἀποδόντες τὸ ποσὸν, ὅπερ ἐδανείσθησαν,
<lb n="123"/>εἰς τὴν ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν, εἶτα δὲ πρὸς
<lb n="124"/>πληρωμὴν τοῦ ποσοῦ τούτου διέθεσαν χρήματα τοῦ δανείου
<lb n="125"/>τῶν 135 ἑκατομμυρίων. Δὲν ἐπορίζοντο λοιπὸν οἱ προκά)
<lb n="126"/>τοχοι ἡμῶν ἐκ τῶν δανείων μόνον χρυσὸν, ἵνα μὴ ἀγοράζωσιν
<lb n="127"/>ἐνταῦθα συνάλλαγμα, ἀλλ᾿ ἐπορίζοντο ἐκ τῶν δανείων χρή[ματα,
<lb n="128"/>καὶ ἐπλήρονον εἰς τὰς τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ ταμείου.
<lb n="129"/>Ἀλλὰ μήπως εἶναι τοῦτο μόνον ; Ἐξώδευσαν ἐκ τοῦ δανείου
<lb n="130"/>τῶν 135 ἑκατομμυρίων προσέτι 2,307,735 εἰς χρυσὸν
<lb n="131"/>εἰς ἄλλας τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ δημοσίου ταμείου.
<lb n="132"/>Ἐξώδιυσαν προσέτι ἐκ τοῦ αὐτοῦ δανείου 539,071 εἰς
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb12" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page12"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p12_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page12">
<lb n="1"/>12
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>χρυσὸν εἰς διάφορα τακτικὰ ἔξοδα τοῦ Ὑπουργείου ἐπὶ τῶν │ 6
<lb n="4"/>Ναυτικῶν. Καὶ οὕτω τὰ ἐκ τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομ- │»
<lb n="5"/>μυρίων διατεθέντα εἰς πληρωμὴν τακτικῶν ἐξόδων τοῦ δημου
<lb n="6"/>σίου ταμείου ἀνῆλθον εἰς φράγκα χρυσᾶ 3,736,191.
<lb n="7"/>Καὶ τὰ γενόμενα ἐπὶ τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυρίων /1
<lb n="8"/>ἐγένοντο ὡσαύτως ἐπὶ τοῦ δανείου τῶν 1,200,000 λιρῶν /
<lb n="9"/>ἀγγλικῶν ἤ 30 ἑκατομμυρίων φράγκων χρυσῶν. Καὶ ἐξ αὐ-/τι
<lb n="10"/>τοῦ ἐπληρώθησαν 220 χιλιάδες λιρῶν, ἤτοι 5,500,000 φρ.)
<lb n="11"/>χρυσῶν πρὸς ἐξόφλησιν τῆς προκαταβολῆς τῶν 10,200,000,
<lb n="12"/>διὰ τὴν ἐξόφλησιν τῆς ὁποίας εἶχον διατεθῆ καὶ ποσὰ ἐκ
<lb n="13"/>τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυρίων, ὡς εἴπομεν, ἥτις ὅμως │
<lb n="14"/>προκαταβολὴ ἐχρησίμευσεν εἰς πληρωμὴν τόκων καὶ χρεωλυσίων.
<lb n="15"/>Ἡ ἐκ φράγκων 600 χιλιάδων ἐτησία δόσις τοῦ πρὸς /
<lb n="16"/>τὰς τρεῖς Μεγάλας Δυνάμεις δανείου τῶν 60 ἑκατομμυ-/
<lb n="17"/>ρίων ἐπληρώθη καὶ αὕτη οὐχὶ ἐκ τῶν τακτικῶν ἐσόδων │ δ
<lb n="18"/>τοῦ Κράτους, ἀλλ᾿ ἐκ τοῦ δανείου τῶν 1,200,000 λιρῶν.
<lb n="19"/>Ἐξ αὐτοῦ ἐπληρώθησαν εἰς τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν │
<lb n="20"/>7,725,000 φράγκα, διατεθέντα εἰς πληρωμὴν τόκων καὶ
<lb n="21"/>χρεωλυσίων. Ἐξ αὐτοῦ ἐπληρώθησαν 779,275 φράγκα /
<lb n="22"/>χρυσᾶ διὰ τόκους καὶ χρεωλύσια τοῦ δανείου τῶν 60 ἑκατομμυρίων.
<lb n="23"/>Ἐξ αὐτοῦ ἐπληρώθησαν φράγκα χρυσᾶ 120,475,
<lb n="24"/>διατεθέντα εἰς πληρωμὴν τόκων τοῦ δανείου τῶν 135 ἑκατομμυρίων,
<lb n="25"/>καὶ 2,302,560 εἰς πληρωμὴν τόκων τοῦ αὐτοῦ │
<lb n="26"/>δανείου, καὶ 865,200 εἰς πληρωμὴν τόκων τοῦ δανείου τῶν │
<lb n="27"/>120 καὶ 170 ἑκατομμυρίων. Πάντα τὰ ἐκ τοῦ δανείου τῶν
<lb n="28"/>1,200,000 λιρῶν ἀγγλικῶν εἰσπραχθέντα χρήματα, ἀνελθόντα
<lb n="29"/>εἰς 20,437,500 φράγκα χρυσᾶ, πάντα ταῦτα, πλὴν !
<lb n="30"/>2,545,000, πληρωθέντων τῷ Gibbs πρὸς ἐξόφλησιν ἐντό- /
<lb n="31"/>κων γραμματίων, ἐδαπανήθησαν εἰς πληρωμὴν τόκων καὶ
<lb n="32"/>χρεωλυσίων, ἤτοι εἰς πληρωμὴν τακτικῶν ἀναγκῶν τοῦ δημοσίου
<lb n="33"/>ταμείου.
<lb n="34"/>Καὶ τὸ δάνειον τῶν 5 ἑκατομμυρίων λιρῶν, καὶ τοῦτο !
<lb n="35"/>παρέσχε τὴν εὐκολίαν πρὸς πληρωμὴν ἐξ αὐτοῦ τακτικῶν !
<lb n="36"/>ἐξόδων τοῦ δημοσίου ταμείου. Ἐπληρώθησαν ἐξ αὐτοῦ 685 │
<lb n="37"/>λίραι πρὸς πληρωμὴν συντάξεων τῶν Ἄγγλων Ἐπτανησίων.
<lb n="38"/>Ἐπληρώθησαν ἐξ αὐτοῦ λίραι 229,729 πρὸς πληρωμὴν τό /-
<lb n="39"/>κων καὶ χρεωλυσίων τοῦ δανείου τῶν 120 καὶ 170 ἑκατομμυρίων
<lb n="40"/>τῆς δευτέρας ἑξαμηνίας τοῦ 189. Ἐπληρώθησαν !
<lb n="41"/>2400 λίραι καὶ ἕτεραι 1400 δι᾿ ἔξοδα ἐπιτηρήσεως τῶν !
<lb n="42"/>ναυπηγουμένων θωρηκτῶν. Ἐπληρώθησαν 37,687 λίραι διὰ
<lb n="43"/>τόκους καὶ χρεωλύσια τοῦ δανείου τοῦ 1824 καὶ 1825.
<lb n="44"/>Ἐπληρώθησαν 4525 λίραι πρὸς πληρωμὴν τοῦ ἀντιτίμου !
<lb n="45"/>χάρτου χαρτοσήμου. Ἐπληρώθησαν 12,000 λίραι δι᾿ ἀντίτιμον
<lb n="46"/>πιτρελαίου. Ἐπληρώθησαν 327 λίραι δι᾿ ἀντίτιμον !
<lb n="47"/>ἀνθράκων τοῦ ἐπὶ τῶν Ναυτικῶν Ὑπουργείου. Ἐπληρώθησαν
<lb n="48"/>1939.10 λίραι δι᾿ ἀντίτιμον πυρείων. Ἐπληρώθησαν !
<lb n="49"/>24,120 λίραι διὰ τόκους τοῦ δανείου τῶν 1,200,000 λιρῶν.
<lb n="50"/>Ἐπληρώθησαν 25,325 λίραι διὰ τόκους τῶν δανείων τῶν !
<lb n="51"/>Σιδηροδρόμων Μύλων-Καλαμῶν καὶ Μεσολογγίου- Ἀγρινίου.
<lb n="52"/>Οὕτω δάνειον, οἷον τὸ τῶν 5 ἑκατομμυρίων λιρῶν, ὅπερ κατὰ │
<lb n="53"/>τὸν νόμον WΑ' ἔπρεπε νὰ διατεθῇ ἀποκλειστικῶς πρὸς ἐξόφλησιν
<lb n="54"/>ἄλλων δανείων, διετέθη πρὸς πληρωμὴν τακτικῶν ! »
<lb n="55"/>ἀναγκῶν τοῦ δημοσίου ταμείου.
<lb n="56"/>Δὲν μνημονεύω τοῦ τελευταίου δανείου τοῦ σιδηροδρόμου !
<lb n="57"/>Πειραιῶς. Λαρίσσης, διότι ἡ ὑπόθεσις αὕτη ἐγένετο ἀντικείμενον
<lb n="58"/>προανακρίσεως· μνημονεύω ὅμως τοῦ δανείου τῶν 15│
<lb n="59"/>ἑκατομμυρίων δραχμῶν πρὸς τὴν Ἐθνικὴν Τράπεζαν, διότι │
<lb n="60"/>καὶ τοῦτο ὅλον διετέθη εἰς τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ δημοσίου !
<lb n="61"/>ταμείου. Ἐπληρώθησαν 6,080,536195 ἀπέναντι τοῦ ἐπί │
<lb n="62"/>ἀναγκαστικῇ κυκλοφορίᾳ χρέους πρὸς τὴν Ἐθνικὴν Τράπες/
<lb n="63"/>ζαν εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια, ὅπως ἀποδοθῶσι τὰ ἐξ αὐτοῦ !
<lb n="64"/>ληφθέντα καὶ διατεθέντα εἰς τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ δημο- /
<lb n="65"/>σίου ταμείου. Ἐπληρώθησαν καὶ ἐξ αὐτοῦ 1,487,04105│
<lb n="66"/>εἰς ἄλλας τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ δημουσίου ταμείου. Ἐξ
<lb n="67"/>[ὅλου δὲ τούτου τοῦ δανείου μόνον 2.422.42 διετίθησαν
<lb n="68"/>πρὸς ἀπόσβεσιν παλαιοῦ τινος χρέους πρὸς τὴν Ἐθνικὴν
<lb n="69"/>Τράπεζαν.
<lb n="70"/>Τὰ κενὰ λοιπὸν τῶν ἐτησίων προϋπολογισμῶν, ἤτοι τὰ
<lb n="71"/>ν) ἐλλείμματα αὐτοῦ, ἐπληρόνοντο διὰ τῶν δανείων, τὰ ὁποῖα
<lb n="72"/>εἶχε δοθῆ διὰ νόμου ἡ ἄδεια νὰ συνομολογῶνται, ἵνα δι᾿ αὐτῶν
<lb n="73"/>μετατρέπωνται προγενέστερα δάνεια. Καὶ ὅταν τοιαῦτα
<lb n="74"/>εἴχομεν ἐν χερσὶ πειστήρια, ἦτο δυνατὸν νὰ ἐκλάβωμεν τὴν
<lb n="75"/>ἐπὶ τοῦ προκατόχου ἡμῶν διοίκησιν τῶν οἰκονομικῶν τοῦ
<lb n="76"/>Κράτους ὁμαλὴν καὶ ἔῤῥυθμον ;
<lb n="77"/>Τὴν συνομολόγησιν δανείου ἐκρίναμεν, ἅμα κληθέντες εἰς
<lb n="78"/>τὴν ἀρχὴν, ὡς ἐπιβαλλομένην ἡμῖν ὑπὸ τῆς ἀνάγκης, ἀλλὰ
<lb n="79"/>) δὲν ἐκρίναμεν πιθανὴν τότε τὴν εὕρεσιν δανείου ὑπὸ ὅρους
<lb n="80"/>ἀνεκτούς. Ἡ κατάστασις τῶν ἀγορῶν τῆς Εὐρώπης δὲν ἦτο
<lb n="81"/>»ν) δυνατὸν νὰ ἐνθαρρύνῃ τινὰ, ὅτι, ἂν ἔκρουε τὰς θύρας τῶν
<lb n="82"/>τραπεζιτῶν, ἤθελε δυνηθῆ νὰ εὕρῃ προτάσεις ἀνεκτάς. Διὰ
<lb n="83"/>τοῦτο προσεπαθήσαμεν νὰ βελτιώσωμεν τὰς περὶ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="84"/>τοῦ Κράτους καὶ τῆς χώρας ὑπαρχούσας καὶ διαδιδομένας
<lb n="85"/>ἐν Εὐρώπῃ γνώμας, καὶ ἐσπεύσαμεν μάλιστα νὰ δειχθῶμεν
<lb n="86"/>πρὸ τοῦ τεταγμένου χρόνου ἕτοιμοι πρὸς πληρωμὴν
<lb n="87"/>τῶν τόκων καὶ χρεωλυσίων τῆς δευτέρας ἑξαμηνίας τοῦ
<lb n="88"/>1891. Οὕτω κατωρθώσαμεν νὰ ἐπέλθῃ αἰσθητὴ βελτίωσις εἰς
<lb n="89"/>τὰς τιμὰς τῶν ἑλληνικῶν χρεωγράφων· ἀλλ᾿ ἡ ἀντίδρασις
<lb n="90"/>[ἐματαίωσε τὰς προσπαθείας ἡμῶν ταύτας. Ἡ ἀντίδρασις δὲ
<lb n="91"/>δὲν εἶναι, Κύριοι, συνήθης καὶ κοινή. Θὰ σᾶς ἀναγνώσω δύο
<lb n="92"/>ἀναφορὰς, τὰς ὁποίας ἔλαβον ἀπὸ τὴν πόλιν τῆς Buhl τοῦ
<lb n="93"/>Μεγάλου Δουκάτου τοῦ Βάδεν τῆς Γερμανίας καὶ ἀπὸ τὴν
<lb n="94"/>πόλιν Taugermunde, ἐν αἷς οἱ ἀναφερόμενοι πρός με, ὡς
<lb n="95"/>1) Ὑπουργὸν ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν, Γερμανοὶ περιγράφουσι τὰς
<lb n="96"/>γενομένας ἐνεργείας πρὸς ὑποτίμησιν τῶν ἑλληνικῶν χρεωγράφων
<lb n="97"/>(ἀναγινώσκει τὴν ἐν Βihi ἀναφορὰν ἀπὸ θ Φεβρουαρίου
<lb n="98"/>1892 τοῦ κ. Wertheimer): «Αἱ διάφοροι ἀνησυχητι»καὶ
<lb n="99"/>εἰδήσεις τῶν ἐφημερίδων περὶ τῆς οἰκονομικῆς καταστάσεως
<lb n="100"/>τῆς Ἑλλάδος, ὡς καὶ ἡ πρὸ μηνῶν ἔκπτωσις τῶν Μονοπωλίων
<lb n="101"/>4 τοῖς 100 καὶ τοῦ δανείου τοῦ Σιδηροδρόμου
<lb n="102"/>ό │ 55 τοῖς 100 τοῦ 1890, μοὶ δίδουν τὴν τόλμην νὰ ἀπευθυνθῶ
<lb n="103"/>» κατ᾿ εὐθεῖαν πρὸς τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν, μὲ τὴν
<lb n="104"/>»παράκλησιν νὰ μὲ πληροφορήσῃ, ἐὰν ἡ ἔκπτωσις προέρχη)νται
<lb n="105"/>ἐκ τοῦ ὅτι θὰ ἐλαττωθῇ ὁ τόκος, ἢ θὰ παύσῃ ἡ πληνρωμὴ
<lb n="106"/>τῶν τόκων, ὥστε νὰ ἐπαπειλῇ τοὺς πιστωτὰς τῆς
<lb n="107"/>»Ἑλλάδος ὁμοία καταστροφὴ ὡς τοὺς τῆς Πορτογαλλίας.
<lb n="108"/>«Ἐπειδὴ πολλοὶ τῶν πελατῶν μου ὡς καὶ ἐγὼ κατέχομεν
<lb n="109"/>»δάνεια τῶν Μονοπωλίων καὶ τοῦ Σιδηροδρόμου, παρακαλῶ
<lb n="110"/>ον) σθερμῶς τὸ Ὑπουργεῖον νὰ μοὶ δώσῃ ἀληθεῖς πληροφοορίας,
<lb n="111"/>ἐὰν ὑπάρχῃ κίνδυνος διὰ τοὺς πιστωτὰς τῆς Ἑλλά»δος,
<lb n="112"/>ἐν περιπτώσει, καθ᾿ ἣν ἡ Ἑλλὰς δὲν δυνηθῇ νὰ συνάψῃ
<lb n="113"/>νδάνειον. Ἐλπίζω δ᾿ ὅτι τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν
<lb n="114"/>[»δὲν θὰ παρεξηγήσῃ τὴν τόλμην μου διὰ τὰς ἄνωθεν ἐρω»τήσεις,
<lb n="115"/>διότι ὄχι μόνον τὰ ἰδιωτικά μου συμφέροντα σπου»δαίως
<lb n="116"/>βλάπτονται, ἀλλὰ καὶ τὰ τῶν πελατῶν μου.
<lb n="117"/>«Λαμβάνω τὴν τόλμην νὰ ἐσωκλείσω ἐπιστολὴν εἰς ἀπάνν
<lb n="118"/>) τησιν ἐρωτήσεώς μου τῆς αὐτόθι Αὐτοκρατορικῆς Γερμανικῆς
<lb n="119"/>Πρεσβείας, ἡ ὁποία γενικῶς εἶναι καθησυχαστικὴ,
<lb n="120"/>μολονότι ἡ φράσις ὅτι προσεχῶς οὐδεὶς φόβος περὶ ὑποντιμήσεως
<lb n="121"/>τῶν δανείων ὑπάρχει δὲν εἶναι ἐνθαρβυντική.»
<lb n="122"/>Καὶ ὄντως ὑπῆρχεν ἐν τῇ ἀνωτέρω ἐπιστολῇ ἀντίγραφον
<lb n="123"/>τῆς μνημονευομένης πρὸς αὐτὸν ἀπαντήσεως τοῦ ἐν Ἀθήναις
<lb n="124"/>κυρίου πρέσβεως τῆς Γερμανίας, περιέχον τάδε (ἀναγινώσκει)
<lb n="125"/>:
<lb n="126"/>«Αὐτοκρατορικὴ Γερμανικὴ Πρεσβεία.
<lb n="127"/>«Ἐν Ἀθήναις τὴν 23 Δεκεμβρίου 1891.
<lb n="128"/>«Εἰς τὴν ἐρώτησίν σας ἀπὸ 15 τρέχοντος σᾶς ἀπαντῶ
<lb n="129"/>) ἄνευ εὐθύνης. Ὅσον ἀφορᾷ εἰς τὴν κατασκευὴν τοῦ σιδηρο»δρόμου
<lb n="130"/>Περαιῶς- Λαρίσσης, αἱ δοθεῖσαι ὑμῖν πληροφορίαι
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb13" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page13"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p13_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page13">
<lb n="1"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="2"/>13
<lb n="3"/>»δὲν φαίνονται νὰ ᾖναι ἀκριβεῖς. Βεβαίως δὲν δύναταί τις νὰ μἱ
<lb n="4"/>»ἀρνηθῇ, ὅτι ἡ τιμὴ τοῦ Ἑλληνικοῦ δανείου τοῦ 1890 δὲν │ τ
<lb n="5"/>»ἐξέπεσε, δι᾿ οὗ τὰ ἔσοδα τοῦ εἰρημένου σιδηροδρόμου εἰσὶ ! ἐ
<lb n="6"/>»προωρισμένα· ἀλλ᾿ εἰς τὴν σιδηροδρομικὴν γραμκὴν Heι- /:
<lb n="7"/>»ραιῶς- Λαρίσσης αἱ ἐργασίαι μετὰ σπουδῆς ἐκτελοῦνται, καὶ )1
<lb n="8"/>»σημαντικὸν μέρος εἶναι ἤδη ἕτοιμον. Ἐπίσης οὐδεὶς λόγος │ =
<lb n="9"/>»ὑπάρχει μέχρι σήμερον, δι᾿ ὅν νὰ ὑποθέσῃ τις, ὅτι ὁ σιδηρό- │ λ
<lb n="10"/>»δρομος οὗτος δὲν θὰ περατωθῇ, ἢ ὅτι προσεχῶς θὰ ἐπέλθῃ !
<lb n="11"/>»ὑποτίμησις τῶν δανείων.»
<lb n="12"/>(Ἀναγινώσκει καὶ τὴν ἐκ Taugermünde ἑτέραν ἀπὸ /ρ
<lb n="13"/>10 Φεβρουαρίου 1892 τοῦ κ. Eichelgrün, ἔχουσαν οὕτω : │τε
<lb n="14"/>«Πρὸς τὸ Βασιλικὸν Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν.
<lb n="15"/>«Παρακαλῶ θερμῶς τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν νὰ │ ἐ
<lb n="16"/>»μοὶ δώσῃ ἀμέσως τὴν ἑξῆς πληροφορίαν. Ἐξεποιήθησαν / μ.
<lb n="17"/>» παρ᾿ ἐμοῦ περίπου ὀκτὼ ἑκατομμυρίων μαρκῶν δάνεια τοῦ 1
<lb n="18"/>»Ἑλληνικοῦ παγίου δανείου 4 τοῖς ο)ο. Ἐκ τῆς κολοσσιαίας │ 6
<lb n="19"/>»δ᾿ ἐκπτώσεως, οἱ κάτοχοι λίαν ἀνησυχοῦσιν, ἐνισχυθέντες │ ἐ
<lb n="20"/>θἐκ τῆς ἐν Λονδίνῳ εἰδήσεως, ὅτι ἡ πληρωμὴ τῶν τοκομε-/
<lb n="21"/>»ριδίων τῆς λήξεως α' Ἀπριλίου εἶναι ἀμφίβολος Θὰ ἦμαι │ μ
<lb n="22"/>»εὐγνώμων εἰς τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν, ἐὰν μοὶ ἐδί-│
<lb n="23"/>»δετο ὁριστικὴ ἀπάντησις περὶ τοῦ πληρωθησομένου τοκο- │ 7
<lb n="24"/>»μεριδίου.»
<lb n="25"/>Ἡ ἀνησυχία τοῦ Γερμανοῦ ἦτο φυσικὴ, μᾶς καθιστᾷ δὲ │ μ
<lb n="26"/>γνωστὰ τὰ ἐν Εὐρώπῃ γενόμενα, καὶ τὰς καταβληθείσας │
<lb n="27"/>προσπαθείας, ἵνα πείσωσι τοὺς ἐν Εὐρώπῃ ἐνδιαφερομένους,
<lb n="28"/>ὅτι ὑπάρχει βεβαία ἡ ἐν Ἑλλάδι οἰκονομικὴ καταστροφή.
<lb n="29"/>Πρὸς ποῖον ἄλλον σκοπὸν διεδόθησαν αἱ εἰδήσεις, ὅτι διεκό-│
<lb n="30"/>πησαν τὰ ἔργα τοῦ σιδηροδρόμου ἕνεκα ἐλλείψεως χρημάτων;
<lb n="31"/>Καὶ βεβαίως, ἀφοῦ τοσαύτη ὑπάρχει ἡ χρηματικὴ ἀπορία,
<lb n="32"/>δὲν ἤθελον πληρωθῆ οἱ τόκοι τοῦ δανείου τοῦ σιδηρο-/
<lb n="33"/>δρόμου Λαρίσσης, δὲν ἤθελον πληρωθῆ καὶ οἱ ἄλλοι τόκοι.
<lb n="34"/>Ἡ ἔκπτωσις τῆς τιμῆς τῶν Μονοπωλίων, πάντα τὰ ἄλλα /
<lb n="35"/>ἀγγέλματα, περὶ ὧν εἶπον ἀνωτέρω, εἴτε προσεχοῦς παύσεως !
<lb n="36"/>πληρωμῶν, εἴτε μειώσεως τῶν τόκων, πᾶσαι αἱ φῆμαι αὗται !
<lb n="37"/>τοσοῦτον ἐπεκράτησαν, ὥστε, ὡς εἶπον ὑμῖν προχθὲς, τὰ
<lb n="38"/>Ἑλληνικὰ χρεώγραφα εἶχον ἐκπέσει σχεδὸν εἰς τὸ ἥμισυ τῆς │
<lb n="39"/>ὀνομαστικῆς ἀξίας αὐτῶν, διότι εἶχον ὑποτιμηθῆ μέχρι 55│
<lb n="40"/>τοῖς ο)ο. Αὕτη ἦτο ἡ ἔκτακτος, ἡ ἀσύνδετος μετὰ τοῦ προυπολογισμοῦ,
<lb n="41"/>ἡ ἀσύνδετος μετὰ τῶν ἐσόδων καὶ ἐξόδων τοῦ
<lb n="42"/>ταμείου, ἡ ἀσύνδετος μετὰ τῆς ἐν γένει οἰκονομικῆς καταστάσεως
<lb n="43"/>τοῦ Κράτους καὶ τῆς χώρας περίπτωσις, ἥτις ἠπείλει )
<lb n="44"/>ἀληθεῖς καταστροφάς· διότι, ἐὰν ἀφίνετο νὰ ἐπικρατήσῃ καὶ νὰ μ
<lb n="45"/>ῥιζοβολήσῃ ἐν Εὐρώπῃ ἡ γνώμη, ὅτι ἡμεῖς εἴμεθα ἐν ταῖς παραμοναῖς
<lb n="46"/>οἰκονομικῆς καταστροφῆς, ἦτο ἀδύνατον νὰ εὕρωμεν !
<lb n="47"/>δάνειον ἤ χρυσόν· ἐὰν δὲ δὲν εὑρίσκομεν χρυσὸν, πῶς ἠθέλομεν
<lb n="48"/>ἐκπληρώσει τὰς ὑποχρεώσεις ἡμῶν ; Καὶ ἐὰν δὲν ἐκπληρώσωμεν
<lb n="49"/>τὰς ὑποχρεώσεις ἡμῶν, δὲν θέλομεν περιέλθει εἰς )
<lb n="50"/>στάσιν πληρωμῶν; Ποῦ ὑπάρχει πλέον ἡ πίστις ; Τί λέγω !
<lb n="51"/>ἡ πίστις; ἡ τιμὴ τῆς Ἑλλάδος ; Τοιοῦτος κίνδυνος μοὶ ὑπη-/
<lb n="52"/>γόρευσεν, ἐν τῷ μέσῳ τῆς γενικῆς συζητήσεως τοῦ προύπολογισμοῦ,
<lb n="53"/>νὰ προβάλω ἃς ὑπέβαλα εἰς τὴν Βουλὴν προτάσεις.
<lb n="54"/>Ἀλλ᾿ ὅταν ἐπρότεινα αὐτὰς, οὐδέποτε ὑπέθετον, ὅτι ἤθελον !
<lb n="55"/>καὶ μετὰ τὴν δημοσίευσιν αὑτῶν, καὶ μετὰ τὴν ψηλαφητὴν !
<lb n="56"/>ἀπόδειξιν τῆς ὑπάρξεως τοιούτου κινδύνου, οὐδέποτε ὑπέθετον,
<lb n="57"/>ὅτι ἤθελον ἀνακοινωθῆ ἀπὸ τοῦ βήματος τῆς Βουλῆς
<lb n="58"/>γνῶμαι, βεβαιοῦσαι τὴν οἰκονομικὴν ἀποσύνθεσιν τοῦ │1
<lb n="59"/>Κράτους καὶ τὸν κίνδυνον τῆς καταστροφῆς, διότι βεβαίως
<lb n="60"/>εἰς οἰκονομικὴν ἀποσύνθεσιν ἤθελε διατελεῖ τὸ Κράφος,
<lb n="61"/>ἐὰν ὁ προϋπολογισμὸς, τὸν ὁποῖον εἰσηγάγομεν εἰς τὴν
<lb n="62"/>Βουλὴν, περιεῖχεν 2 ἤ 30 ἑκατομμυρίων ἔλλειμμα, καὶ ἐὰν │ ἡ
<lb n="63"/>τὸ μονοπώλιον τοῦ καπνοῦ, ὅπερ πρὸς πλήρωσιν τῶν κενῶν │
<lb n="64"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, πρὸς διόρθωσιν τοῦ κακοῦ προετείνομεν,
<lb n="65"/>οὐδεμίαν ἤθελε παραγάγει εἰς τὸ δημόσιον ταμεῖον πρόσοδον.
<lb n="66"/>Οἱ ἀγορεύσαντες ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν μέχρι τοῦδε, ὁ τε /
<lb n="67"/>Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος καὶ ὁ Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, 1
<lb n="68"/>(ὑπέλαβον ὅτι ἦτο καιρὸς νὰ ἀλλάξωσι μορφὴν, νὰ ἐνθυμηθῶσι
<lb n="69"/>) τὰ οἰκονομικὰ μηχανεύματα τοῦ 1880, νὰ ἀναμνησθῶσι τῆς
<lb n="70"/>ὶ ! ἐπιτυχίας, εἰς ἣν ἐκεῖνα ἤγαγον αὐτοὺς, καὶ νὰ προκύψωσι
<lb n="71"/>καὶ ἐφέτος μὲ προτάσεις οἰκονομιῶν. Συνήγοροι οἰκονομιῶν
<lb n="72"/>ἐκεῖνοι, οἵτινες, ὅταν τὸ Κράτος δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ δανεισθῇ
<lb n="73"/>ς) οὔτε 100 χιλιάδας, ὡς ἐβεβαίουν, ἐξετάζοντες τὸν προϋπολογισμὸν,
<lb n="74"/>εὕρισκον, ὅτι οὐδὲ 500 χιλιάδας δραχμῶν ἠδύναντο
<lb n="75"/>νὰ ἐλαττώσωσιν ἐκ τῶν ἐξόδων αὐτοῦ! Οἵτινες, ὅταν ἐζήτουν νὰ
<lb n="76"/>ἐπιβληθῶσι φόροι 22 ἑκατομμυρίων, εἰρωνεύοντο τοῦ κ. Καραπάνου,
<lb n="77"/>ὅστις συνεβούλευεν αὐτοῖς τὰς οἰκονομίας, παριστῶν1)
<lb n="78"/>τες, ὅτι μόνον 5,000 δραχμῶν εἶναι δυνατὸν νὰ ἐλαττώσωσιν
<lb n="79"/>ἐκ τῆς πιστώσεως τῶν βοηθημάτων ! Ὑπέλαβον ἴσως, ὅτι
<lb n="80"/>ἐλησμονήσαμεν τὴν καταγωγήν μας καὶ τὰς ἀρχικὰς γνώιν)
<lb n="81"/>μας ἡμῶν. Ἡμεῖς ἐσμεν πάντοτε ὑπὲρ τῆς ἐλαττώσεως τῶν
<lb n="82"/>δαπανῶν, καὶ ὅταν ἠλέγχομεν αὐτοὺς ἐπὶ τῇ σπατάλῃ, εὐσυνειδήτως
<lb n="83"/>τὸ ἐπράττομεν, διότι ἐφρονοῦμεν, ὅτι ἔπρεπε νὰ
<lb n="84"/>ἐπενεχθῶσιν οἰκονομίαι, καὶ τὰς οἰκονομίας ταύτας καὶ
<lb n="85"/>ἡμεῖς κατὰ τὴν σύνταξιν τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐπεζητήσαμεν.
<lb n="86"/>Δὲν ἐπηνέγκαμεν ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1892
<lb n="87"/>οἰκονομίας 3,100,000, εἰ καὶ ἀνεγράψαμεν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ
<lb n="88"/>τῶν Στρατιωτικῶν αὔξησιν 60 χιλιάδων δραχμῶν
<lb n="89"/>τῆς πιστώσεως περὶ τροφῆς τοῦ στρατοῦ ἕνεκα τῆς ὑπερτιμήσεως
<lb n="90"/>τῶν σιτηρῶν ; Καὶ μήπως μόνας ταύτας τὰς οἰκο[νομίας
<lb n="91"/>ἡμεῖς ἐπηνέγκαμεν ; Μετ᾿ ὀλίγον θέλω εἰσαγάγει εἰς
<lb n="92"/>τὴν Βουλὴν δύο ἢ τρία νομοσχέδια, τὰ ὁποῖα σκοποῦσι τὴν
<lb n="93"/>ἐλάττωσιν τῶν δαπανῶν, κατὰ δὲ τὴν μετ᾿ ὀλίγον συζή[τησιν
<lb n="94"/>τῶν λεπτομερειῶν τοῦ προϋπολογισμοῦ θέλετε ἀκούσει
<lb n="95"/>καὶ ἄλλας ἐλαττώσεις, τὰς ὁποίας ἐν τῇ διοικήσει καὶ ἐν
<lb n="96"/>τῇ ἐκτελέσει θέλομεν προτείνει. Μήπως ἐν τῇ διοικήσει καὶ
<lb n="97"/>τῇ ἐκτελέσει τοῦ προϋπολογισμοῦ κατὰ τὸ 1891 δὲν ἐπετύ[χομεν
<lb n="98"/>ἐλαττώσεις καὶ οἰκονομίας τοιαύτας ; Ἂν δὲν ἦτο ἀνιαρὸν
<lb n="99"/>καὶ ὀχληρὸν διὰ τὴν Βουλὴν, ἤθελον καταθέσει κατάλογον,
<lb n="100"/>) ἐνδεικνύντα πόσας ἐπετύχομεν ἐν τῇ ἐκτελέσει τοῦ προύπολογισμοῦ
<lb n="101"/>τοῦ 1891 οἰκονομίας, ἀλλ᾿ ὁ ἀπολογισμὸς τοῦ
<lb n="102"/>1891 μετ᾿ ὀλίγον θέλει καταδείξει τὰς διαφοράς.
<lb n="103"/>Αἱ οἰκονομίαι δύνανται νὰ ἐπιτευχθῶσι κατὰ δύο τρό[πους,
<lb n="104"/>δύνανται νὰ ἐπιτευχθῶσι διὰ νόμων, δύνανται νὰ
<lb n="105"/>ἐπιτευχθῶσιν ἐν τῇ ἐκτελέσει τῶν νόμων. Διὰ νόμων θέλομεν
<lb n="106"/>ἐπιζητήσει ἐλαττώσεις δαπανῶν τινων καὶ θέλομεν τα
<lb n="107"/>χέως εἰσαγάγει καὶ τὰ περὶ τούτου νομοσχέδια· ἀλλὰ κατὰ
<lb n="108"/>ει) τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ προϋπολογισμοῦ καὶ κατὰ τὴν ἐφαρμογὴν
<lb n="109"/>αὐτοῦ ἐπίσης θέλομεν ἐπιζητήσει οἰκονομίας, καὶ οὐδεμίαν
<lb n="110"/>θέλομεν ἔχει δυσκολίαν νὰ ἀποδεχθῶμεν τοιαύτας,
<lb n="111"/>εν) ἐὰν ἤθελον προταθῆ κατὰ τὴν ἐν τῇ Βουλῇ συζήτησιν,
<lb n="112"/>ἐφ᾿ ὅσον ἡ ἀποδοχὴ τῶν προταθησομένων οἰκονομιῶν δὲν
<lb n="113"/>[παραλύει τὴν διοίκησιν. (Εὖγε ! εὖγε ! ἐκ τῆς δεξιᾶς).
<lb n="114"/>Ἀλλὰ δὲν πρόκειται νὰ συζητήσωμεν τὰς οἰκονομίας,
<lb n="115"/>τὰς ὁποίας θέλομεν ἐπιτύχει ἐν τῇ ἐκτελέσει τῶν νόμων,
<lb n="116"/>ἐπίσης δὲν πρόκειται νὰ συζητήσωμεν, ἐὰν ἀπολύτως καὶ
<lb n="117"/>ἄνευ ὅρου ἢ μετὰ ὅρου καὶ μετὰ συζήτησιν θέλομεν ἀποῦ:
<lb n="118"/>χθῆ τὰς προταθησομένας οἰκονομίας· σπεύδουσι δ᾿ ὅσοι ζη
<lb n="119"/>ον ) τοῦσι νὰ συναγάγωσιν ἐκ τῆς φράσεως, τῆς ὁποίας ἐποιησάν)
<lb n="120"/>μην χρῆσιν, ὅταν εἶπον, ὅτι θέλομεν προθύμως ἀποδεχθῆ τὸ,
<lb n="121"/>προταθησομένας οἰκονομίας, διότι διὰ τῆς συζητήσεως θέλει
<lb n="122"/>ἀποδειχθῆ, ὅτι τὰ παρ᾿ ἐμοῦ λεχθέντα περιεῖχον εἰλικρινῆ
<lb n="123"/>) ἀποκάλυψιν τῶν ἐμῶν γνωμῶν. Εὔκολον ὄντως νὰ προτεί
<lb n="124"/>[νῃ τις, καὶ ἐπιθυμητὸν νὰ ἐπιτύχῃ ἐλαττώσεις δαπανῶ,
<lb n="125"/>πρέπει ὅμως αἱ προτεινόμεναι ἐλαττώσεις νὰ μὴ ἐπάγω:
<lb n="126"/>ζημίαν μεγαλειτέραν ἀπὸ τὸ κέρδος, τὸ ὁποῖον θέλει ἐπιρέ,ε:
<lb n="127"/>ἡ προτεινομένη ἐλάττωσις.
<lb n="128"/>Ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ἐπέκρινεν ἡμᾶς διὰ τοὺς
<lb n="129"/>[ὅρους, τοὺς ὁποίους περιελάβομεν ἐν ταῖς ὁδηνίαις, τὰς
<lb n="130"/>ν. ) ὁποίας εἴχομεν δώσει εἰς τοὺς ἐνεργοῦντας κατ᾿ ἐντολὴν
<lb n="131"/>ἡμῶν ἐν Λονδίνῳ πρὸς εὕρεσιν δανείου, καὶ ἐπικρίνων ἔκρινεν
<lb n="132"/>1 ὅτι εἶναι ἐξευτελιστικὸν νὰ μὴ εἰσπράξωμεν ἀμέσως πάντα
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.pb14" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page14"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.body.p14_1" facs="#PressMint-GR_1892-02-11_PROIA-3960-1-20_500_14199-6124483.page14">
<lb n="1"/>16
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>νὰ καταστρέψωσι τὸ πατριωτικὸν ἔργον τῆς 14 Ὀκτω-│
<lb n="4"/>θρίου, φρουρὸς ἀκοίμητος τῶν συμφερόντων καὶ τῆς τιμῆς │ μ
<lb n="5"/>αὐτοῦ. Ὁ Ἑλληνικὸς λαὸς θ᾿ ἀγωνισθῇ μεθ᾿ ὑμῶν πρὸς διά │
<lb n="6"/>σωσιν αὐτῶν, ἐνώπιον οὐδεμιᾶς ὑποχωρῶν θυσίας, οἵας καὶ
<lb n="7"/>ὅσης δήποτε.
<lb n="8"/>Οἱ δημόται Μιδέας.
<lb n="9"/>Χρῆστος Σκιαδᾶς, Εὐστάθιος Καλογερόπουλος, Λ. Μα-/
<lb n="10"/>στοράκος. Πέτρος Δράσας, Δημ. Ξύδης, Ἰωάν. Κυριακοῦ, │
<lb n="11"/>Κωνστ. Καλογερόπουλος, Νικόλ. Δαμηλᾶς, Εὐάγ. Τόμπρας,
<lb n="12"/>Ἀνδρ. Κούτρας, Δημ. Παπανδριανοῦ, Νικόλ. Τόμ- /ἐ
<lb n="13"/>πρας, Παναγ. Χρόνης, Θ. Καλογερόπουλος, Νικ. Νάσσος, /
<lb n="14"/>Ἰωάν. Γλυκομῆτρος, Χαράλ. Γλυκομῆτρος, Π. Στεφάνου, /
<lb n="15"/>Γεώργ. Κυριακὸς, Γ. Μυλωνᾶς, Δημ. Καλογερόπουλος, Νικ./
<lb n="16"/>Καλογερόπουλος, Ν. Κολιατσόπουλος, Χ. Μαστοράκος, Π./
<lb n="17"/>Μερκούρης, Σπυρ. Μαστοράκος, Γεώργιος Καλογερόπου- │ γ
<lb n="18"/>λος, Ν. Δαμουλᾶς, Δημ. Τόμπρας, Χρ. Μαζομένος, Π./
<lb n="19"/>Ἡλίας. Κωνστ. Λυκομῆτρος, Δημ. Δράσας, Σταῦρος Παν-/
<lb n="20"/>τελῆς, Γεώργ. Κυμπούλης, Νικ. Πίτσας, Παπαμαστορᾶκος, /
<lb n="21"/>Ἰωάν. Καλογερόπουλος, Π. Μάστορας, Α. Καλογερόπουλος,
<lb n="22"/>Μιλτ. Γκολέμης, Ἀπόστ. Μαστοράκος, Κ. Διαμαντόπουλος, / τ
<lb n="23"/>Ν. Ἀμπαζικιώτης, Κ. Σκιαδᾶς, Γεώργ. Σαιαδᾶς, Γεώργ.
<lb n="24"/>Καλογερόπουλος, Γεώργ. Καλίτσης, Παναγῆς Δανομάρας, Γ./
<lb n="25"/>Θεοδοσίου, Π. Καλογερόπουλος, Σπυρ. Καλαμπάκας, Ἀνδρ./
<lb n="26"/>Δαμουλᾶς, Στυλιανὸς Χριστόπουλος, Ε. Λάμπρος, Γεώρ.
<lb n="27"/>Καμπούρης, Γ. Ξύδης, Δ. Ξύδης, Μιχ. Κυμπουρόπουλος, │ -
<lb n="28"/>Δ. Κυμπουρόπουλος, Π. Κολιατσόπουλος, Γ. Καλογερόπου-/
<lb n="29"/>λος, Νικ. Σκιαδᾶς, Πανᾶς Μιχάλης, Κωνστ. Κυριακὸς, Γεώργιος
<lb n="30"/>Κατσούρας, Ἰωάννης Σκιαδᾶς, Πέτρος Δρόσος, Β./
<lb n="31"/>Καλογερόπουλος, Λ. Μαστόρας, Δημ. Σκιαδᾶς.
<lb n="32"/>(Ἕπονται ἕτεραι ἑκατὸν ὀγδοήκοντα δύο ὑπογραφαί).
<lb n="33"/>Ἐκ Κρανιδίου, 9 Φεβρουαρίου.
<lb n="34"/>Κύριον Πρόεδρον Ὑπουργικοῦ Συμβουλίου.
<lb n="35"/>Τὰ ληφθέντα ὑφ᾿ ὑμῶν μέτρα πρὸς ἀποσόβησιν ἐπαπειλούσης
<lb n="36"/>ἔθνος κρίσεως οἰκονομικῆς ἅπας ὁ Δῆμος ἡμῶν │
<lb n="37"/>ἀσμένως ἀπεδέξατο, συγχαίρει δὲ ὑμᾶς ἐπὶ τῇ κατὰ τῶν χρηματιστῶν
<lb n="38"/>ἀγορεύσει, καὶ εὔχεται ἵνα ληφθῶσι κατ᾿ αὐτῶν ) ,
<lb n="39"/>σύντονα μέτρα, ὡς τῶν μόνων, οἵτινες μετὰ τοῦ ὑποκινοῦντος │
<lb n="40"/>τούτους παρεσκεύασαν τῷ ἔθνει τοιαύτην συμφοράν.
<lb n="41"/>Βασιλείου Δήμαρχος, Γιαννοῦτσος. Πέππας, Κρέστας,
<lb n="42"/>Παπαδημητρίου πρώην Δήμαρχος, Βασιλείου, Νόνης, Πέπας,
<lb n="43"/>Βαρκαρόλης, Στρίγκας, Κοντοβράκης, Εὐσταθίου, Δημότσης, /
<lb n="44"/>Παπαδήμας, Τσαμαδὸς, Κοντοβράκης, Καρὰς, Βέρδελης, Κα7οσκάμης,
<lb n="45"/>Μίλησης, Παπαδημητρίου, Παρασκευόπουλος, Ἀρ- /
<lb n="46"/>υδάρης, Παπαδάκης, Παπαδημητρίου, Σκλαβοῦνος, Σκλαβοῦνος,
<lb n="47"/>Πέπας, Μερτύκας, Μαυροιδῆς, Ἀραχωβίτης, Κοντογιάννης,
<lb n="48"/>Καρανδούλης, Κυριάκης, Γερακίτης, Κρέστας,
<lb n="49"/>Τραχώνης, Χρηστίδης, Χρηστίδης, Νόνης, Κόντου, Ματθαῖος, !
<lb n="50"/>Ἰσαμαδὸς, Τσαμαδὸς, Πέλλας, Τσαμαδὸς, Κοντοβράκης, │
<lb n="51"/>Κοντοβράκης, Χέλης, Λατζουμάνης, Κοντογιάννης, Καλου-/
<lb n="52"/>δάκης, Μπιρμπίλης, Μίλησης, Ἡλιοῦ, Μέξης, Παλούκας, Στυ-/
<lb n="53"/>ιάτης, Ταμπακᾶς, Στυλιάτης, Πανάγου, Κοντογιάννης,
<lb n="54"/>Πουλῆς, Στρέγκος, Μπιρμπίλης, Ντορβᾶς, Καρυστινὸς, Πα-]
<lb n="55"/>πιαδημητρίου, Χρυσίνας, Χάσπαρης, Ὑφαντίδης, Ὑφαντίδης.
<lb n="56"/>(Ἕπονται ἕτεραι 150 ὑπογραφαί).
<lb n="57"/>τῶν πρῴην ὑπουργῶν. Ἔλαβον πρῶτοι τὸν λόγον οἱ ἐκ τῶν
<lb n="58"/>ῆς / μελῶν τῆς μειονοψηφίας τῆς ἐπιτροπῆς κ. κ. Σιμόπουλος καὶ
<lb n="59"/>Στεφάνου καὶ προσεπάθησαν ν᾿ ἀποδείξωσιν οὐχὶ βασίμους
<lb n="60"/>τὰς κατηγορίας, ἐφ᾿ ὧν ἐστηρίχθη ἡ ἔκθεσις τῆς ἐπιτροπῆς
<lb n="61"/>ἀποφηναμένης ἐπί τινων τῶν κεφαλαίων τοῦ κατηγορητηρίου
<lb n="62"/>ὅτι πρέπει νὰ παραπεμφθῇ ὁ πρῴην Πρωθυπουργὸς εἰς
<lb n="63"/>τὸ εἰδικὸν δικαστήριον. Ἀλλὰ τοὺς λόγους αὐτῶν ἀνήρεσε
<lb n="64"/>δι᾿ εὐγλώττου καὶ μεστῆς ἐπιχειρημάτων ἀγορεύσεως ὁ ἐκ
<lb n="65"/>Καλαβρύτων Βουλευτὴς κ. Παπαγιαννακόπουλος. Ἔλα5ε
<lb n="66"/>μετὰ ταῦτα τὸν λόγον ὁ Πρωθυπουργὸς κ. Θ. Π. ΔηΛιγιάννης᾿βαθεῖα
<lb n="67"/>δ᾿ ἐπεκράτησε σιγή· ὁ κ. Πρωθυπουργὸς
<lb n="68"/>ἐπεβεβαίωσε πάντα τὰ πορίσματα τῆς ἀνακριτικῆς ἐπι[τροπῆς,
<lb n="69"/>ἐπήνεσε δὲ τὸν ζῆλον καὶ τὸ ἔργον τῆς ἐπιτροπῆς.
<lb n="70"/>Ἀλλὰ παρὰ τὴν ἐνδεδειγμένην ἐνοχὴν τῶν πρῴην Ὑπουρ»/
<lb n="71"/>γῶν ἀποβλέπων εἰς τὰ πολιτικὰ συμφέροντα τοῦ τόπου συνεβούλευσεν
<lb n="72"/>εἰς τὴν πλειοψηφίαν ἵνα ἀμνηστεύσῃ αὐτούς· τὸν
<lb n="73"/>λόγον τοῦ κ. Πρωθυπουργοῦ θέλομεν δημοσιεύσει ἐκ τῶν
<lb n="74"/>ἐστενογραφημένων πρακτικῶν.
<lb n="75"/>Περατωθείσης τῆς συζητήσεως ἐτέθησαν αἱ κάλπαι ἐπὶ
<lb n="76"/>τῆς τραπέζης καὶ ἐγένοντο τέσσαρες μυστικαὶ διὰ σφαιριδίων
<lb n="77"/>ψηφοφορίαι κατὰ τὰς τέσσαρας προτάσεις τῆς ἐκθέσεως
<lb n="78"/>τῆς ἀνακριτικῆς ἐπιτροπῆς. Διὰ τῆς πρώτης προτάσεως ἡ
<lb n="79"/>ἐπιτροπὴ ἀπεφάνθη ὅτι δὲν πρέπει νὰ γείνῃ κατηγορία κατὰ
<lb n="80"/>τῶν πρῴην Ὑπουργῶν ἐπὶ τοῖς κεφαλαίοις τοῦ κατηγορητηρίου
<lb n="81"/>2ῳ, 4φ, δῳ, θῳ, βῳ καὶ θῳ. Ἐπὶ τῆς προτάσεως
<lb n="82"/>ταύτης γενομένης ψηφοφορίας, εὑρέθησαν εἰς τὴν κάλπην τοῦ
<lb n="83"/>κ. Βουλπιώτου θ1 σφαιρίδια λευκὰ καὶ 24 μαῦρα, εἰς τοῦ
<lb n="84"/>Β. ) κ. Δραγούμη 93 λευκὰ καὶ 22 μαῦρα, εἰς τοῦ κ. Θεοτόκη
<lb n="85"/>97 λευκὰ καὶ 18 μαῦρα, εἰς τοῦ κ. Τρικούπη 95 λευκὰ καὶ
<lb n="86"/>20 μαῦρα, εἰς τοῦ κ. Τσαμαδοῦ 93 λευκὰ καὶ 22 μαῦρα.
<lb n="87"/>Δευτέρα ψηφοφορία ἐγένετο ὡς πρὸς τὰ κεφάλαια 3ον καὶ
<lb n="88"/>10ον τοῦ κατηγορητηρίου, ἀφορῶντα τὴν ἐνέργειαν τοῦ
<lb n="89"/>πρῴην Ὑπουργοῦ τῶν Στρατιωτικῶν καὶ ἐπὶ τούτων ἀπεφάνθη
<lb n="90"/>ἡ Βουλὴ διὰ ψήφων 82 κατὰ 16 ὅτι δὲν πρέπει νὰ
<lb n="91"/>γίνῃ παραπομπή. Τρίτη πρότασια τῆς ἐπιτροπῆς ἥν ὅτι ὑκάρχει
<lb n="92"/>ἀφορμὴ πρὸς κατηγορίαν καὶ παραπομπὴν κατά τε
<lb n="93"/>τοῦ πρῴην Ὑπουργοῦ τῶν Στρατιωτικῶν καὶ Πρωθυπουργοῦ
<lb n="94"/>καὶ τοῦ συναιτίου τμηματάρχου Ἐπ. Πετμεζᾶ. Καὶ ἡ πρό)τασις
<lb n="95"/>αὕτη ἀπερρίφθη κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ὡς πρὸς μὲν
<lb n="96"/>τὸν κ. Τρικούπην διὰ ψήφων 76 κατὰ 19, ὡς πρὸς δὲ
<lb n="97"/>5 ) τὸν κ. Πετμεζᾶν διὰ ψήφων 74 κατὰ 21, τέλος τελευταία
<lb n="98"/>πρότασις ἣν ἡ περὶ παραπομπῆς τοῦ πρῴην Ὑπουργοῦ τῶν
<lb n="99"/>Οἰκονομικῶν κ. Τρικούπη ἐπὶ παρανόμῳ διαθέσει μέρους
<lb n="100"/>τῶν δανείων καὶ αὕτη δὲ ἀπερίφθη διὰ ψήφων 81 κατὰ 14.
<lb n="101"/>Ἐλύθη μετὰ ταῦτα ἡ συνεδρίασις ὥρᾳ 10 1/2 μ. μ.
<lb n="102"/>Ὁ ἐν Ἀθήναις Μουσικὸς καὶ Δραματικὸς
<lb n="103"/>Σύλλογος.
<lb n="104"/>Σήμερον Τρίτῃ, 11ῃ Φεβρουαρίου ὥρᾳ 5ῃ μ. μ. γενήσεται
<lb n="105"/>ἐν τῷ καταστήματι τοῦ Ὀδείου γενικὴ συνέλευσις τῶν
<lb n="106"/>εὐεργετῶν, δωρητῶν καὶ μελῶν τοῦ Μουσικοῦ καὶ Δραματικοῦ
<lb n="107"/>Συλλόγου, καθ᾿ ἣν ἀναγνωσθήσεται ἡ ἔκθεσις τῆς
<lb n="108"/>κατὰ τὴν προηγουμένην γενικὴν συνέλευσιν ἐκλεχθείσης ἐξελεγκτικῆς
<lb n="109"/>ἐπιτροπῆς.
<lb n="110"/>ΔΙΑΦΟΡΑ
<lb n="111"/>(Ἐκ τοῦ Γραφείου).
<lb n="112"/>Τὴν χθεσινὴν συνεδρίασιν τῆς Βουλῆς ἀπησχόλησεν ἡ συ-/
<lb n="113"/>ζήτησις ἐπὶ τῆς ἐκθέσεως τῆς ἀνακριτικῆς ἐπιτροπῆς κατὰ !
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
