<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1880-03-07 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1880-03-07 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1880-03-07">1880-03-07</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">363</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/20628086</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1880-03-07_363_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1880/1880-03-07/ΠΡΩΙΑ_1880-03-07_363_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/20628086"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=4"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page5">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=5"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page6">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=6"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page7">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=7"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page8">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=8"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page9">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=9"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page10">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=10"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page11">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=11"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page12">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=12"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page13">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=13"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page14">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=14"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page15">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=15"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page16">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/e07f4786-dad7-42b6-8084-ac171730befe?pageOrder=16"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος Α'. — Ἀριθ. 363
<lb n="2"/>Παρασκευή, 7 Μαρτίου 1880
<lb n="3"/>ΕΚΔΙΔΟΤΑΙ ΚΑΘ ΕΚΑΣΤΗΝ
<lb n="4"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ ΕΝ ΑΘΗΝΑΙΣ
<lb n="5"/>Ἐν Ἀθήναις, ἐτησία
<lb n="6"/>Φρ. 12 Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις, ἐτησία
<lb n="7"/>Φῇ
<lb n="8"/>ἑξάμηνος »
<lb n="9"/>7
<lb n="10"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία καὶ φράγκων 40
<lb n="11"/>ΤΙΜΑΙ ΚΑΤΑΧΩΡΙΣΕΩΝ ΠΡΟΠΛΗΕΩΤΕΑΙ
<lb n="12"/>1 ) Δι᾿ ἕκαστον στίχ. δημεγγράφων λεπ. 40/ Δι᾿ ἕκαστον στίχον γνωστοποιήσεων
<lb n="13"/>»
<lb n="14"/>» διατριδων..... » κο ἅπαξ ἡ πολλάκις λεπτά 1α
<lb n="15"/>Ἡ ἐκτιστροφὴ τῶν μὴ καταχωριζομένων χειρογράφων δὲν εἶναι ὑποχριωτικὴ
<lb n="16"/>τετράμηνος »
<lb n="17"/>ΑΓΟΡΕΥΣΙΣ Θ. ΑΠΛΙΓΙΑΝΝΗ
<lb n="18"/>(Κατὰ τὴν συνεδρίασιν τῆς 4 Μαρτίου 1880)
<lb n="19"/>Φ. Δηλιγιάννης (Ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν). Μὲ ἐπέκρινέ
<lb n="20"/>τις τῶν ῥητόρων τῆς ἀντιπολιτεύσεως διατὶ νὰ μὴ │
<lb n="21"/>μετάσχω τῆς συζητήσεως μέχρι τοῦ χρόνου, καθ᾿ ὃν ἐκεῖνος │
<lb n="22"/>ἀναβὰς ἐπὶ τὸ βῆμα ἠγόρευσεν ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ· ἐνόμισε
<lb n="23"/>μάλιστα ὅτι ἐγὼ μὴ μετασχῶν τῆς συζητήσεως ὑπε- │ 7
<lb n="24"/>λάμβανον ἐμαυτὸν ἀλλότριον τῆς συζητήσεως ταύτης. Ἀλλ᾿ /
<lb n="25"/>ἡ συζήτησις μέχρι τῆς ἀγορεύσεως τοῦ βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου
<lb n="26"/>περιεστράφη περὶ θέματα, ἅτινα μοὶ ἐφάνη ὅτι εἰς /
<lb n="27"/>χον χαρακτῆρα διαγωνίσματος, κατὰ τὸ ὁποῖον πάντες ἐπροθυμοποιοῦντο
<lb n="28"/>τὶς νὰ δυνηθῇ νὰ προβάλῃ περικοπὰς τῶν ἐν │
<lb n="29"/>τῷ προϋπολογισμῷ ἀναγεγραμμένων δαπανῶν πλειοτέρας ἀπὸ /
<lb n="30"/>ἐκείνας τὰς ὁποίας ὁ πρὸ αὐτοῦ εἶχε προβάλῃ, καὶ ἡμιλλῶντο /
<lb n="31"/>τὶς νὰ ἁρπάσῃ ἀπὸ τῶν χειρῶν τῆς βουλῆς τὸ ἄθλον ὅτι αὐτὸς / 7
<lb n="32"/>συνετέλεσεν εἰς μείζονας οἰκονομίας καὶ εἰς μείζονα περιστολὴν
<lb n="33"/>τοῦ ἐλλείμματος. Καὶ αὐτὸς ὁ φίλος μου ἐκ Παρνασσίδος │
<lb n="34"/>βουλευτὴς δὲν ἠδυνηθη ν᾿ ἀποφύγῃ τοῦτο. Καθ᾿ ἃ δὲό κ. Τρι- │ 6
<lb n="35"/>συμπλήρωμα τοῦ λόγου τοῦ κ. Τρικούπη, καὶ διὰ τοῦτο καὶ /
<lb n="36"/>ἐκεῖνος ἐξετέλεσε φιλοτίμως τὸ αὐτὸ ἄχαρι ἔργον τῆς περικοπῆς
<lb n="37"/>δαπανῶν χάριν τοῦ πολιτικοῦ αὐτοῦ φίλου.
<lb n="38"/>Μόνος ὁ ἐκ Χαλκίδος βουλευτὴς ἤγαγε τὴν συζήτησιν ἐπὶ ) '
<lb n="39"/>πεδίου πολιτικωτέρου, καὶ ἀνέπτυξε τοὺς λόγους, δι᾿ οὓς ἐνόμισεν
<lb n="40"/>ἀναγκαῖον νὰ σᾶς προτείνῃ ν᾿ ἀποφανθῆτε ὅτι δὲν ἔχε │
<lb n="41"/>τε ἐμπιστοσύνην εἰς τὸ ὑπουργεῖον.
<lb n="42"/>Ἐνόμισα ὅτι δὲν ὤφειλον νὰ μετάσχω τῆς συζητήσεως / 2
<lb n="43"/>ταύτης· πρὸς ποῖον σκοπὸν νὰ μετάσχω αὐτῆς; Διὰ νὰ πα-/
<lb n="44"/>ραστήσω εἰς τὴν βουλὴν ὅτι ἡ περικοπὴ τῶν δαπανῶν, ἡ γε-/
<lb n="45"/>νομένη ἄνευ ἐξετάσεως τῆς ἀνάγκης ἥτις ὑπηγόρευσε τὴν ἀ-/
<lb n="46"/>ναγραφὴν αὐτῶν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ, καὶ ἄνευ τῆς ἐρεύνης │ 3
<lb n="47"/>τῆς χρησιμότητος τῶν δαπανῶν αὐτῶν, ὅτι ἡ τοιαύτη περικοπὴ
<lb n="48"/>δὲν εἶναι οἰκονομία τοῦ δημοσίου θησαυροῦ; Ἤλπισα /
<lb n="49"/>ὅτι κατὰ τὴν συζήτησιν τῶν λεπτομερειῶν τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="50"/>ἤθελέ τις εὑρεθῇ ἵνα δώσῃ τὴν εἰρημένην ἀπάντησιν εἰς
<lb n="51"/>ἐκείνους οἵτινες, ἠκολούθησαν τὸ σύστημα τοῦτο κατὰ τὴν │ Ρ
<lb n="52"/>γενικὴν συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ Ν᾿ ἀπαντήσω εἰς
<lb n="53"/>τοὺς ἐλέγξαντας τὸν κ. Κουμουνδοῦρον, διατὶ νὰ μὴ ἐφαρμώσῃ /
<lb n="54"/>τὸ πρόγραμμα ὅπερ εἶπον, ὅτι εἶχεν ἐκδώσῃ κατὰ τὸ 1874 │
<lb n="55"/>περὶ τοῦ χωρισμοῦ τῆς διοικήσεως ἀπὸ τὴν πολιτικήν : Ἡ με-/
<lb n="56"/>λέτη αὕτη ἤθελεν ἀναγκαίως μᾶς εἰσαγάγῃ εἰς συζήτησιν /
<lb n="57"/>ἄλλων θεμάτων. Ἤθελε μᾶς ἀναγκάσει νὰ ἀναλύσωμεν τὸ
<lb n="58"/>πρόγραμμα τοῦ χωρισμοῦ τῆς διοικήσεως ἀπὸ τὴν πολιτικὴν /
<lb n="59"/>καὶ νὰ ἀναλύσωμεν τὰ ἄτοπα τὰ ὁποῖα ἡ ἐκτέλεσις αὐτοῦ /
<lb n="60"/>προάγει. Ἐὰν δὲν δύναται ἡ βουλὴ νὰ ἀποφύγῃ τὴν ἐπιρροὴν !
<lb n="61"/>1 τῆς πολιτικῆς καθ᾿ ἣν στιγμὴν ἀσκεῖ τὴν νομοθετικὴν αὐτῆς
<lb n="62"/>λειτουργίαν, πῶς θέλετε ν᾿ ἀπαλλάξητε τὴν διοίκησιν ἀπὸ τῆς
<lb n="63"/>ἐπιρροῆς τῆς πολιτικῆς ; καὶ δὲν συλλογίζεσθε ὅτι, ἐὰν κατορθώσητε
<lb n="64"/>ν᾿ ἀπαλλάξητε τὴν διοίκησιν ἀπὸ τῆς ἐπιρροῆς τῆς
<lb n="65"/>») πολιτικῆς, θέλετε περιπέσει εἰς τὸ ἄτοπον νὰ ἴδητε ἐγκαθιδρυόμενον
<lb n="66"/>τὸν Νεπωτισμὸν τῶν ὑπουργῶν, εἴτε τὴν ἐπιρροὴν
<lb n="67"/>τῶν ἐν τοῖς ὑπουργείοις ὑπαλλήλων, ὅπερ ἀποτελεῖ τὴν γραφειοκρατείαν
<lb n="68"/>; Μοὶ φαίνεται ὅτι ἐκεῖνος ὅστις, ἤλεγξε τὸν κ.
<lb n="69"/>Κουμουνδοῦρον διατὶ δὲν ἐφήρμοσε τὸ πρόγραμμα τοῦ χωρισμοῦ
<lb n="70"/>τῆς διοικήσεως ἀπὸ τὴν πολιτικήν, διενοεῖτο ἄλλο τι,
<lb n="71"/>ἤτοι νὰ συστήσῃ εἰς τὴν Κυβέρνησιν τὴν ἐγκράτειαν περὶ τὴν
<lb n="72"/>διοίκησιν, καὶ τὴν ὑποταγὴν τῶν ἐνεργειῶν αὑτῆς εἰς τοὺς
<lb n="73"/>ι, ) δύω ὅρους, οἵτινες ἐξασφαλίζουσι τὴν καλὴν διοίκησιν· εἰς τὸν
<lb n="74"/>[ὅρον τῆς πλήρους καὶ ἀκριβοῦς ἐκτελέσεως τῶν νόμων, καὶ
<lb n="75"/>(εἰς τὸν ὅρον τῆς ἀπροσωπολήπτου καὶ ἀμερολήπτου ἐφαρμογῆς
<lb n="76"/>αὐτῶν. Ν᾿ ἀπαντήσω πρὸς ἐκείνους, οἵτινες ἤλεγξαν τὴν
<lb n="77"/>[κυβέρνησιν, διατὶ νὰ μὴ σπεύσῃ νὰ προβάλῃ νομοθετήματα,
<lb n="78"/>διὰ τῶν ὁποίων νὰ ζητήσῃ τὴν τοιαύτην μετατροπὴν τῆς
<lb n="79"/>ὑπαρχούσης νομοθεσίας, ὥστε νὰ καταστήσῃ αὐτὴν εἰς ἁρμο[νίαν
<lb n="80"/>πρὸς τοὺς θεσμούς ; μοὶ ἐφάνη ὅτι ἡ μελέτη αὕτη τό λε
<lb n="81"/>προαγάγει ἡμᾶς εἰς συζητήσεις ὅλως ἀλλοίας τοῦ σκοποῦ τὸν
<lb n="82"/>ὁποῖον ἡ συζήτησις ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ προτίθεται. Ἔ[πρεπε
<lb n="83"/>νὰ ἐξετάσῃ τις τότε τὸ ἰσχύον σύστημα τῆς διοική[σεως,
<lb n="84"/>νὰ ἐρευνήσῃ τὸ νομαρχιακὸν σύστημα, νὰ ἐρευνήσῃ τὸ σύ[στημα
<lb n="85"/>τῶν διοικήσεων, νὰ πραγματευθῇ περὶ συγκεντρώσεως
<lb n="86"/>.) καὶ ἀποκεντρώσεως; νὰ μελετήσῃ τὸ ἀξίωμα ὅτι διοικοῦσιν
<lb n="87"/>ἐγγύθεν καὶ κυβερνῶσι μακρόθεν, καὶ τέλος νὰ τραπῇ ἐπὶ θέματα
<lb n="88"/>ἥκιστα ἁρμόζοντα πρὸς τὴν γενικὴν συζήτησιν ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="89"/>ἴσωςδ ἁρμόζοντα μᾶλλον πρὸς τὴν συζήτησιν ἐπὶ τοῦ
<lb n="90"/>προϋπολογισμοῦ τοῦ ὑπουργείου τῶν Ἐσωτερικῶν. Δι᾿ αὐτοὺς
<lb n="91"/>τοὺς λόγους ἀπέσχον νὰ ἐπιληφθῶ τῆς συζητήσεως. Ἀλλ᾿ ἀφ᾿ ἧς
<lb n="92"/>ἡμέρας ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ἠγόρευσεν, ὑπέλαβον ὅτι
<lb n="93"/>εἶχον καθῆκον νὰ μετάσχω τῆς συζητήσεως, ὄχι μόνον ὡς
<lb n="94"/>ὑπουργὸς ἀλλὰ καὶ ὡς μέλος τοῦ κοινοβουλίου, ἵνα σᾶς πείσω
<lb n="95"/>ν᾿ ἀποκρούσητε τὸ πολιτικὸν πρόγραμμα τοῦ βουλευτοῦ ἐκ
<lb n="96"/>Μεσολογγίου, καὶ νὰ μὴ σᾶς ἀφήσω νὰ πλανηθῆτε ἢ νὰ παρασυρθῆτε
<lb n="97"/>διὰ τῶν ἐπιχειρημάτων ἅτινα ὑπὲρ αὐτοῦ σᾶς
<lb n="98"/>προέβαλε.
<lb n="99"/>Τῷ ὄντι ἦτο πλέον καιρὸς ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου
<lb n="100"/>νὰ ἀφήσῃ τὸ ἀρνητικὸν σύστημα, ὅπερ δύο ἢ τρία ἔτη ἐξη[κολούθει
<lb n="101"/>τηρῶν, ἤτοι τὸ σύστημα τοῦ ἐπικρίνειν. Τὸ ἐπικρίνειν
<lb n="102"/>εἶναι εὐκολώτατον χρῆμα καὶ διὰ τοῦτο προσιτὸν εἰς πάντας.
<lb n="103"/>Ἐξέλθετε εἰς τὴν πόλιν, συναντήσατε τὸν πρῶτον ὅμιλον διαλεγομένων,
<lb n="104"/>προσέξατε τὸ οὖς εἰς αὐτοὺς καὶ θέλετε ἀκούσει αὐτοὺς
<lb n="105"/>ἐπικρίνοντας. Ἀλλὰ τὸ ἁπλῶς ἐπικρίνειν εἶναι ἐπιτετραμμέ[νον
<lb n="106"/>εἰς τοὺς πολλούς, δὲν εἶναι ἐπιτετραμμένον ὅμως εἰς
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb2" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>τοὺς πολιτευομένους, καὶ μάλιστα εἰς ἐκείνους, οἵτινες ἀξιοῦσι
<lb n="4"/>νὰ ἀναλάβωσι τὴν κυβέρνησιν τοῦ τόπου. Οἱ ἐπικρίνοντες τ
<lb n="5"/>ὀφείλουσι νὰ καταδεικνύωσι συγχρόνως τί συμβουλεύουσι νὰ
<lb n="6"/>πράττηται ἀντὶ ἐκείνου τὸ ὁποῖον ἐπικρίνουσι. Πρὸ παντὸς
<lb n="7"/>οἱ ἐπικρίνοντες πρέπει νὰ ἔχωσι τὴν ἐπιθυμίαν νὰ ἀντικαταστήσωσι
<lb n="8"/>τὸ πλημμελὲς διὰ τοῦ ἀγαθοῦ.
<lb n="9"/>Πρὸ πολλοῦ ἐπεθύμησα τοῦτο, ἤτοι νὰ κατορθωθῇ ὅπως ὁ
<lb n="10"/>βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ὅστις ἐσυνείθισε νὰ ὁμιλῇ ἐν ὀνόματι
<lb n="11"/>τῆς ἀντιπολιτεύσεως καὶ πολλάκις ἐν ὀνόματι τοῦ
<lb n="12"/>ἴθνους, σᾶς ἀνακοινώσῃ τέλος πάντων τὸ πρόγραμμά του καὶ
<lb n="13"/>σᾶς προβάλῃ ὡρισμένως τί νομίζει ὅτι πρέπει ὁ τόπος νὰ
<lb n="14"/>πράξη, νὰ διαγράψῃ τὴν πολιτικὴν τὴν ὁποίαν νομίζει ὅτι τὸ
<lb n="15"/>κράτος ὀφείλει ν᾿ ἀκολουθήσῃ. Διὰ τοῦτο κατὰ τὴν συζήτησιν
<lb n="16"/>ἐπὶ τῆς ἀπαντήσεως εἰς τὸν βασιλικὸν λόγον ἐζήτησα
<lb n="17"/>τὸν χωρισμὸν τοῦ ἐλέγχου τοῦ παρελθόντος ἀπὸ τῆς ἐρεύνης │ =
<lb n="18"/>τοῦ ἐνεστῶτὸς καὶ τοῦ μέλλοντος· τῷ ὄντι καὶ τότε μοὶ ἐδηλοῦτο
<lb n="19"/>ἡ διάθεσις τῆς ἀντιπολιτεύσεως ν᾿ ἀναμιχθῇ ἡ ἐξέτασις
<lb n="20"/>τοῦ παρελθόντος μετὰ τῆς ἐρεύνης τοῦ μέλλοντος, ἐὰν
<lb n="21"/>δὲ τοῦτο ἐγίνετο παραδεκτὸν, ἤθελεν αὖθις καταναλωθῆ ἅπας
<lb n="22"/>ὁ χρόνος εἰς τὸν ἔλεγχον τοῦ παρελθόντος, καὶ δὲν ἠθέλομεν
<lb n="23"/>δυνηθῆ νὰ μάθωμεν τέλος πάντων, πῶς αὐτοὶ φρονοῦσιν /
<lb n="24"/>ὅτι πρέπει νὰ πολιτευθῇ τὸ ἔθνος, ἐν ὀνόματι τοῦ ὁποίου τοσοῦτον
<lb n="25"/>συνεχῶς μᾶς λαλοῦσι. Διὰ τοῦτο ἐπέμεινα τότε νὰ
<lb n="26"/>χωρισθῇ ἡ συζήτησις ἐκείνη.
<lb n="27"/>Ἐπῆλθεν εἰς τὸν βουλευτὴν Μεσολογγίου καὶ ἄλλη ἀνάγκη
<lb n="28"/>ἵνα μᾶς ἀνακοινώσῃ τὸ πρόγραμμά του, ἡ ἀνάγκη εἰς ἣν
<lb n="29"/>περιῆλθε κατὰ τὴν 19 Ἰανουαρίου καθ᾿ ἣν προσῆλθεν ὡς ὥφειλε
<lb n="30"/>νὰ ἀπολογηθῇ ἐνώπιον ὑμῶν, διὰ τί δὲν ἐδέχθη τὴν ἐν- /-
<lb n="31"/>πολὴν, ἣν ἀνέθηκεν εἰς αὐτὸν τὸ στέμμα νὰ σχηματίσῃ κυβέρνησιν,
<lb n="32"/>καὶ διὰ τί ἀφ᾿ οὗ δὲν ἠδύνατο νὰ σχηματίσῃ κυβέρνησιν
<lb n="33"/>συνήνεσε νὰ προκαλέσῃ εἴτε νὰ συντελέσῃ εἰς τὴν κατεδάφισιν
<lb n="34"/>τοῦ ὑπουργικοῦ οἰκοδομήματος, τοῦ ὁποίου ἡ ἀνοικοδόμησις
<lb n="35"/>τῷ ἀνετίθετο. Καὶ ἀληθῶς κατὰ τὴν 19 Ἰανουαρίου,
<lb n="36"/>ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ὑπεσχέθη ὅτι ἤθελεν ἐκθέσει
<lb n="37"/>τὸ πολιτικὸν πρόγραμμά του, καὶ καταστήσῃ ἡμῖν γνωστοὺς
<lb n="38"/>«τοὺς τρόπους δι᾿ ὧν ἤθελον ἐπιτύχῃ τὸ ἰσοζύγιον / ὁ
<lb n="39"/>»οἱ ἐπιζητοῦντες αὐτὸ, καὶ τοὺς τρόπους δι᾿ ὧν ἤθελε κα»
<lb n="40"/>τυγθωθῇ νὰ βελτιωθῇ ἡ θέσις ἡμῶν ἐν τῇ Ἀνατολῇν. Ἐὰν
<lb n="41"/>δὲν μὲ ἐθέρμαινεν ἡ ἐπιθυμία νὰ μάθω κατὰ τίνα τρόπον ἤθελε
<lb n="42"/>κατορθώσει ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου τὴν ἀνατροπὴν
<lb n="43"/>τοῦ οἰκονομικοῦ καὶ διοικητικοῦ ὀργανισμοῦ, ἣν ὑπεσχέθη, τι
<lb n="44"/>μὲ ἐθέρμαινεν ὅμως ἡ ἐπιθυμία τοῦ νὰ μάθωκα τὰ τίνα τρόπον
<lb n="45"/>ἤθελεν ἡ θέσις τῆς πατρίδος βελτιωθῆ διὰ τοῦ προγράμματος
<lb n="46"/>ὅπερ αὐτὸς ἔμελλε νὰ προβάλῃ.
<lb n="47"/>Τὸ πρόγραμμα τοῦ βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου διαιρεῖται
<lb n="48"/>εἰς τρία κεχωρισμένα μέρη· τὸ πρῶτον μέρος αὐτοῦ εἶναι αἱ │
<lb n="49"/>μελέται ἂς σᾶς ἐξέθηκεν ἐπὶ τῶν προϋπολογισμῶν τῶν ἐτῶν │ -
<lb n="50"/>1670 καὶ τοῦ 160 αἱ μελέται αὗται ἐκιόπουν νά παραστής (
<lb n="51"/>σωσιν ὅτι τὸ ἔλλειμμα τὸ ὁποῖον κατέλιπε τὸ παρελθὸν ἔτος / λι
<lb n="52"/>εἶναι λίαν ὑπέρογκον, καὶ ὅτι καὶ τὸ ἔλλειμμα τοῦ ἐνεστῶτος │
<lb n="53"/>ἔτους εἶναι ἐπίσης ὑπέρογκον, ἑπομένως νὰ καταδείξῃ τὴν │
<lb n="54"/>ἀνυπέρβλητον ἀνάγκην ὅτι πρέπει νὰ προβῶμεν εἰς οἰκονομίας. / α
<lb n="55"/>Ὁ σκοπὸς ἦτο ἵνα σᾶς πείσῃ ὅτι ἔχομεν ἀνάγκην ἄκρων οἰ- │
<lb n="56"/>κονομιῶν, καὶ ὅτι δὲν δυνάμεθα νὰ πράξωμεν τίποτε, ἀφοῦ │ 1
<lb n="57"/>μᾶς ἀπειλεῖ ἡ χρεωκοπία. Τῷ ὄντι, τούτου τεθέντος ποῖον !
<lb n="58"/>ὀφείλομεν ν᾿ ἀκολουθήσωμεν πρόγραμμα ἢ ἐκεῖνο ὅπερ ἀναγράφει
<lb n="59"/>τὰς ἀπολύτους οἰκονομίας ; τὸ τρίτον μέρος τοῦ προ- /κ
<lb n="60"/>γράμματος τοῦ βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου παριστᾷ τὰ μέσα │ ο
<lb n="61"/>δι᾿ ὧν θέλομεν φθάσῃ πρὸς τὸν σκοπὸν, ὄν τὸ πολιτικὸν πρό- /
<lb n="62"/>γραμμα προβάλλει. Ποῖα εἶναι τὰ μέσα; τὸ στρατιωτικὸν καὶ / 1
<lb n="63"/>τὸ ναυτικὸν σχέδιον αὐτοῦ. Ἀναπτύσσων τὸ μέρος τοῦτο σᾶς │ 1
<lb n="64"/>ἐξήγησε τὰς ἰδέας του περὶ τοῦ τρόπου καθ᾿ ὃν πρέπει νὰ ]-
<lb n="65"/>ῥυθμίσωμεν τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ ὑπουργείου τῶν στρας
<lb n="66"/>τιωτικῶν καὶ τὰς μελέτας αὐτοῦ ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ
<lb n="67"/>ὑπουργείου τῶν ναυτικῶν. Νὰ μοὶ ἐπιτρέψητε νῦν νὰ ψαύσω
<lb n="68"/>ἕκαστον τῶν τριῶν τούτων μερῶν τοῦ προγράμματος τοῦ κυρίου
<lb n="69"/>Τρικούπη, προβαίνων ἐν πρώτοις νὰ θέξω τὸ μέρος τὸ
<lb n="70"/>οἰκονομικὸν αὐτοῦ, ἐξετάζων τὰς ἐρεύνας τὰς ὁποίας ἔκαμεν
<lb n="71"/>ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν τοῦ τόπου καὶ τὰς παρατηρήσεις τὰς
<lb n="72"/>ὁποίας ἐπ᾿ αὐτῶν ἔφερεν.
<lb n="73"/>Ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου σᾶς εἶπεν ὅτι τὸ ἔλλειμμα
<lb n="74"/>τὸ ὁποῖον κατελείφθη ὑπὸ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1870 ἀνέρχεται
<lb n="75"/>ἀπὸ 14 — 15,000,000. Εἶναι τόσον τὸ ἔλλειμμα ;
<lb n="76"/>Τὸ ἔλλειμμα τοῦ 1879 ἀνέρχεται ἀληθῶς εἰς 14,000,000 ἡ
<lb n="77"/>15,000,000; Ὁ ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργός, λαβὼν τὸν
<lb n="78"/>λόγον κατὰ τὴν συζήτησιν ταύτην, σᾶς εἶπεν ὅτι τὸ ἔλλειμμα
<lb n="79"/>ς) τοῦτο εἶναι μόνον 7,000,000. Ἀλλ᾿ ἀπὸ 7,000,000 μέχρι
<lb n="80"/>14,000.000 εἶναι τόση διαφορά, ὥστε τὸ ποσὸν τὸ ὁποῖον
<lb n="81"/>σᾶς παριστᾷ ὡς ἔλλειμμα τοῦ 1879 ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσο»)
<lb n="82"/>λογγίου εἶναι διπλάσιον τοῦ ποσοῦ ὅπερ ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰ[κονομικῶν
<lb n="83"/>σᾶς εἶπεν. Διατὶ ἡ διαφορὰ αὕτη ; Ποῦ στηριζόμενος
<lb n="84"/>ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ζητεῖ νὰ σᾶς πείσῃ ὅτι τὸ
<lb n="85"/>ἔλλειμμα εἶναι τόσον ὑπέρογκον ; Μὴ περιμένετε νὰ σᾶς τὸ
<lb n="86"/>εἴπω ἐγώ. Σᾶς τὸ εἶπεν ὁ κ. Τρικούπης. Δὲν πιστεύει τὸν ὑἀ
<lb n="87"/>) πουργὸν τῶν οἰκονομικῶν, σᾶς εἶπεν, διότι αἱ πληροφορίαι
<lb n="88"/>τῆς ὑπηρεσίας εἰσὶ πεπλανημέναι, εἰσὶν ἀπατηλαί, συνελέχθη[σαν
<lb n="89"/>καὶ συνεσκευάσθησαν μὲ τὸν σκοπὸν νὰ σᾶς ἀπατήσωσι.
<lb n="90"/>Εἶναι πληροφορίαι ἀπατηλαί. Καὶ πῶς σᾶς ἀπέδειξεν, ὅτι αἱ
<lb n="91"/>πληροφορίαι τῆς δημοσίας ὑπηρεσίας εἰσὶν ἀπατηλαί, καὶ
<lb n="92"/>-) συνελέχοσαν πρὸς τὸν σκοπὸν ν᾿ἀπατήσωσι τὸ κοινοβούλιον ;
<lb n="93"/>ὁ κ. Τρικούπης ἐστηρίχθη ἐπὶ δύο δεδομένων καὶ δι᾿ αὐτῶν
<lb n="94"/>ἐσχημάτισε τὴν πεποίθησίν του, ἣν ἦλθε νὰ σᾶς ἀνακοινώσῃ.
<lb n="95"/>) Εἶπον τὴν πεποίθησίν του, διότι ἐὰν ἦτο ἁπλῆ εἰκασία, δὲν
<lb n="96"/>ἦτο δεδικαιολογημένος ζητῶν δι᾿ εἰκασιῶν νὰ πείση τοὺς ἀντιπροσώπους
<lb n="97"/>τοῦ ἔθνους ν᾿ ἀκολουθήσωσι ταύτην ἢ ἐκείνην
<lb n="98"/>τὴν πολιτικήν. Ποῖα εἶναι τὰ δύο διδόμενα τὰ ὁποῖα σᾶς
<lb n="99"/>προέβαλεν ἵνα σᾶς πείσῃ ὅτι αἱ πληροφορίαι τῆς δημοσίας
<lb n="100"/>» ) ὑπηρεσίας εἰσὶ πεπλανημέναι ἢ ὅπως αὐτὸς εἶπεν ἀπατηλαί;
<lb n="101"/>Ἔλαβεν ἀνὰ χεῖρας τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1880, εὗρεν ἐν
<lb n="102"/>αὐτῷ ὅτι ὅταν ἐγὼ εἰσήγαγον τὸν προϋπολογισμὸν εἰς τὴν
<lb n="103"/>βουλὴν ἐπληροφόρησα αὐτήν, ὅτι προϋπελόγισα τὰ ἔσοδα τοῦ
<lb n="104"/>κράτους ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ μέσου ὅρου βεβαιωθέντων κατὰ τὰ
<lb n="105"/>η, τελευταῖα τρία ἔτη, εὗρε δὲ ὅτι τὸ ὅλον ποσὸν τῶν προϋπον)
<lb n="106"/>λογισθέντων διὰ τὸ 180 ἐσόδων δὲν συμφωνεῖ πρὸς τὸ ποσὸν
<lb n="107"/>τοῦ εἰρημένου μέσου ὅρου, καὶ σᾶς εἶπεν, ἰδοὺ ἡ ἀπάτη θέλετε
<lb n="108"/>λοιπὸν νὰ ἀποδεχθῆτε καὶ νὰ πεισθῆτε ἀπὸ τὰς πληροφορίας
<lb n="109"/>αὐτὰς τῆς δημοσίας ὑπηρεσίας; καὶ ἐνῷ σᾶς ἀπέτρεψε νὰ
<lb n="110"/>δώσητε πίστιν εἰς τὰς πληροφορίας τὰς ὁποίας ὁ ὑπουργὸς
<lb n="111"/>τῶν οἰκονομικῶν σᾶς ἔδωκε, σᾶς προέτρεψε νὰ παραδεχθῆτε
<lb n="112"/>ὡς ἀληθεῖς τὰς προφορικὰς παραστάσεις τὰς ὁποίας προέβαλος
<lb n="113"/>) λον ἐν τῇ ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐπιτροπῇ οἱ ἀντιπρόσωποι
<lb n="114"/>τῆς ἀντιπολιτεύσεως. Ὁ κ. Τρικούπης δὲν ἦτο μέλος τῆς ἐπὶ
<lb n="115"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐπιτροπῆς, δὲν ἦτο παρὼν κατὰ τὰς ἐν
<lb n="116"/>αὐτῇ γενομένας συζητήσεις, ἑπομένως δὲν ἤκουσε τὰς προ[φορικὰς
<lb n="117"/>παραστάσεις, τὰς ὁποίας ἐποιήσαντο τότε πρὸς αὐτὴν
<lb n="118"/>οἱ ἐν αὐτῇ ἀντιπρόσωποι τῆς ἀντιπολιτεύσεως· ἀφ᾿ ἑτέρου
<lb n="119"/>αἱ παραστάσεις αὗται οὔτε ἐγράφησαν ἐπὶ χάρτου οὔτε ἐτυπώθησαν,
<lb n="120"/>οὔτε ἐρρέθησαν ὑπό τινος κατὰ τὰς συζητήσεις τοῦ
<lb n="121"/>κοινοβουλίου· καὶ ὅμως αἱ παραστάσεις αὗται ὄχι μόνον ἔπειι)
<lb n="122"/>σαν τὸν κ. Τρακόύπον, ὅστις δὲν ἔκουσεν αὐτάς, ὅτι τὸ ἐλλειμμα
<lb n="123"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ 1879 εἶναι πολὺ μεγαλείτερον
<lb n="124"/>) τῶν 7,000,000 τὰ ὁποῖα σᾶς εἶπεν ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν,
<lb n="125"/>ὅτι τὸἔλλειμα τοῦτο εἶναι διπλάσιον τοῦ ποσοῦ τού[του,
<lb n="126"/>ἀλλὰ καὶ ἐνεθάρδυναν αὐτὸν νὰ σᾶς προτρέψῃ νὰ παρα
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb3" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page3">
<lb n="1"/>3
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>δεχθῆτε καὶ ὑμεῖς ὡς ἀληθεῖς τὰς παραστάσεις ταύτας, τὰς
<lb n="4"/>γενομένας ἐν τῇ ἐπιτροπῇ, τὰς ὁποίας οὔτε ἠκούσατε, οὔτε │
<lb n="5"/>ἀνέγνωτε.
<lb n="6"/>Τῇ ἀληθείᾳ μοὶ φαίνεται παράδοξος ἡ τακτική, νὰ προ- /
<lb n="7"/>σάγῃ τις πρὸς ὑποστήριξιν τῶν ἰσχυρισμῶν του ἐπιχειρήματα │
<lb n="8"/>τὰ ὁποῖα δὲν εἶναι γνωστὰ, γνώμας αἱ ὁποῖαι δὲν περιεβλήθησαν
<lb n="9"/>δι᾿ οὐδενὸς κύρους, λόγους οἱ ὁποῖοι προβληθέντες εἰς │
<lb n="10"/>τὴν ἐπιτροπὴν παρῆλθον ὡς λόγοι πτερόεντες, μηδὲν ἴχνος /
<lb n="11"/>ἀφέντες. Ἐὰν ἤθελε τις ἰσχυρισθῇ, ὅτι ἀληθὴς ἀξίωσις παραπλησία
<lb n="12"/>δὲν συμβιβάζεται μὲ τὴν σοβαρότητα τῶν ἀνθρώπων /
<lb n="13"/>ἐκείνων, οἵτινες ἀξιοῦσι νὰ ἀναλάβωσι τὴν κυβέρνησιν τοῦ │
<lb n="14"/>τόπου, δύναται κατ᾿ ἴσον λόγον νὰ ἰσχυρισθῆ ὅτι δὲν συμβιβάζεται
<lb n="15"/>οὐδὲ μὲ τὴν σοβαρότητα τῆς ἀντιπολιτεύσεως τῆς ἐν │
<lb n="16"/>τῇ βουλῇ, ἥτις εἶναι τὸ μόνον πολιτικὸν σῶμα, τὸ ὁποῖον παρ᾿ /
<lb n="17"/>ἡμῖν ὑπάρχει. Ἡ ἀντιπολίτευσις εἶναι ἐξουσία συνταγματικὴ │
<lb n="18"/>ὅπως ἡ κυβέρνησις· ἐὰν ἡ κυβέρνησις ὀφείλῃ νὰ ἦναι σοβαρά,
<lb n="19"/>ὀφείλει καὶ ἡ ἀντιπολίτευσις νὰ ἦναι σοβαρὰ καὶ ὄχι μόνον /
<lb n="20"/>νὰ φωτίσῃ τὸ δημόσιον φρόνημα καὶ τὴν κοινωνίαν, ἀλλὰ καὶ !
<lb n="21"/>ν᾿ ἀσχολῆται νὰ περιστείλῃ τὴν κυβέρνησιν ὁδηγοῦσα καὶ δια-/
<lb n="22"/>φωτίζουσα αὐτὴν ἐπὶτῶν πραγμάτων.
<lb n="23"/>Ἡ παράδοξος αὕτη ἀξίωσις μὲ ἀναγκάζει νὰ ἐνθυμίσω !
<lb n="24"/>ἄλλην ὡσαύτως παράδοξον ἀξίωσιν Ὅταν εἰσήγαγον τὸν │
<lb n="25"/>προϋπολογισμὸν τοῦ 1880, ἔπραξα ὅ,τι συνήθως ἔπραξαν │ ε
<lb n="26"/>πάντες σχεδὸν οἱ ἐμοὶ προκάτοχοι, ἐκτὸς ὀλίγων ἐξαιρέσεων,
<lb n="27"/>ὅ,τι ἔπραξεν ὁ κ. Παπαμιχαλόπουλος εἰσαγαγὼν τὸν προϋπολογισμς
<lb n="28"/>τοῦ 1870, ὅ,τι ἔπραξεν ὁ μακαρίτης Δελ ηγεώργη /
<lb n="29"/>εἰσαγαγὼν τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1878, ὅ,τι συνήθως │
<lb n="30"/>πράττουσιν οἱ ὑπουργοὶ τῶν οἰκονομικῶν ἐκ τῆς ἐπιθυμίας νὰ
<lb n="31"/>φεισθῶσι τοῦ χρόνου καὶ παρασκευάσωσι τὸ ταχύτερον τὴν
<lb n="32"/>ἐκτύπωσιν τοῦ προϋπολογισμοῦ. Εἰσήγαγον λοιπὸν εἰς τὴν
<lb n="33"/>βουλὴν τοὺς γενικοὺς πίνακας μόνον τοῦ προϋπολογισμοῦ, παραπέμψας
<lb n="34"/>πρὸς ἐκτύπωσιν τὰ ἀναλυτικὰ φύλλα αὐτοῦ· ἀλλ᾿ ὁ │
<lb n="35"/>βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου ὑπέλαβέ τι, τὸ ὁποῖον ἦτο ἀδύνατο
<lb n="36"/>νὰ συμβῇ. Ὁ κ. Τρικούπης ὑπέλαβεν ὅτι ἦτο δυνατὸν !
<lb n="37"/>νὰ συνταχθῶσι πρῶτον οἱ κεφαλαιώδεις πίνακες τοῦ προῦπολογισμοῦ
<lb n="38"/>χωρὶς νὰ ἦναι συντεταγμένα τὰ ἀναλυτικὰ φύλλα ς
<lb n="39"/>αὐτοῦ ἐνῷ διὰ νὰ συντάξῃ τις προϋπολογισμὸν πρέπει νὰ │
<lb n="40"/>κανον,ίσῃ πρῶτον τὰς κατὰ μέρος δαπάνας τοῦ κράτους καθ᾿
<lb n="41"/>ἕκαστον κλάδον, ἤτοι νὰ συντάξῃ πρῶτον τὰ ἀναλυτικὰ φύλλα.
<lb n="42"/>Οἱ γενικοὶ πίνακες εἶναι τὸ πόρισμα τῶν ἀναλυτικῶν │
<lb n="43"/>φύλλων, ἑπομένως ἡ σύνταξις τῶν κεφαλαιωδῶν πινάκων ἔπε-/
<lb n="44"/>ται τῆς συντάξεως τῶν ἀναλυτικῶν φύλλων. Ὁ κ. Τρικούπης │
<lb n="45"/>ὑπέλαβεν ὅτι ἐγὼ εἶχον συντάξει πρῶτον τοὺς κεφαλαιώδεις │
<lb n="46"/>πίνακας, μὲ ἤλεγξε δὲ ὡς παραβάντα τὸ καθῆκόν μου, ὡς /
<lb n="47"/>πλανήσαντα τὴν βουλὴν ὅτι εἶχον καταρτίσει προϋπολογισμὸν
<lb n="48"/>ἐνῷ δὲν εἶχον τοιοῦτον, ἐδήλωσε δὲ ἐπιθυμίαν πονηρὰν │
<lb n="49"/>τοῦ νὰ ἴδῃ προσαγομένους εἰς τὴν βουλὴν καὶ τοὺς ἀναλυτικοὺς
<lb n="50"/>πίνακας. Ἡ ἐπιθυμία αὕτη ἡ πονηρὰ τοῦ κ. Τρικούπη /
<lb n="51"/>εἶχέ τι ἀληθῶς ὑβριστικὸν δι᾿ ἐμέ, ἀλλὰ δὲν εἶναι πρώτη φορὰ / 3
<lb n="52"/>καθ᾿ ἣν ὁ κ. Τρικούπης ἐκφέρει ὑπονοίας αἱ ὁποῖαι ἔχουσι τὸ
<lb n="53"/>ὑβριστικὸν διὰ τοὺς ἄλλους. Ἐνθυμοῦμαι ὅτι μεθ᾿ ἐπιμονῆς │
<lb n="54"/>ἁρμοζούσης εἰς ἄλλην ἡλικίαν ἐζήτει ἀπὸ τὰ ὑψηλὰ ἐκεῖνα !
<lb n="55"/>θρανία ὅπου ἵστατο, νὰ προσαχθῶσιν ἀμέσως οἱ ἀναλυτικοὶ !
<lb n="56"/>πίνακες. Παρέστησα δι᾿ ὀλίγων λέξεων ὅτι ὑπάρχουσιν οἱ ἀναλυτικοὶ
<lb n="57"/>πίνακες καὶ ὅτι εἶχον ἀποσταλῆ εἰς τὸ τυπογραφεῖον,
<lb n="58"/>καὶ ἐζήτησα νὰ μὴ ἐπιμείνωσιν εἰς τὴν προσαγωγήν των !
<lb n="59"/>ἵνα μὴ ἐπέλθῃ ἀναβολὴ εἰς τὴν ἐκτύπωσιν τοῦ προϋπολογισμοῦ.
<lb n="60"/>Ὄχι, ἐκραύγαζον ἐκεῖθεν, νὰ προσαχθῶσιν ἀμέσως. Πα- /
<lb n="61"/>ρήγγειλα ἕνα ἐκ τῶν κλητήρων νὰ ὑπάγῃ νὰ φέρῃ ἐκ τοῦ τυπογραφείου
<lb n="62"/>τοὺς ἀναλυτικοὺς πίνακας, ἀληθῶς δ᾿ ὁ κλητὴρ !
<lb n="63"/>ρμεταβὰς συνήθροισε τὰ φύλλα τὰ ὁποῖα ἔφερε. Τότε δὲ ὁ κ. !
<lb n="64"/>Τικούπης καὶ οἱ μετ᾿ αὐτοῦ με ταβάντες εἰς ἕν δωμάτιον, ἐ- 1.
<lb n="65"/>[ ξήτασαν αὐτὰ ἐὰν ἦναι πλήρη καὶ οὕτω πως διελύθη ἡ μὴ
<lb n="66"/>σοβαρὰ ἐκείνη σκηνή.
<lb n="67"/>Ὁ δεύτερος λόγος, δι᾿ ὃν ὁ κ. Τρικούπης ἐνόμισεν ὅτι αἱ
<lb n="68"/>πληροφορίαι τὰς ὁποίας σᾶς ἔδωκεν ἡ δημόσιος ὑπηρεσία εἶνε
<lb n="69"/>[ πεπλανημέναι ἢ ἀπατηλαὶ εἶνε, διότι ἐγὼ κατὰ τὰς ἀρχὰς
<lb n="70"/>θβρίου, διδοὺς πληροφορίας περὶ τῶν ἀποτελεσμάτων τοῦ
<lb n="71"/>προϋπολογισμοῦ τοῦ 1879, παρέστησα εἰς τὴν βουλὴν τὰ
<lb n="72"/>γνωστὰ ἀποτελέσματα τῆς βεβαιώσεως τῶν ἐσόδων τοῦ κράτους
<lb n="73"/>μέχρι τῆς 31 8βρίου· ἀλλὰ δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ δώσω
<lb n="74"/>πληροφορίας καὶ περὶ τῶν ἀποτελεσμάτων τῆς βεβαιώσεως
<lb n="75"/>κατὰ τοὺς μῆνας Δεκέμβριον καὶ Νοέμβριον. Πῶς ἦτο δυνατὸν
<lb n="76"/>νὰ δώσω τοιαύτας πληροφορίας, ἀφοῦ ἐτυγχάνομεν τότε
<lb n="77"/>κατὰ τὰς ἀρχὰς νοεμβρίου, οἱ δὲ μῆνες οὗτοι δὲν εἶχον ἀρχί[σει
<lb n="78"/>; λοιπὸν ἠναγκάσθην τότε νὰ ἀνακοινώσω εἰς τὴν βουλὴν
<lb n="79"/>[ποῖα ποσὰ ἐθεώρουν πιθανὸν ὅτι ἠδύναντο νὰ βεβαιωθῶσιν.
<lb n="80"/>Ἔπραξα δὲ ὅ,τι συνήθως πράττουσι πάντες, ἤτοι εὗρον τὸ
<lb n="81"/>[ποσὸν τῶν βεβαιωθέντων κατὰ τοὺς 10 μῆνας, καὶ ἀναλόγως
<lb n="82"/>4 / ὑπελόγισα τὸ ποσὸν τὸ ὁποῖον ἤθελε βεβαιωθῆ καὶ κατὰ
<lb n="83"/>τοὺς ὑπολοίπους δύο μῆνας. Ἀλλ᾿ ἀφοῦ παρῆλθον οἱ δύο ἐκεῖνοι
<lb n="84"/>μῆνες ὁ θόριος καὶ ὁ Αθέμβριος, ὅτε ἦσαν γνωστὰ τὰ
<lb n="85"/>ποσὰ τῶν βεβαιωθέντων ἐσόδων κατὰ τὴν διάρκειαν τῶν
<lb n="86"/>δύο ἐκείνων μηνῶν, ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν ἀνεκοίνωσεν
<lb n="87"/>1) εἰς τὴν βουλὴν τὰ ποσὰ ταῦτα, τὰ ὁποῖα διέφερον πρὸς τὰ
<lb n="88"/>ποσά, τὰ ὁποῖα εἶχον προϋπολογίσει, ὡς πιθανῶς βεβαιωθησόμενα
<lb n="89"/>κατὰ 1,300,000· ὁ κ. Τρικούπης τὴν διαφορὰν ταύτην
<lb n="90"/>σᾶς προβάλλει ὡς ἐπιχείρημα, ἵνα σᾶς πείσῃ νὰ μὴ πιτεύητε
<lb n="91"/>τὰς πληροφορίας τῆς δημοσίας ὑπηρεσίας, νὰ θεωρήσητε
<lb n="92"/>αὐτὰς ἀπατηλάς, καὶ δὲν ἐνεθυμήθη ὅτι ἐγένετο λόγος
<lb n="93"/>περὶ τῶν πιθανῶς βεβαιωθησομένων κατὰ δύο μέλλοντας
<lb n="94"/>[μῆνας, τὰ ὁποῖα ἂν δὲν ἐβεβαιώθησαν μέχρι τέλους Δεκεμι-
<lb n="95"/>/ βρίου, ἀναμφιβόλως ἤθελον βεβαιωθῆ μετὰ ταῦτα. Αἱ δύο
<lb n="96"/>λοιπὸν αὗται περιπτώσεις ἦσαν οἱ δύο τίτλοι τοὺς ὁποίους
<lb n="97"/>ἐκόμισεν ὁ κ. Τρικούπης, καὶ εἶπεν᾿ ἰδοὺ αὗται δὲν εἶναι ἀληθεῖς,
<lb n="98"/>ἰδοὺ προσήγαγον πληροφορίας ἐσφαλμένας, ἅρα μὴ πι[στεύητε
<lb n="99"/>ὅτι ἑπτὰ ἑκατομμύρια εἶναι τὸ ἔλλειμμα, ἀλλὰ πιστεύσατε
<lb n="100"/>τὰς προφορικὰς παραστάσεις, αἱ ὁποῖαι ἐγένοντο
<lb n="101"/>(εἰς τὴν ἐπιτροπὴν τοῦ προϋπολογισμοῦ ἀπὸ τοὺς ἀντιπροσώπους
<lb n="102"/>τῆς ἀντιπολιτεύσεως, τὰς ὁποίας δὲν ἠκούσατε, ἀλλὰ
<lb n="103"/>(κατὰ τὰς ὁποίας τὸ ἔλλειμμα δὲν εἶνε κατώτερον τῶν 14
<lb n="104"/>ἕκατομ. Ἰδοὺ τὸ σύστημα τῶν συλλογισμῶν τοῦ κ. Τρικούπη.
<lb n="105"/>Ἀλλ᾿ αἱ πληροφορίαι τῆς δημοσίας ὑπηρεσίας εἶνε πράγ!
<lb n="106"/>ματι πεπλανημέναι ; εἶνε ἀληθὲς αὐτὸ τὸ ὁποῖον ὁ κ. Τρικούπης
<lb n="107"/>εἶπεν, ὅτι προϋπελογίσθησαν ἔσοδα ἀνώτερα τῶν πι]
<lb n="108"/>θανῶν; εἶνε ἀληθὲς ὅτι δὲν ἐλέχθη εἰς ὑμᾶς ἡ ἀλήθεια ὅταν
<lb n="109"/>[σας εἶπον, ὅτι τὰ ἔσοδα ὑπελογίσθησαν ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ μέ)
<lb n="110"/>σου ὅρου τῶν βεβαιωθέντων κατὰ τὰ τελευταῖα τρία ἔτη ;
<lb n="111"/>) Νομίζω ὅτι καὶ πάλιν περιέπεσεν εἰς πλάνην ὁ κ. Τρικούπης.
<lb n="112"/>! Δὲν ἐνόησε ποία ἦτο ἡ ἔννοια ὅτι ὑπελογίσθησαν τὰ ἔσοδα
<lb n="113"/>) τοῦ κράτους ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ μέσου ὅρου τῶν βεβαιωθέντων
<lb n="114"/>κατὰ τὰ τρία τελευταῖα ἔτη· ἐὰν ἠννόει τὴν ἔννοιαν τούτου,
<lb n="115"/>δὲν ἤθελε βεβαίως ἰσχυρισθῆ ὅσα ἰσχυρίσθη.
<lb n="116"/>Ὅταν συντάσσῃ τις προϋπολογισμὸν καὶ πρόκηται νὰ
<lb n="117"/>[προσδιορίσῃ τὰ ἔσοδα τοῦ κράτους εὑρίσκεται πράγματι εἰς
<lb n="118"/>δυσκολίαν· τινὰ τῶν ἐσόδων δὲν εἶνε καθαρὰ οὐδὲ μόνμα·
<lb n="119"/>) ὑπόκεινται εἰς μεγάλας μεταβολὰς συνεπείᾳ τῶν καιρικῶν περιστάσεων
<lb n="120"/>ἢ ἕνεκα ἄλλων συμβεβηκότων. Ἐὰν συμβῇ ἔτος τιἀνομὁρία
<lb n="121"/>ἡ πολυομβρία, μεγάλως ἐπηρεάζεται ἡ συγκομιδὴ τῶν δημητριακῶν
<lb n="122"/>καρπῶν, ἑπομένως μεγάλως ἐπηρεάζεται τὸ ποσόν, τὸ
<lb n="123"/>ὁποῖον θέλετε πολογίσειὡς ἔσοδον ἐκ τοῦ φόρου τῶν δημητριακῶν
<lb n="124"/>καρπῶν ἐὰν συμβῆβαρὺς ἢ ἐλαφρὸς χειμῶν μεγάλως ἐπηρεἱάζεται
<lb n="125"/>ἡ κτηνοτροφία, καὶ ἑπομένως τὸ ἔσοδον ἐκ τοῦ ποιμε-
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb4" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page4">
<lb n="1"/>Α
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>νικοῦ φόρου. Ἐὰν εἶνε ἐλαιοκαρπία ἢ δὲν εἶνε, διότι ὅλοι │
<lb n="4"/>γνωρίζετε ὅτι ἡ παραγωγὴ τῶν ἐλαιῶν εἶνε περιοδική, ἐπί- /
<lb n="5"/>σης ἐπηρεάζεται ἤ πρόσοδος τοῦ δημοσίου ταμείου ἐκ τοῦ
<lb n="6"/>φόρου τοῦ ἐλαίον. Ἐὰν εἶνε πολιτικαὶ ἀνωμαλίαι ἢ δὲν εἶνε,
<lb n="7"/>τὸ ἐμπόριον κινεῖται δραστηρίως ἢ ἀναστέλλει τὴν κίνησίν
<lb n="8"/>που, ἑπομένως τὰ τέλη τὰ εἰσαγωγικὰ ἐπίσης δὲν εἶνε τὰ │ 1
<lb n="9"/>αὐτὰ καὶ ἐπαρεάζεται ἡ πρόσοδος τοῦ δημοσίου ταμείου.
<lb n="10"/>Διὰ τοῦτο οἱ ὑπουργοὶ τῶν οἰκονομικῶν εἶνε ἠναγκασμένοι /
<lb n="11"/>νὰ λάβωσι σειράν τινων ἐτῶν, νὰ ἴδωσι πόσα ποσὰ κατὰ τὰ /
<lb n="12"/>ἔτη αὐτὰ ἐβεβαιώθησαν, νὰ λάβωσιν ὑπ᾿ ὄψιν τὰς διαφόρους /
<lb n="13"/>μεταβολὰς αἵτινες ἐπεκράτουν κατὰ τὰ ἔτη ἐκεῖνα, ἵνα δυ- /ι
<lb n="14"/>νηθῶσι νὰ πλησιάσωσιν εἰς τὴν ἀλήθειαν, ὁδηγούμενοι ἐκ τοῦ │
<lb n="15"/>μέσου ὅρου.
<lb n="16"/>Εἰσάγων τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1874 ὁ μακαρίτης
<lb n="17"/>Χρηστίδης, ἔλεγε ῥητῶς ὅτι «εἶνε ἠναγκασμένος νὰ ὁδηγηθῇ
<lb n="18"/>ἀπὸ τὸν μέσον ὅρον τῶν βεβαιωθέντων· ἐκ τοῦ φόρου τῶν │
<lb n="19"/>δημητριακῶν καρπῶν, ἐκ τῆς στρεμματικῆς φορολογίας, ἐκ
<lb n="20"/>τῆς προσόδου τῶν ἐλαιοδεκάτων, ἐκ τῶν εἰσπραττομένων ἐν │
<lb n="21"/>τοῖς τελωνείοις φόρων, ἐκ τῆς προσόδου τοῦ χαρτοσήμου, τοῦ │ ὁ
<lb n="22"/>γραμματοσήμου, τοῦ τῶν τηλεγραφείων, ἐκ τῆς προσόδου
<lb n="23"/>τῶν ἁλάτων· ἀλλὰ ἐπὶ τῶν ἰχθυοτροφείων δὲν ἐστήριζε τὰ
<lb n="24"/>προϋπολογισθέντα ποσὰ ἐπὶ τοῦ μέσου ὅρου τῶν βεβαιωθέντων
<lb n="25"/>κατὰ τὰ παρελθόντα ἔτη, ἀλλ᾿ ἐπὶ τῶν συμβολαίων τῆς │
<lb n="26"/>μισθώσεως αὐτῶν· ἀλλ᾿ ἐπὶ τῆς προϋπολογισθείσης προσόδου
<lb n="27"/>ἐκ τῶν δασῶν, ἐκ τοῦ φόρου τῶν ἐπιτηδευμάτων, ἐκ τοῦ φόρου
<lb n="28"/>τῶν οἰκοδομῶν, ἐκ τῆς ἐκποιήσεως τῶν ἐθνικῶν κτημάτων,
<lb n="29"/>ἐκ τῶν περιβολίων, ἐπὶ ἄλλων δεδομένων καὶ οὐχὶ ἐπὶ
<lb n="30"/>τοῦ μέσου ὅρου τῶν κατὰ τὰ παρελθόντα ἔτη βεβαιωθέντων /
<lb n="31"/>ἐστήριξε τὸν προϋπολογισμόν του.
<lb n="32"/>Καὶ πράγματι ὁ μακαρίτης Χρηστίδης ἀνήγγειλεν εἰς τὴν │ 6
<lb n="33"/>βουλήν, ὅτι συνέταξε τὸν προϋπολογισμὸν ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ │1
<lb n="34"/>μέσου ὅρου τῶν τελευταίων ἐτῶν τοῦ 1871,72 καὶ 73' καὶ ) σ
<lb n="35"/>ὅμως, ἐνῷ ὁ μέσος ὅρος τῶν βεβαιωθέντων ἐσόδων κατὰ τὰ
<lb n="36"/>τρία ἔτη ἐκεῖνα ἀνήρχετο εἰς 36.000,000, τὰ ἔσοδα τὰ ὁποῖα
<lb n="37"/>προϋπελόγισεν ἀνήρχοντο εἰς 40,000,000. Ἀλλὰ οὐδεὶςδιενοήθη
<lb n="38"/>νὰ ἐγκαλέσῃ τὸν κ. Χρηστίδην ὡς ἀπατῶντα τὸ
<lb n="39"/>κοινοβούλιον, ἢ ὡς μὴ γνωρίζοντα τί πράττει.
<lb n="40"/>Ἀλλὰ μήπως μόνος ὁ κ. Χρηστίδης ἔπραξεν οὕτω ; Κατὰ
<lb n="41"/>τὸ 1867 εἰσάγων τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ κράτους ὁ ἀξιότιμος
<lb n="42"/>συνάδελφος ἡμῶν ὁ βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος κ. Κεχαγιᾶς
<lb n="43"/>ὡς ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ἐν τῇ ἐκθέσει του /
<lb n="44"/>ῥητῶς ἐδήλωσεν, ὅτι λαμβάνει ὡς βάσιν εἰς τοὺς προϋπολογισμούς
<lb n="45"/>του «τὰ γνωστὰ ἀποτελέσματα τῶν χρήσεων τοῦ
<lb n="46"/>»1864 καὶ 1865, παραδεχθεὶς τὸν μέσον ὅρον μεταξὺ τοῦ
<lb n="47"/>»πρώτου ὡς εὐφορωτέρου καὶ τοῦ δευτέρου ὡς ἀφορωτέρου,
<lb n="48"/>»μετά τινων διαφορῶν, τὰς ὁποίας ὅλως νέαι περιστάσεις │
<lb n="49"/>»δικαιολογοῦσι.»
<lb n="50"/>Συνέταξα ἐγὼ πρὸ τοῦ 1872 τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ
<lb n="51"/>1872, δὲν ἐστηρίχθην δ᾿ ὡσαύτως ἀποκλειστικῶς ἐπὶ τοῦ │
<lb n="52"/>μέσου ὅρου, καί τοι λαβὼν αὐτὸν ὡς ὁδηγὸν κατὰ τὴν σύν- │ 6
<lb n="53"/>ταξιν τοῦ προϋπολογισμοῦ τῶν ἐσόδων, καὶ ἐνῷ ὁ μέσος ὅρος │
<lb n="54"/>τῶν βεβαιωθέντων συνίστατο εἰς 32,967,337, προϋπελόγισα │
<lb n="55"/>τὰ ἔσοδα εἰς 33,269,200, ἤτοι κατὰ δραχμὰς 311,863,
<lb n="56"/>πλέον τοῦ μέσου ὅρου.
<lb n="57"/>Καὶ νομίζετε ὅτι ἡ προσθήκη αὕτη τὴν ὁποίαν ἔκαμα ἐπὶ !
<lb n="58"/>τοῦ ποσοῦ τὸ ὁποῖον μοὶ ἀνεδείκνυεν ὁ μέσος ὅρος ἦτο πεπλανημένη;
<lb n="59"/>Ἀπέχομεν ἤδη 8 ἔτη ἀπὸ τῆς ἐποχῆς ἐκείνης καὶ
<lb n="60"/>ἔχομεν τὰ ἀποτελέσματα τῆς βεβαιώσεως τῶν δημοσίων ἐσό │
<lb n="61"/>δων τοῦ 1872. Ἰδοὺ δὲ τί λέγουσι τὰ ἀποτελέσματα ταῦτα.
<lb n="62"/>Ἐνῷ ἐσημειώθησαν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ ὡς ἔσοδα │
<lb n="63"/>33,269,200 ἐβεβαιώθησαν διὰ τὸ 1879 δραχ. 38,102,050, │
<lb n="64"/>ἢτοι 4,832,850 δραχμαὶ πλέον τοῦ ποσοῦ τὸ ὁποῖον προῦπε- 1μ
<lb n="65"/>[ λόγισα ὡς ἔσοδα τοῦ κράτους ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ μέσου ὅρου
<lb n="66"/>καί τοι ὑπερβὰς αὐτόν· καὶ εἰσεπράχθησαν δραχ: 36,186,030,
<lb n="67"/>ἤτοι δραχμὰς 2,916,830 περισσότερον τοῦ ποσοῦ ὅπερ εἶχον
<lb n="68"/>προϋπολογίσει ὡς πιθανὸν ἔσοδον.
<lb n="69"/>Κατὰ τὸ 1876 συνέταξε τὸν προϋπολογισμὸν ὁ ἀξιότιμος
<lb n="70"/>κ. πρόεδρος τῆς βουλῆς· καὶ ἐνῷ ὁ μέσος ὅρος συνίστατο εἰς
<lb n="71"/>38,143,619 προϋπελόγισε τὰ ἔσοδα εἰς 38,756,800 δηλ.
<lb n="72"/>κατὰ δραχ. 613,161 περισσότερον τοῦ μέσου ὅρου.
<lb n="73"/>Κατὰ τὸ 1877 ὁ συντάξας τὸν προϋπολογισμὸν δὲν ἐδήλωσεν
<lb n="74"/>ὅτι ἔλαβεν ὡς βάσιν τὸν μέσον ὅρον τῶν κατὰ τὰ ἀμέ—/
<lb n="75"/>σως προηγούμενα ἔτη βεβαιωθέντων· ἀλλὰ ὅτι προϋπελόγισε
<lb n="76"/>τὰ ἔσοδα ἐπὶ τῇ βάσει τῆς προσδοκωμένης παραγωγῆς καὶ
<lb n="77"/>τῆς κανονικῆς κινήσεως τῶν συναλλαγῶν.
<lb n="78"/>Ὁ μακαρίτης Δεληγεώργης συνέταξε τὸν προϋπολογισμὸν
<lb n="79"/>τοῦ 1878, καὶ ἐνῷ ὁ μέσος ὅρος συνίστατο εἰς 39,039,745,
<lb n="80"/>προϋπελόγισε τὰ ἔσοδα τοῦ κράτους εἰς 42,859,970, ἤτοι
<lb n="81"/>κατὰ 3,820,226 περισσότερον τοῦ μέσου ὅρου.
<lb n="82"/>Κατὰ τὰ 1879 συνέταξε τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ κράτους
<lb n="83"/>ὁ ἐμὸς συνάδελφος κ. Παπαμιχαλόπουλος, καὶ ἐνῷ ὁ μέσος
<lb n="84"/>ὅρος ἀνήρχετο εἰς 40,482,277, προϋπελόγισεν ὅμως τὰ ἔσοδα
<lb n="85"/>εἰς 43,926,654, ἤτοι κατὰ 3,444,377 ἐπὶ πλέον τοῦ μέσου
<lb n="86"/>ὅρου.
<lb n="87"/>Σὰς εἶπον πάντα ταῦτα διὰ νὰ ἀναλύσω καὶ νὰ καταστή»/
<lb n="88"/>σω εὐληπτοτέραν τὴν ἔννοιαν τοῦ μέσου ὅρου ὡς βάσιν τοῦ
<lb n="89"/>προϋπολογισμοῦ τῶν ἐσόδων τοῦ κράτους. Ὁ μέσος ὅρος δὲν
<lb n="90"/>εἶναι βάσις γραμματική, δὲν εἶναι βάσις ἀριθμητική, εἶναι
<lb n="91"/>βάσις λογική, ἐνδεικνύουσα ποῖα ἀποτελέσματα παρήγαγε τὸ
<lb n="92"/>[παρελθόν, ἀφίνουσα ὅμως πλήρη τὴν ἐλευθερίαν εἰς τὴν κρίσιν
<lb n="93"/>τοῦ ὑπουργοῦ τῶν οἰκονομικῶν νὰ ἐξετάσῃ τὰ ἀποτελέ[σματα
<lb n="94"/>ταῦτα, ν᾿ ἀνεύρῃ πόση εἶναι ἡ ἐνδεχομένη αὔξησις,
<lb n="95"/>Ia plus value. καὶ νὰ προϋπολογίση τὰ πιθανῶς βεβαιωθηεἰ
<lb n="96"/>) σόμενα. Ἐὰν ἦτο βάσις ἀριθμητική τὸ ποσὸν τοῦ μέσου ὅρου,
<lb n="97"/>ὁ μὲν ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν ἤθελεν εἶσθαι ὁ τελευταῖος
<lb n="98"/>ὑπάλληλος τοῦ Γενικοῦ Λογιστηρίου, μηδὲν ἄλλο ἔχων
<lb n="99"/>νὰ πράξῃ εἰμὴ νὰ ἀθροίσῃ τὰ βεβαιωθέντα κατὰ τὰ τρία παρελθόντα
<lb n="100"/>ἔτη, καὶ ἐπὶ τοῦ ἀθροίσματος νὰ ἀναζητήσῃ τὸν
<lb n="101"/>μέσον ὅρον, καὶ αὐτὸν ν᾿ ἀναγράψῃ ὡς πιθανὸν ὅριον, ἡ δὲ
<lb n="102"/>βουλὴ ἤθελεν εἶσθαι ὀλιγώτερον ἢ ἐλεγκτικὸν συνέδριον, μὴ
<lb n="103"/>ἔχουσα ἢ νὰ ἐξελέγξῃ τὴν ἀκρίβειαν τῶν ἀριθμητικῶν πρά-│
<lb n="104"/>ξεων τοῦ ὑπουργοῦ, ὅπως κρίνῃ ἂν προϋπελογίσθησαν καλῶς
<lb n="105"/>ἢ κακῶς τὰ ἔσοδα.
<lb n="106"/>Αὐτοὶ ἦσαν οἱ δύω λόγοι οἱ ὁποῖοι ἔπεισαν τὸν κ. Τρικού[πην
<lb n="107"/>ὅτι δὲν πρέπει νὰ δώσῃ τὴν ἐλαχίστην πίστιν εἰς τὰς
<lb n="108"/>πληροφορίας τῆς δημοσίας ὑπηρεσίας καὶ ὅτι εἶχε δίκαιον νὰ
<lb n="109"/>, ] σᾶς παρακαλέσῃ ν᾿ ἀπορρίψητε αὐτάς, καὶ νὰ δεχθῆτε ἀντ᾿
<lb n="110"/>αὐτῶν τὰς προφορικὰς παραστάσεις, τὰς ὁποίας ἐν τῇ ἐπιτροπῇ
<lb n="111"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ προέβαλον οἱ ἀντιπρόσωποι τῆς
<lb n="112"/>ἀντιπολιτεύσεως, τὰς ὁποίας ὅμως δὲν ἔγραψαν ἐπὶ χάρτου,
<lb n="113"/>οὐδ᾿ ἠδυνήθη νὰ τὰς ἀκούσῃ ἢ ἀναγνώσῃ, πολλῷ δ᾿ ἧττον ὑμεῖς
<lb n="114"/>ὅπως κρίνητε ἐὰν ἦσαν βάσιμοι.
<lb n="115"/>Λυπηρόν, κύριοι. Κατὰ σειρὰν μακρῶν ἐτῶν ἤμην ἐκτὸς
<lb n="116"/>τοῦ κοινοβουλίου, καθ᾿ ὅλην τὴν πρώτην περίοδον τοῦ συν3,
<lb n="117"/>) ταγματικοῦ βίου τῆς Ἑλλάδος, ἀλλ᾿ ἐπεσκόπουν μακρόθεν
<lb n="118"/>τὰς συζητήσεις τοῦ κοινοβουλίου, καὶ ἠρεύνων τὰς γνώμας,
<lb n="119"/>4 ) αἱ ὁποῖαι ἐν αὐτῷ παρεβάλλοντο. Κατὰ δὲ τὴν ἑπομένην περίοδον
<lb n="120"/>τοῦ συνταγματικοῦ βίου τῆς Ἑλλάδος, καὶ ἐγὼ εἰσἦλθον
<lb n="121"/>εἰς τὸ κοινοβούλιον καὶ μετέσχον τῶν ἐργασιῶν αὐὁ
<lb n="122"/>/ τοῦ. Ἐνθυμοῦμαι μακρὰν συζήτησιν καὶ πάλιν ἡ ὁποία συνέστη
<lb n="123"/>κατὰ τοὺς χρόνους ἐκείνους μεταξὺ δύω μελῶν τοῦ τότε
<lb n="124"/>[κοινοβουλίου, τὰ ὁποῖα καὶ τὰ δύο ἀπῆλθον τοῦ κόσμου τούτου,
<lb n="125"/>μεταξὺ τῶν μακαριτῶν Δάρα καὶ Κορφιωτάκη· ἐνθυμοῦ1μαι
<lb n="126"/>κατόπιν τὰς αὐτὰς περὶ τῶν οἰκονομικῶν τοῦ κράτους
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb5" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page5"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p5_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page5">
<lb n="1"/>Δ│
<lb n="2"/>5
<lb n="3"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="4"/>συζητήσεις μεταξὺ τοῦ μακαρίτου Χρηστίδου καὶ τοῦ κ. Κεχαγιᾶ.
<lb n="5"/>Ἐνθυμοῦμαι τὰς συζητήσεις αἱ ὁποῖαι ἐγένοντο ἐπὶ
<lb n="6"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ μεταξὺ
<lb n="7"/>τοῦ κ. Κουμουνδούρου καὶ τοῦ
<lb n="8"/>μακαρίτου Δεληγιώργη, ἔπειτα ἐπὶ τοῦ ὑπουργείου τοῦ κ./
<lb n="9"/>λαίμη κατὰ τὰς κατ᾿ αὐτοῦ ἐπιθέσεις τοῦ κ. Κουμουνδούρου
<lb n="10"/>καὶ τῶν μακαριτῶν Βούλγαρη καὶ Δεληγεώργη. Βεβαιωθῆτε │ β
<lb n="11"/>ὅμως ὅτι ἤλπιζα ὅτι ἠθέλομεν προοδεύσει ἔκτοτε καὶ κατὰ
<lb n="12"/>τὴν ἐπιστήμην, καὶ κατὰ τὴν ἀκρίβειαν. Λυποῦμαι δὲ διότι
<lb n="13"/>οὐδὲν τοιοῦτον συνέβη, ἐξ ἐναντίας, διότι βλέπω ὅτι αἱ συζητήσεις
<lb n="14"/>ἡμῶν εἶναι ἀποτέλεσμα ἀγνοίας μεγαλειτέρας, καὶ διεξάγεται
<lb n="15"/>μετ᾿ ἀγαθῆς πίστεως ὀλιγωτέρας ἢ τότε. Τὸ ἔλ- / ἑ
<lb n="16"/>λειμμα τοῦ 1870
<lb n="17"/>δὲν εἶναι οὔτε 14 οὔτε 16 ἑκατομμύρια
<lb n="18"/>καὶ δογματικῶς ἠθέλησαν νὰ σᾶς πληροφορήσουν. Ὁ κ.
<lb n="19"/>ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν προσδιώρισεν αὐτὸ εἰς Τ ἑκατομμύρια,
<lb n="20"/>ἀλλὰ κύριοι ἔστω ὅτι εἶναι 8, ὅτι εἶναι θ; Δὲν εἶναι
<lb n="21"/>ὅμως 14. Καὶ ἂν ἦναι θ ἤτοι ποσὸν μεγαλείτερον ἐκείνου │ 1
<lb n="22"/>τὸ ὁποῖον ὁ ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν σᾶς εἶπε, πρέπει νὰ
<lb n="23"/>ἴδητε πόσον εἶναι τὸ ἔλλειμμα τοῦ 1880, διὰ νὰ κρίνητε │
<lb n="24"/>πόσον θέλετε εὑρεθῇ στενοχωρημένοι, καὶ ἑπομένως ἐὰν τὰ
<lb n="25"/>ποσὰ τὰ ὁποῖα πρέπει νὰ προσπορισθῆτε διὰ νὰ καλύψητε τὰ
<lb n="26"/>ἐλλείμματα τῶν δύω τούτων ἐτῶν εἶναι τοσαῦτα, ὥστε νὰ
<lb n="27"/>σᾶς φέρωσιν εἰς τὴν ἀπόγνωσιν καὶ τὴν ἀμηχανίαν τὴν ὁποίαν
<lb n="28"/>σᾶς εἶπον, καὶ νὰ σᾶς ἀναγκάσωσι νὰ παραδεχθῆτε τὰ προ- /
<lb n="29"/>γράμματα, καὶ τὴν πολιτικὴν τὴν ὁποίαν ἠθέλησαν νὰ σᾶς │
<lb n="30"/>πείσωσι νὰ παραδεχθῆτε.
<lb n="31"/>Ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ 180 ὅταν εἰσήχθη, σᾶς ἐδηλώθη │1
<lb n="32"/>ὑπὸ τοῦ εἰσαγαγόντος αὐτὸν ὑπουργοῦ, ὅτι περιέχει ἔλλειμμα │
<lb n="33"/>10.252,415. Ἐὰν ἀπὸ τὸ ποσὸν τοῦτο ἀφαιρεθῆ ποσόν τι /
<lb n="34"/>ἐσόδων, τὸ ὁποῖον κατὰ παραδρομὴν τὸ γενικὸν λογιστήριον /
<lb n="35"/>δὲν περιέλαβε μετὰ τῶν λοιπῶν ἐσόδων τοῦ κράτους, καὶ τὸ │
<lb n="36"/>ὁποῖον ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου προσδιώρισε, δὲν γνω-/ 6
<lb n="37"/>ρίζω ἐὰν ὀρθῶς ἢ ὄχι, εἰς 650,000 δραχ. τὸ ἔλλειμμα θέλει !
<lb n="38"/>περιορισθῆ εἰς 9,602,415.
<lb n="39"/>Ὅταν εἰσήχθη ὁ προϋπολογισμὸς, σᾶς προεβλήθησαν δύο │
<lb n="40"/>μέτρα, τὸ μέτρον τῆς φορολογίας τοῦ καταναλισκομένου │
<lb n="41"/>καπνοῦ, καὶ τὸ μέτρον τῆς μεταβολῆς τοῦ τελωνιακοῦ δασμο-│ ἡ
<lb n="42"/>λογίου, ὑπελογίσθησαν δὲ τὰ ποσὰ τὰ ὁποῖα ἐκ τῶν δύο │
<lb n="43"/>τούτων μέτρων ἐθεωροῦντο ὡς πιθανῶς εἰσπραχθησόμενα εἰς │
<lb n="44"/>δραχ. 3,700,000· τὸ ἔλλειμμα ἑπομένως τοῦ προϋπολο- │1
<lb n="45"/>γισμοῦ ἔμελλε δ᾿ αὐτοῦ νὰ περορισθῃ εἰς 5102, 1. Τ1 /
<lb n="46"/>ἐπιτροπὴ τοῦ προϋπολογισμοῦ μετὰ τὰ μέτρα, τὰ ὁποῖα πρὸς / 6
<lb n="47"/>συμπλήρωσιν προέτεινε εἰς τὴν βουλὴν ὁ ἐμὸς διάδοχος πρὸς
<lb n="48"/>αὔξησιν τῶν ἐσόδων, καὶ μετὰ τας τροποποιήσεις τὰς ὁποίας !
<lb n="49"/>αὕτη προέβαλε, σᾶς ἐξέθηκεν ὅτι ἔμελλε νὰ περιορισθῆ τὸ │1
<lb n="50"/>ἔλλειμμα εἰς 1,432,969᾿ ἐνῶ δὲ διὰ τῆς σειρᾶς ταύτης τῶν │
<lb n="51"/>εἰρημένων πληροφοριῶν, ὡς ἠκούσατε, ἐπρόκειτο τὸ ἔλλειμμα │ Δ
<lb n="52"/>τοῦ 1890 νὰ περισταλῇ εἰς 1,433,969, εἰς πόσον ποσὸν νο-/
<lb n="53"/>μίζετε ὅτι προσδιώρισεν αὐτὸ ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου;
<lb n="54"/>Εἰς 14,000,000, καὶ σᾶς προέτρεψε νὰ προσέξητε νὰ μὴ │
<lb n="55"/>ἀφήσητε αὐτὴν τὴν κυβέρνησιν, διότι ἐὰν τὴν ἀφήσητε, εἰς
<lb n="56"/>17 ἑκατομμύρια θέλει ἀναβιβασθῆ τὸ ἔλλειμμα τοῦ 1880. │ π
<lb n="57"/>Θέλει εἶσθαι τῷ ὄντι εὐτύχημα εἰς τὸν τόπον, ἐὰν πεισθῇ │
<lb n="58"/>τὸ κοινοβούλιον ἵνα ἀντικατασταθῇ τὸ ὑπουργεῖον, διότι │
<lb n="59"/>θέλει κατορθώσῃ ἐὰν ὄχι ἄλλο τι, τὴν περιστολὴν τοῦ ἐλλείμματος
<lb n="60"/>κατὰ 3 ἑκατομμύρια, διὰ τῶν ὁποίων ἡ ἀκρασία ἡμῶν │
<lb n="61"/>θέλει αὐξήση τὰ ἔξοδα τοῦ κράτους.
<lb n="62"/>Ἀλλὰ διατί ὁ πόθος οὗτος τῆς ἐξογκώσεως τοῦ ἐλλείμμα- / ἐ
<lb n="63"/>τος τοῦ 1879 καὶ τοῦ 1880. Κύριοι, εὔκολον νὰ τὸ ἐννοή- │ 1
<lb n="64"/>σητε. Αἱ οἰκονομικαὶ μελέται τοῦ κ. Τρικούπη εἶναι τὸ σκε-/
<lb n="65"/>κτικὸν τοῦ προγράμματος αὐτοῦ, εἶναι τὸ considerant aὐ- /
<lb n="66"/>τοῦ, ἔπρεπε δὲ νὰ φθάσῃ μέχρι τοῦ σημείου τούτου, ἔπρεπε │
<lb n="67"/>νὰ παραστήσῃ τὴν οἰκονομικὴν ἀμηχανίαν ἐπὶ τὸν ὕπατον !
<lb n="68"/>βαθμὸν ἐπελθοῦσαν, καὶ ἐπικειμένην τὴν οἰκονομικὴν ἔνδειαν διὰ
<lb n="69"/>νὰ σᾶς πείσῃ ὅτι πρέπει ἀναποφεύκτως νὰ δεχθῆτε τὴν πολιτικὴν
<lb n="70"/>αὐτοῦ. Εἶχε λοιπὸν συμφέρον νὰ σᾶς παραστήσῃ ἐξογκωμένα
<lb n="71"/>τὰ ἐλλείμματα τῶν δύο τούτων ἐτῶν.
<lb n="72"/>Ἀλλὰ πόθεν ἡ μεγάλη αὐτὴ διαφορὰ μεταξὺ τοῦ ἐλλείμματος
<lb n="73"/>τὸ ὁποῖον σᾶς ἐξέθηκεν ἡ ἐπιτροπὴ τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="74"/>προσδιορίσασα αὐτὸ εἰς 1,432,969, μεταξὺ τοῦ ἐλλείμματος
<lb n="75"/>τὸ ὁποῖον προϋπελόγισεν ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονο1
<lb n="76"/>μικῶν ὁ προκάτοχος τοῦ νῦν, προσδιορίσας αὐτὸ εἰς ὁ ἑκα[τομμύρια,
<lb n="77"/>καὶ τοῦ ποσοῦ τοῦ ἐλλείμματος τὸ ὁποῖον ἀνεβίβασεν
<lb n="78"/>ὁ κ. Τρικούπης εἰς 14 ἑκατομμύρια, Εὔκολον εἶναι
<lb n="79"/>νὰ τὸ εὕρητε. Τὸ ἔλλειμμα εἶναι διαφορὰ τῶν ἐσόδων πρὸς
<lb n="80"/>τὰ ἔξοδα. Λοιπὸν ἔπρεπε νὰ προσπαθήσῃ ὁ βουλευτὴς ἐκ
<lb n="81"/>Μεσολογγίου νὰ ἐλαττώσῃ τὰ ἔσοδα τὰ προϋπολογισθέντα.
<lb n="82"/>!Ἀλλὰ πῶς νὰ ἐλαττώσῃ τὰ ἔσοδα; Πρῶτον παριστῶν
<lb n="83"/>ὅτι ὑπελογίσθησαν εἰς ἀνώτερον ποσὸν, δεύτερον παρακινῶν,
<lb n="84"/>ἐμποδίζων καὶ ἀποτρέπων τὴν Βουλὴν νὰ παραδεχθῇ τὰ μέ!τρα
<lb n="85"/>τὰ ὁποῖα προετάθησαν πρὸς αὔξησιν τῶν ἐσόδων. Οὕτω
<lb n="86"/>δ᾿ ἑνὸς ἁπλουστάτου συλλογισμοῦ ὅτι οἱ συντάξαντες τὸν
<lb n="87"/>) προϋπολογισμὸν τοῦ 1880 δὲν ἐστηρίχθησαν ἐπὶ τῆς βάσεως
<lb n="88"/>τοῦ μέσου ὅρου τῶν βεβαιωθέντων κατὰ τὰ τελευταῖα τρία
<lb n="89"/>ἔτη, συνεβούλευσε τὴν Βουλὴν νὰ ἐλαττώσῃ τὰ ἔσοδα κατὰ
<lb n="90"/>3 ἑκαττομμύρια, διότι κατὰ 3 ἑκατομμύρια εὗρεν ὅτι ὑπε!
<lb n="91"/>λογίσθησαν τὰ ἔσοδα ἀνώτερα τῶν πιθανῶν. Ἀλλὰ δὲν ἤρκει
<lb n="92"/>τοῦτο· διὰ νὰ ἀναβιβάσῃ τὸ ἔλλειμμα εἰς 14 ἑκατομμύρια
<lb n="93"/>ἔπρεπε νὰ σᾶς πείσῃ νὰ μὴ δεχθῆτε τὰ νομοσχέδια τὰ ὁ[ποῖα
<lb n="94"/>ἐπροτάθησαν πρὸς αὔξησιν τῶν ἐσόδων, καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="95"/>ὁ κ. Τρικούπης ἠσχολήθη νὰ ἀνασκευάσῃ τὰ προταθέντα
<lb n="96"/>νομοσγέδια δι᾿ ὀλίγων λέξεων καὶ μετὰ μεγάλης ἁπλότητος
<lb n="97"/>νὰ σᾶς παραστήσῃ ὅτι τὰ μέτρα ἐκεῖνα ἦσαν ἡ ἀνόητα ἢ
<lb n="98"/>ἀλυσιτελῆ.
<lb n="99"/>Ἔγω ὑπ᾿ ὄψιν μου ἐφημερίδα δημοσιευομένην ἐν Ἀθήναις,
<lb n="100"/>ἥτις θεωρεῖται ὑπὸ πάντων ὅτι πιστότερον παντὸς ἄλλου
<lb n="101"/>δημοσιογραφικοῦ ὀργάνου δημοσιεύει τοὺς λόγους τοῦ κ.
<lb n="102"/>Τρικούπη, καὶ ἐὰν δὲν διετήρησα εἰς τὴν μνήμην μου ὅσα
<lb n="103"/>ἤκουσα παρὰ τοῦ κ. Τρικούπη προβληθέντα κατὰ τοῦ μέτρου
<lb n="104"/>τῆς φορολογίας τοῦ καταναλισκομένου καπνοῦ, εὑρίσκω
<lb n="105"/>ὅμως τὰς σκέψεις αὐτοῦ ἐν τῷ κειμένῳ τῆς ἀγορεύσεως
<lb n="106"/>αὐτοῦ, τῆς δημοσιευθείσης διὰ τῆς ἐφημερίδος ἐκείνης.
<lb n="107"/>«Ἀφίνω κατὰ μέρος, σᾶς εἶπεν ὁ κ. Τρικούπης, τὴν σκέψιν
<lb n="108"/>ὅτι τοιαῦται προτάσεις περὶ φορολογίας τοῦ καπνοῦ ἐπανειἀλημμένως
<lb n="109"/>ἐγένοντο πρὸς τὴν βουλὴν καὶ ἐπανειλημμένως ἀς)
<lb n="110"/>«πεῤίθησαν, διότι ἀπεδείχθη, ὅτι, ὡς ἔχουσι τὰ τοῦ κα[
<lb n="111"/>«πνοῦ ἐν Ἑλλάδι, εἶναι δυσχερεστάτη ἡ φορολογία τοῦ προϊκόντος
<lb n="112"/>τούτου ἄνευ παρακωλύσεως τῆς παραγωγῆς, ἐκ τῆς
<lb n="113"/>«ὁποίας πολλὰ ἀρύεται τὸ κράτος· ὅτι δὲ τοιαύτη ἔσεται ἡ
<lb n="114"/>ατύχη καὶ τοῦ νομοσχεδίου τούτου, οὐδεμίαν ἔχω ἀμφι«βολίαν.»
<lb n="115"/>Ὁρ κ. Τρικούπης λοιπὸν ἐπείσθη καὶ παρεκάλεσεν νὰ πει:
<lb n="116"/>! σθῆτε καὶ σεῖς, ὅτι ἡ φορολογία τοῦ καταναλισκομένου κα[πνοῦ
<lb n="117"/>εἶναι τι ἀδύνατον πρᾶγμα, διότι πᾶσα τοιαύτη φορολονία
<lb n="118"/>θέλει παρακωλύσῃ τὴν παραγωγήν.
<lb n="119"/>Δὲν θέλω νὰ ὁμιλήσω περὶ τοῦ συστήματος, τὸ ὁποῖον
<lb n="120"/>πρώτην φορὰν προετάθη εἰς τὴν βουλὴν ὑπὸ τοῦ βουλευτοῦ
<lb n="121"/>ἐκ Λακεδαίμονος, ἤτοι περὶ τῆς φορολογίας τοῦ καπνοῦ, διὰ
<lb n="122"/>τῆς συστάσεως μονοπωλίου. Τὸ ἐμελέτησα ἄλλοτε πρὸ 8
<lb n="123"/>ἐτῶν, καὶ μολονότι προσεπάθησα νὰ τὸ ἁπλοποιήσω ὅσον τὸ
<lb n="124"/>1. δυνατὸν καὶ νὰ τὸ καταστήσω συμβιβαζόμενον πρὸς τὰς ἀ[νάγκας
<lb n="125"/>τοῦ τόπου καὶ τὰς ἔξεις αὐτοῦ, μοὶ ἐφάνη πραγματικῶς
<lb n="126"/>ὅτι εἶναι ἀδύνατον νὰ εἰσαχθῇ μονοπώλιον τοῦ καπνοῦ
<lb n="127"/>ἐν τῆ Ἑλλάδι. Τὸ μονοπώλιον στηρίζεται ἐπὶ τοῦ περιορισμοῦ
<lb n="128"/>» 1 τῆς ἐλευθερίας τοῦ παραγωγοῦ, ἵνα πωλῇ τὸ προῖὸν αὑτοῦ,
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb6" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page6"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p6_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page6">
<lb n="1"/>6
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ἑπομένως τὸν περιορισμὸν τοῦτον πρέπει νὰ συνδυάσῃ τις μὲ │
<lb n="4"/>τὴν ὑποχρέωσιν τοῦ κράτους νὰ ἀγοράσῃ τὸ προϊὸν αὐτό· ἡ
<lb n="5"/>ὑποχρέωσις αὕτη τοῦ κράτους θέλει ἐπιφέρῃ μεγάλας δυσκολίας,
<lb n="6"/>πρὸς τὴν διάκρισιν τῆς ποιότητος τοῦ καπνοῦ, πρὸς τὸν
<lb n="7"/>προσδιορισμὸν τῆς τιμῆς ἑκάστης ποιότητος, πρὸς τὴν ἀνεύρεσιν
<lb n="8"/>τοσούτων κεφαλαίων ὅσα πρέπει τὸ δημόσιον ταμεῖον │
<lb n="9"/>νὰ διαθέσῃ διὰ νὰ ἀγοράσῃ ὅλον τὸ ποσὸν τὸ παραγόμενον │ 1
<lb n="10"/>τοῦ καπνοῦ, πρὸς τὰς δυσκολίας τῆς ἀποθηκεύσεως τοῦ ἀγορασθησομένου
<lb n="11"/>οὕτω καπνοῦ, πρὸς τοὺς κινδύνους τῆς φθορᾶς │
<lb n="12"/>τοῦ ἀποθηκευθησομένου τούτου τοσοῦτον φθαρτοῦ προϊόντος,
<lb n="13"/>πρὸς τὴν διαχείρησιν τῶν ἀποθηκῶν, πρὸς τὴν πολυπληθῆ │
<lb n="14"/>ὑπαλληλίαν ἡ ὁποία θέλει συστηθῇ. Ταῦτα δὲ πάντα ἐν τόπῳ │
<lb n="15"/>τόσῳ μικρῷ ἐν ᾧ ἡ ἐλαχίστη παράβασις τοῦ νόμου περιβάλλεται
<lb n="16"/>διὰ σκανδάλων, συνταράσσει τὴν κοινὴν συνείδησιν καὶ
<lb n="17"/>ἐξεγείρει τὴν κοινωνίαν κατ᾿ αὐτοῦ τοῦ νόμου τοῦ παραβα- │ μ
<lb n="18"/>θέντος, μὲ πείθουσιν ὅτι εἶναι ἀδύνατον νὰ ἐπιτύχῃ σύστημα !
<lb n="19"/>μονοπωλείου ὅπως ὁ βουλευτὴς Λακεδαίμονος ἐπρότεινεν αὐτό.
<lb n="20"/>Τὸ σύστημα τῆς φορολογίας τοῦ καπνοῦ ἐν τῷ εἰσαχθέντι /
<lb n="21"/>νομοσχεδίῳ διεσκευάσθη μετὰ μεγάλην μελέτην καὶ μετὰ /
<lb n="22"/>ἐπανειλημμένας συσκέψεις μὲ ἀνθρώπους εἰδήμονας καὶ ἀσχο-/
<lb n="23"/>λουμένους περὶ τὴν παραγωγὴν καὶ ἐμπορίαν τῶν προϊόντων │
<lb n="24"/>αὐτοῦ. Ὁ κανονισμὸς φορολογίας τοῦ καταναλισκομένου καπνοῦ
<lb n="25"/>βεβαίως δὲν πρέπει νὰ γίνεται ἀσυνδέτως πρὸς τὰς σκέ- /κ
<lb n="26"/>»ψεις, αἱ ὁποῖαι τὸν νομοθέτην πρέπει νὰ ὁδηγῶσι πρὸς ἐνθάῤρυνσιν
<lb n="27"/>τῆς παραγωγῆς τοῦ καπνοῦ. Ἀλλ᾿ ἐὰν ὡς σὰς προ- /
<lb n="28"/>βάλλει τὸ νομοσχέδιον, κατορθώσητε νὰ βεβαιώσητε τὸν φό-/
<lb n="29"/>ρον ὅσον τὸ δυνατὸν μακρύτερον ἀπὸ τὸν παραγωγέα, ὁ ρό- /
<lb n="30"/>ρος δὲν θέλει κωλύσει τὴν παραγωγήν, ἀλλὰ θέλει ἐπιβαρόνει │ εἰ
<lb n="31"/>μόνον τὸν καταναλωτήν. Αὐτὴ εἶναι ἡ βάσις τοῦ νομοσχεδίου /
<lb n="32"/>τὸ ὁποῖον συνετάχθη ἐπὶ τῇ βάσει συμβουλῶν ἀνθρώπων,
<lb n="33"/>οἱ ὁποῖοι διῆλθον πολλὰς δεκάδας ἐνιαυτῶν ἐν Ἀθήναις εἰς !
<lb n="34"/>τὴν ἐμπορίαν τοῦ καπνοῦ, καὶ οἵτινες ἐξετάσαντες τὸ νομο- /
<lb n="35"/>σχέδιον ἀνεῦρον, ὅτι τὸ ἐμπόριον δὲν θέλει ὑποκύψει εἰς καμ- /
<lb n="36"/>μίαν δυσχέρειαν, ἐφαρμοζομένου τοῦ νόμου τούτου καλῶς·
<lb n="37"/>περὶ δὲ τῶν παραγωγῶν τοῦ καπνοῦ νομίζω,ὅτι δὲν ἠδύνατο │
<lb n="38"/>νὰ γείνῃ οὐδεὶς λόγος. Ἀπὸ τοῦ χρόνου τῆς παραγωγῆς μέ- │ ὁ
<lb n="39"/>χρι τοῦ χρόνου τῆς εἰσπράξεως τοῦ ἐπιβαλλομένου φόρου παρέρχεται
<lb n="40"/>τοσοῦτος καιρὸς καὶ τοσαύτη μεσολαβεῖ ἔκτασις !
<lb n="41"/>τόπου, διότι πολὺ μακρὰν τοῦ τόπου τῆς παραγωγῆς θέλει !
<lb n="42"/>εἰσπράτεσθα ὁφρος, ὥστε ούδεις λόγος δύνεται νὰ γείνῃ !
<lb n="43"/>ὅτι ἡ προβληθεῖσα φορολογία τοῦ καταναλισκομένου καπνοῦ │
<lb n="44"/>δύναται νὰ βλάψῃ τὴν παραγωγήν.
<lb n="45"/>Εὑρέθη ὅμως ἄλλο ἐλάττωμα τοῦ νομοσχεδίου, ὅτι ἀφίνει
<lb n="46"/>ἀφορολόγητον τὸν καπνὸν τὸν καταναλισκόμενον ἐν τῇ !
<lb n="47"/>ἐπαρχίᾳ, ἐν ᾗ παράγεται. Καὶ κατὰ τί βλάπτει τοῦτο ; ἐὰν │ ὁ
<lb n="48"/>μοὶ ἔλεγον ὅτι ἀντιβαίνει εἰς τὴν ἰσότητα τοῦ φόρου ἤθελον │ ὁ
<lb n="49"/>ἐννοήσει τὴν ἀντίῤῥησιν, ἀλλὰ μοὶ λέγουσιν ὅτι βλάπτει, !
<lb n="50"/>διότι θέλει ἀναγκάσει τοὺς κατοίκους τῶν μὴ καπνοφόρων │
<lb n="51"/>ἐπαρχιῶν νὰ ἐπιδοθῶσιν εἰς τὴν καλλιέργειαν τοῦ καπνοῦ. Τῇ │ τὶ
<lb n="52"/>ἀληθείᾳ πρέπει νὰ μὴ γνωρίζῃ τις πῶς γίνεται ἡ καλλιέργεια
<lb n="53"/>τοῦ καπνοῦ, τί ἀπαιτεῖται διὰ νὰ καλλιεργηθῇ διὰ καπνοῦ │
<lb n="54"/>ἔκτασις γῆς, νὰ ἀγνοῇ ἐντελῶς τὰς τοπικὰς περιστάσεις διὰ /
<lb n="55"/>νὰ ὑποθέσῃ ὅτι αἱ πεδιάδες τῆς Ἀττικῆς δύνανται νὰ πα-/
<lb n="56"/>ράγωσι καπνὸν οὕτως ὡς καλλιεργοῦνται καὶ παράγουσι τοι- /
<lb n="57"/>οῦτον αἱ πεδιάδες τοῦ Ἀγρινίου. Ὑποθέσατε, κύριοι, ἐν τῇ │
<lb n="58"/>λεκάνῃ τοῦ πεδίου τῆς Ἀττικῆς ἀσχολουμένους τοὺς κατοίκους
<lb n="59"/>τῶν Ἀθηνῶν νὰ φυτεύωσι καπνόν, καὶ δυναμένους νὰ / ν
<lb n="60"/>ἐλπίζωσιν ὅτι θέλουσιν εἰσκομίσει φύλλον καπνοῦ. Τὸ δεύτε- / ὁ
<lb n="61"/>τον μέτρον, τὸ ὁποῖον εἶχον προτείνει διὰ νὰ συντελέσω εἰς /
<lb n="62"/>τὴν περιστολὴν τοῦ ἐλλείμματος εἶναι ἡ μεταβολὴ τοῦ τε- /
<lb n="63"/>λωνιακοῦ δασμολογίου. Ἀφοῦ ἐξήντλησαν τὰς ἐπικρίσεις κατὰ !
<lb n="64"/>τοῦ νομοσχεδίου περὶ φορολογίας τοῦ καταναλισκομένου κα-11
<lb n="65"/>[πνοῦ, ἐνόμισαν ὅτι πρέπει νὰ κενώσωσι τὴν φαρέτραν των
<lb n="66"/>καὶ κατὰ τοῦ δευτέρου τούτου μέτρου, περὶ μεταβολῆς τοῦ
<lb n="67"/>τελωνιακοῦ δασμολογίου, καὶ μᾶς ἠρώτησαν, ἐπὶ ποίας βάσεως
<lb n="68"/>ἐστηρίξατε τὴν μεταβολὴν τοῦ τελωνιακοῦ δασμολογίου;
<lb n="69"/>Ἐπὶ τῆς βάσεως τῆς προστασίας τῆς βιομηχανίας ἢ τῆς ἐξ
<lb n="70"/>ἴσου διανομῆς τοῦ φόρου, ἐπὶ τίνος βάσεως ; Μᾶς ἤλεγξαν ὅτι
<lb n="71"/>ν) δὲν ἔχομεν καμμίαν ἔννοιαν καὶ ὅτι δὲν ὡρμήθημεν κατὰ τὴν
<lb n="72"/>μεταβολὴν τοῦ τελωνιακοῦ δασμολογίου ἀπὸ καμμίαν ἔννοιαν.
<lb n="73"/>Μοὶ φαίνεται ὅτι ἀγνοοῦσι τὸν τρόπον κατὰ τὸν ὁποῖον
<lb n="74"/>συντάσσονται τὰ τελωνιακὰ δασμολόγια καὶ ἀγνοοῦσι τὰς
<lb n="75"/>1 ! σκέψεις αἱ ὁποῖαι ἐπικρατοῦσι κατὰ τὴν σύνταξιν αὐτῶν.
<lb n="76"/>Τὰ τελωνειακὰ δασμολόγια φορολογοῦσι τὰς ἀνάγκας,
<lb n="77"/>ἐξετάζουσι ποῖαι εἶναι αἱ ἀνάγκαι, αἱ ὁποῖαι βαρύνουσιν ὅλας
<lb n="78"/>τὰς τάξεις τῆς κοινωνίας καὶ μεταξὺ αὐτῶν τὰς ἀπορωτέ»
<lb n="79"/>[ρας, καὶ φορολογοῦσιν αὐτὰς ὀλιγώτερον ἢ ἐλάχιστον, περισσότερον
<lb n="80"/>δὲ τὰς ἀνάγκας, αἱ ὁποῖαι. βαρύνουσι τὰς εὐπορωτέρας
<lb n="81"/>τάξεις.
<lb n="82"/>Ἡμεῖς εἴχομεν τελωνειακὸν δασμολόγιον συνταχθὲν τῷ
<lb n="83"/>1867 μετὰ μελέτην ἐπισταμένην, ἥτις πρέπει πάντοτε νὰ
<lb n="84"/>προηγῆται τῆς συντάξεως τελωνειακοῦ δασμολογίου. Ἡ μελέτη
<lb n="85"/>αὕτη τείνει πρὸς ἀνεύρεσιν τῆς σχέσεως, τὴν ὁποίαν
<lb n="86"/>ἔχει ἡ παραγωγὴ τοῦ φορολογητέου ἀντικειμένου πρὸς τὴν
<lb n="87"/>κατανάλωσιν, ἤτοι τῆς σχέσεως τῆς ζητήσεως πρὸς τὴν προσ[φορὰν,
<lb n="88"/>ἥτις ἀποτελεῖ τὴν βάσιν τῶν ἀγοραίων τιμῶν. Ὅταν
<lb n="89"/>προσδιορίσητε τὸ ποσὸν τὸ ὁποῖον θέλετε ἐπιβάλει ὡς φόρον,
<lb n="90"/>ὁδηγούμενοι ἀπὸ τὴν ἀγοραίαν τιμὴν τοῦ προϊόντος, τότε θέλετε
<lb n="91"/>αὐξομειώσει αὐτὸ, ὁδηγούμενοι ἀπὸ ἄλλον τινα σκοπὸν,
<lb n="92"/>ει) εἴτε ἀπὸ τὸ συμφέρον, τὸ ὁποῖον ἔχετε νὰ φορολογήσητε
<lb n="93"/>τοὺς εὐπορωτέρους, εἴτε ἀπὸ τὸ συμφέρον, τὸ ὁποῖον ἔχετε
<lb n="94"/>[νὰ προστατεύσητε κλάδον τινα βιομηχανίας, εἴτε ἀπὸ οἱονδήποτε
<lb n="95"/>ἄλλον σκοπόν. Ἀπὸ τὰ 1867—1880 δὲν μετεβλήθησαν
<lb n="96"/>αἱ σχέσεις μεταξὺ παραγωγῆς καὶ καταναλώσεως :
<lb n="97"/>ὑπάρχει ἡ αὐτὴ σχέσις τῆς προσφορᾶς καὶ τῆς συζητήσεως, ἡ
<lb n="98"/>ὁποία ὑπῆρχε καὶ κατὰ τὸ 1867, αἱ νέαι περιστάσεις τῆς
<lb n="99"/>παραγωγῆς, αἱμέγισται παραγγελίαι τὰς ὁποίας τὸ ἐμπόριον
<lb n="100"/>ὑπέστη, ἀφῆκαν πλέον τὴν αὐτὴν βάσιν τὴν ὁποίαν εἶχε τὸ
<lb n="101"/>[δασμολόγιον κατὰ τὸ 1867, ὄχι. Διὰ τοῦτο ἐφρόντισα νὰ
<lb n="102"/>[ συγκαλέσω ἐπιτροπὴν ἐξ εἰδημόνων, νὰ βασανίσω ἐν πρὸς ἐν
<lb n="103"/>[τὰ διάφορα ἀντικείμενα τὰ ὁποῖα ὑπάγονται εἰς τὸ τελω)
<lb n="104"/>νιακὸν τέλος, καὶ νὰ ἀνεύρῳ τὴν ἀληθῆ σχέσιν τῆς προσφο
<lb n="105"/>ρᾶς καὶ τῆς ζητήσεως, ὅπως ὁδηγηθῶ εἰς τὸν προσδιορισμὸν
<lb n="106"/>τοῦ τελωνειακοῦ τέλους.
<lb n="107"/>Μᾶς ἤλεγξε προσέτι ὁ ἐκ Μεσολογγίου βουλευτὴς, διατὶ
<lb n="108"/>κατά τινας μεταβολὰς τοῦ τελωνειακοῦ δασμολογίου ἔλαβον
<lb n="109"/>ὡς βάσιν τὴν ἀναγωγὴν τῶν κλασματικῶν ἀριθμῶν εἰς
<lb n="110"/>ἀκεραίους, καὶ εἶπε, ποῦ ἠκούσθη νὰ στηριχθῆ μεταβολὴ τελωνειακοῦ
<lb n="111"/>δασμολογίου ἐπὶ τῆς ἀναγωγῆς τῶν κλασματικῶν
<lb n="112"/>ἀριθμῶν εἰς ἀκεραίους; Ὅταν κατὰ τὸ 1877 τὸ ὑπουργεῖον
<lb n="113"/>) τὸ συγκροτηθὲν ἐξ ὅλων ἢ ἐκ τῶν περισσοτέρων κομμάτων
<lb n="114"/>) ἐκυβέρνα ὁ τότε ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν, κατ᾿ ἀνάγ)
<lb n="115"/>κην προσέβλεψεν εἰς τὴν αὔξησιν τῶν τελωνειακῶν τελῶν τῶν
<lb n="116"/>ἐπιβαλλομένων εἰς τὴν εἰσαγωγήν. Ἐπειδὴ δ᾿ ἦτον εἰς αὐτὸν
<lb n="117"/>δύσκολον νὰ ἀνερευνήσῃ καθ᾿ ἑκαστὸν τὰ διάφορα ἀντικεί[μενα
<lb n="118"/>τὰ ὑποκείμενα εἰς τέλος εἰσαγωγῆς καὶ νὰ προβάλῃ
<lb n="119"/>)τὴν μεταβολὴν τοῦ τελωνειακοῦ δασμολογίου, ὑπείκων εἰς
<lb n="120"/>τὴν ἀνάγκην καὶ ἐσπευσμένως προέτεινεν αὔξησιν τῶν τελωὰ
<lb n="121"/>/ νειακῶν τελῶν κατά τινα τρόπον ὁ ὁποῖος μοῦ φαίνεται ὅτι
<lb n="122"/>ἦτο ἄτοπος. Προέτεινε νὰ αὐξήσητε κατὰ 10 τοῖς 0/0 τὰ
<lb n="123"/>τελωνειακὰ τέλη· ἑπομένως ἐτήρησε τὴν αὐτὴν ἀναλογίαν
<lb n="124"/>ἥτις ἦτο κατὰ τὸ 1867, καὶ δὲν μετέβαλλε παντάπασι τὰς
<lb n="125"/>βάσεις ἐφ᾿ ὧν ἐστηρίχθη τὸ δασμολόγιον τοῦ 1867. Ἀλλ᾿
<lb n="126"/>ἡ ἐπειδὴ ἀπὸτοῦ 1887 ἕως τοῦ 1880 μετεβλήθησαν αἱ σχέ-
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb7" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page7"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p7_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page7">
<lb n="1"/>7
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>σεις τῆς προσφορᾶς καὶ τῆς ζητήσεως, ἕπεται ὅτι ἡ αὔξησι
<lb n="4"/>τῶν τελωνειακῶν τελῶν ἡ γενομένη συλλήβδην κατὰ τὸ 1877/
<lb n="5"/>ἐστηρίζετο ἐπὶ βάσεως ἀδίκου, καὶ ὅμως ἐπέκριναν τὴν παρ᾿ ]
<lb n="6"/>ἐμοῦ προταθεῖσαν μεταβολὴν τοῦ δασμολογίου διότι δὲν │
<lb n="7"/>ἐγένετο καθ᾿ ὅν τρόπον προυτάθη ἡ αὔξησις τῶν τελωνειακῶν
<lb n="8"/>τελῶν κατὰ τὸ 1877 καὶ δὲν διετηρήσαμεν τὴν αὐτὴν
<lb n="9"/>βάσιν τοῦ 1867, ἀδιαφοροῦντες ἂν αἱ περιστάσεις τοῦ ἐμπο-/
<lb n="10"/>ρίου μετεβλήθησαν, ἀδιαφοροῦντες ἂν δύναται ἢ ὄχι νὰ χρησιμεύσῃ
<lb n="11"/>ὡς βάσις ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον ἐχρησίμευε κατὰ τὸ 1867 /
<lb n="12"/>Ἀλλ᾿ ὅταν προεβλήθη εἰς τὴν Βουλὴν κατὰ τὸ 1877 ἡ
<lb n="13"/>αὔξησις τῶν τελωνειακῶν τελῶν κατὰ 10 τοῖς 00, εἴπετο /
<lb n="14"/>ὅτι τὰ τελωνειακὰ τέλη δὲν θὰ ἀπέληγον ἀναγκαίως εἰς ἀκέραιον
<lb n="15"/>ἀριθμόν· ἂν τὸ τέλος ἐφ᾿ ἑκάστης ὀκᾶς πράγματός │
<lb n="16"/>τινος ἦτο ὄλεπτὰ, ἤθελεν προστεθῆ τὸ ἓν δέκατον τοῦ τέλους,
<lb n="17"/>ἑπομένως τὸ τέλος ἤθελε συνίσταται εἰς λεπτὰ 3 καὶ 3/10.
<lb n="18"/>Τοῦτο ἀληθῶς παρεῖχε δυσκολίαν εἰς τὴν βεβαίωσιν καὶ εἶσ- │
<lb n="19"/>πραξιν τῶν τελῶν, διότι ἠνάγκαζε καὶ τὸν ἔμπορον καὶ
<lb n="20"/>τὴν τελωνειακὴν ἀρχὴν τὴν βεβαιοῦσαν νὰ ἀσχοληθῇ εἰς
<lb n="21"/>πράξεις ἀριθμητικὰς, καὶ νὰ εὕρῃ τὸ ὁλικὸν ποσὸν τὸ ὁποῖον
<lb n="22"/>ὁ εἰσάγων ἔπρεπε νὰ πληρώσῃ. Τὸ ἐμπόριον λοιπὸν εἶχε │
<lb n="23"/>συμφέρον νὰ ἴδῃ ἀντικαθιστάμενα τὰ κλασματικὰ ποσὰ διὰ │ δ
<lb n="24"/>τῶν ἀκεραίων, ἡ δὲ ὑπηρεσία ἐζήτησε νὰ ἐκμεταλλευθῇ τὸ
<lb n="25"/>συμφέρον τοῦτο τοῦ ἐμπορίου πρὸς τὸ συμφέρον τοῦ δημοσίου.
<lb n="26"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. Τρικούπης ἔκρινεν ὅτι ἡ εἰσαγωγὴ ἐλήφθη │ 1
<lb n="27"/>ὡς βάσις τῆς μεταβολῆς τῶν τελωνειακῶν τελῶν, καὶ ἦλθε │
<lb n="28"/>νὰ ἐπικρίνῃ κατὰ τοῦτο τὸ νομοσχέδιον. Ἰσχυρίσθη μάλιστα
<lb n="29"/>ὅτι περιέπεσεν εἰς ἀντίφασιν ἡ ὑπηρεσία· σᾶς εἶπεν, ὅτι /
<lb n="30"/>ἀφοῦ ἐζητήσαμεν νὰ ἀναγάγωμεν τοὺς κλασματικοὺς εἰς
<lb n="31"/>ἀκεραίους διατί δὲν προσεθήκαμεν ἀκόμη τὸ ποσοστὸν τοῦ │ μ
<lb n="32"/>φόρου τὸ ὁποῖον εἰσπράττεται διὰ τὴν ὁδοποίαν; Ἀλλ᾿ ἐλησμόνησεν
<lb n="33"/>ὅτι ταῦτα εἰσπράττονται διὰ λογαριασμὸν ἄλλου
<lb n="34"/>ταμείου, καὶ ὅτι δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ συγχωνευθῶσι │ :
<lb n="35"/>μετὰ τῶν τελωνιακῶν τελῶν τά ὅποια εἰπράτοναι ὑπέρ /
<lb n="36"/>τοῦ δημοσίου, καὶ εἰσάγονται εἰς τὸ ταμεῖον οἱ λογαριασμοὶ
<lb n="37"/>αὐτοῦ.
<lb n="38"/>Ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου, ἀφοῦ σᾶς παρέστησεν ὅτι /
<lb n="39"/>τὰ ἔσοδα τοῦ 180 ὑπελογίσθησαν κατὰ τρία ἑκατομμύρια │
<lb n="40"/>ἀνώτερα τῶν ἀληθῶν, ἀφοῦ σᾶς παρέστησεν ὅτι δὲν πρέπει !
<lb n="41"/>νὰ ψηφίσητε τὸ νομοσχέδιον περὶ φόρου ἐπὶ τῶν καπνῶν, διότι
<lb n="42"/>τὸ νομοσχέδιον τοῦτο ἔκρινεν ἀνεκτέλεστον, ἀφοῦ ἐπέκρινε
<lb n="43"/>τὸ τελωνειακὸν δασμολόγιον, διὰ νὰ μὴ ἀφήσῃ νὰ αὐξηθῶσι
<lb n="44"/>δι᾿ αὐτοῦ τὰ ἔξοδα κατὰ 1,700,000 ποσὸν τὸ ὁποῖον │ ἐ
<lb n="45"/>προσεδοκᾶτο ἀπὸ τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ νέου τελωνιακοῦ δασμο-/
<lb n="46"/>λογίου, δὲν ἠρκέσθη εἰς ταῦτα, ἀλλ᾿ ἐζήτησε νὰ πολεμήσῃ /
<lb n="47"/>καὶ τὰ ἄλλα μέτρα, τὰ ὁποῖα ὁ ἐμὸς διάδοχος προέβαλεν
<lb n="48"/>εἰς τὴν βουλήν. Σᾶς ὡμίλησε μετά τινος περιφρονήσεως δι᾿ ἐν │
<lb n="49"/>μέτρον, τὸ ὁποῖον ὁ ἐμὸς διάδοχος προέβαλε, τὸ τῆς ἐνοικι- │ ὁ
<lb n="50"/>άσεως τῶν ἀλικῶν τοῦ κράτους. Σᾶς εἶπεν ὅτι τοῦτο μαρτυρεῖ
<lb n="51"/>τὸν ἀνικανότητα τοῦ κράτους εἰς τὸ νὰ βεβαιώσῃ ἐκεῖνο
<lb n="52"/>τὸ ὁποῖον ἀνήκει εἰς αὐτὸ κατὰ τοὺς νόμους, καὶ νὰ εἰσπράξῃ
<lb n="53"/>αὐτὸ ὑπὲρ τοῦ δημοσίου, νὰ τὸ εἰσπράξῃ δι᾿ ἰδίων ὀργάνων,
<lb n="54"/>καὶ ἑπομένως τὴν ἀνάγκην, εἰς τὴν ὁποίαν περιῆλθε νὰ │
<lb n="55"/>ὑποκαταστήσῃ ἀνθ᾿ ἑαυτοῦ τὸ ἰδιωτικὸν συμφέρον. Καὶ πα-/
<lb n="56"/>ρέστησε τοῦτο ὡς ἀπόδειξιν τῆς παραλυσίας τῆς διοικήσεως.
<lb n="57"/>Ἀλλ᾿ ἐλησμόνησεν ὅτι εἰς τὴν φορολογικὴν νομοθεσίαν ἔχος / 1
<lb n="58"/>μεν εἰσαγάγει τὸ σύστημα τῆς ἐνοικιάσεως πολλαχοῦ, καὶ
<lb n="59"/>οὐδέποτε ἐθεωρήθη, ὅτι ἡ εἰσαγωγὴ αὕτη εἰσήχθη ἀπὸ τὴν /
<lb n="60"/>πεποίθησιν τῆς ἀποσυνθέσεως τῆς διοικήσεως τοῦ κράτους. (ὁ
<lb n="61"/>Πλὴν τούτου ὅμως ἡ ἐνοικίασις τῶν ἁλυκῶν δὲν ἔχει τὸν σκο- /
<lb n="62"/>πόν, τὸν ὁποῖον ὑπέθεσεν ὁ ἐκ Μεσολογγίου βουλευτὴς ὅτι │ =
<lb n="63"/>ἔχει, ἤτοι διὰ νὰ βεβαιώσῃ ἀπαραμειώτως τὰ δικαιώματα /
<lb n="64"/>τοῦ δημοσίου, ἢ διὰ νὰ ἀπαλλάξῃ τὸ δημόσιον ἀπὸ τὰ ἔξοδα !
<lb n="65"/>η τὰ ὁποῖα νῦν καταβάλλει εἰς τὴν διαχείρισιν τῶν ἁλικῶν,
<lb n="66"/>οὔτε εἶχε τὸν σκοπὸν νὰ περιστείλῃ τὰς καταχρήσεις, αἱ ὁποῖαι
<lb n="67"/>συμβαίνουσιν· ἀλλ᾿ ἔχει σκοπὸν ἄλλον τὸ νὰ χρησιμοποιήσῃ
<lb n="68"/>ὅλα τὰ ποσὰ τοῦ ἄλατος, τὰ ὁποῖα ἐν Ἑλλάδι δύνανται
<lb n="69"/>νὰ παραχθῶσι, δύνανται δὲ νὰ παραχθῶσι πολλῷ μεγαλείτερα
<lb n="70"/>ποσὰ ἐκείνων, τὰ ὁποῖα παράγονται νῦν καὶ ἀσυγκρίτω
<lb n="71"/>τῷ λόγῳ ἀνώτερα ἐκείνων, τὰ ὁποῖα καταναλίσκονται.
<lb n="72"/>») Λαμβάνω μόνον ἑνὸς ἔτους τὴν παραγωγὴν καὶ κατανάλωσιν
<lb n="73"/>τοῦ ἄλαπος, διὰ νὰ σᾶς ἀποδείξω, ὅτι ἐν Ἑλλάδι τὸ ποσὸν
<lb n="74"/>τοῦ παραγομένου ἄλατος εἶναι πολὺ μεγαλείτερον τοῦ ποσοῦ
<lb n="75"/>τὸ ὁποῖον καταναλίσκεται εἰς τὸν τόπον· κατὰ τὸ 1867 παρήγθη
<lb n="76"/>ἄλας 1.,815,643 ὀκάδας, καὶ κατηναλώθη 6,760,930,
<lb n="77"/>ὡς ! δηλαδὴ ἔμεινεν ὑπόλοιπον 4,54,713. Διατὶ τοῦτο ; Διότι
<lb n="78"/>ἡ κατανάλωσις τοῦ ἄλατος εἶναι περιωρισμένης καταναλίσκεται
<lb n="79"/>μόνον εἰς τὴν τροφὴν τοῦ ἀνθρώπου, ὀλίγον εἰς τὴν
<lb n="80"/>(κτηνοτροφίαν, ὀλίγον διὰ τὰς ἐλαίας καὶ τὸν τυρὸν καὶ ὀλι[γνώτερον
<lb n="81"/>εἰς ἄλισμα παστῶν ἰχθύων ἢ κρεάτων. Ἀλλαχοῦ ὑπάρχουσι
<lb n="82"/>βιομηχανίαι αἱ ὁποῖαι μεταχειρίζονται ὡς πρώτην
<lb n="83"/>ὅλην τὸ ἄλας. Ἐν τῇ Γαλλίᾳ κατὰ τὸ 1852 κατηναλώθησαν
<lb n="84"/>55 ἑκατομμύρια χιλιογράμμων ἄλατος πρὸς κατασκευὴν σόδας,
<lb n="85"/>καὶ ὅταν τὸ πρῶτον εἰσήχθη ἡ βιομηχανία τῆς κατασκευῆς
<lb n="86"/>σόδας κατὰ τὸ 1809 ἐξεδόθη διάταγμα αὐτοκρατο(ρικὸν
<lb n="87"/>δι᾿ οὗ ἐκηρύχθη ἀπηλαγμένον πάσης πληρωμῆς δικαιώ[ματος
<lb n="88"/>πρὸς τὸ δημόσιον τὸ ἅλας τὸ ὁποῖον προωρίζετο εἰς
<lb n="89"/>τὴν κατασκευὴν τῆς σόδας· τὸ προνόμιον δὲ τοῦτο διήρκε-
<lb n="90"/>σεν ἀπὸ τοῦ 1809 ἕως τοῦ 1853 καὶ μόνον εἰς τὰ 1853
<lb n="91"/>1) κατηργήθη. Ἡμεῖς κατὰ τὸ 1867 εἴδατε ὅτι ἔχομεν ὑπόλοι;)
<lb n="92"/>πον ἄλατος μὴ καταναλωθέντος 4,54,713, τελευταῖον δὲ
<lb n="93"/>)) μετὰ τὸ μέτρον τὸ ὁποῖο, ἐλήφθη κατὰ τὸ 1877 ὅτε ἐλάβομεν
<lb n="94"/>τὰς ἀλικὰς τῆς Δευχάδος, δὲν δυνάμεθα νὰ καλλιεργήσωμεν
<lb n="95"/>ὅλας τὰς ἁλικὰς διότι ἔχομεν μεγάλην περίσσειαν ἄλατος.
<lb n="96"/>Ἂν λοιπὸν κατωρθοῦτο νὰ εἰσαχθῇ εἰς τὸν τόπον βιομηχανία
<lb n="97"/>τις ἡ ὁποία νὰ μεταχειρισθῇ ὡς πρώτην ὅλην τὸ
<lb n="98"/>» ! ἄλας, ἤθελεν εἶσθαι τοῦτο μεγάλη εὐκολία εἰς τὴν βιομηχανίαν
<lb n="99"/>καὶ συμφέρον εἰς τὸ δημόσιον. Διὰ τοῦτο ὅταν μοὶ ἐγένετο
<lb n="100"/>πρότασις τοιαύτη ἀπὸ ἀλλοδαπούς, ἀπεδέχθην ἀμέσως
<lb n="101"/>αὐτὴν κατ᾿ ἀρχὴν καὶ ἐτράπην μετὰ σπουδῆς εἰς τὴν ἔρευναν
<lb n="102"/>αὐτῆς.
<lb n="103"/>Ἴσως δὲν εἶναι μάταιον νὰ φέρω εἰς γνῶσιν τῆς βουλῆς,
<lb n="104"/>ὅτι ἡ κατανάλωσις τοῦ ἄλατος, ὅσον καὶ ἂν ηὔξησεν ὁ πληθυσμὸς
<lb n="105"/>τοῦ κράτους, ἐβάδισε καθ᾿ ὅλην τὴν διάρκειαν τῶν 50
<lb n="106"/>ἐτῶν ἀφ᾿ ἧς συνέστη τὸ κράτος, βῆμα πολὺ μεμετρημένον·
<lb n="107"/>ἐνῷ κατὰ τὸ πρῶτον ἔτος 1 839 εἰσεπράχθη καθαρὰ πρόσοη)
<lb n="108"/>δος 65,579 διέρχομαι ὅλην τὴν σειρὰν τῶν 60 ἐτῶν, καὶ
<lb n="109"/>βλέπω ὅτι ἐνίοτε ὑπερέβη τὰς 350,000, κατὰ δύω μόνον ἔτη
<lb n="110"/>τὰς 500,00 καὶ μόνον κατὰ τὸ 1868 ἀνέβη εἰς 681,444
<lb n="111"/>δραχμάς.
<lb n="112"/>Ὁ στατιστικὸς πίναξ τὸν ὁποῖον ἔχω ἀνὰ χεῖρας διδάσκει
<lb n="113"/>καὶ μίαν ἄλλην ἀλήθειαν, ἡ ὁποία διέφυγε τὴν νομοθετικὴν
<lb n="114"/>ἐξουσίαν τοῦ 1861, ὡς καὶ ἐκείνους οἱ ὁποῖοι πρό τινος καιροῦ
<lb n="115"/>ἠσχολήθησαν εἰς μελέτας φορολογικάς. Κατὰ τὸ 1864
<lb n="116"/>ὰ ) ἐξεδόθη νόμος διὰ τοῦ ὁποίου κατηργοῦντο αἱ εἰδικαὶ ἀλαταποθῆκαι,
<lb n="117"/>καὶ ἐν ᾧ ὁ νόμος οὗτος ἔμεινεν ἐν ἀργίᾳ μέχρι τοῦ
<lb n="118"/>1877, κατὰ τὸ ἔτος τοῦτο ἐτέθη ἐν πλήρει ἰσχύϊ. Ἡ στατι!
<lb n="119"/>στικὴ αὕτη λέγει ὅτι ἀφ᾿ ἧς συνεστήθησαν καὶ εἰδικαὶ ἀλαταποθῆκαι
<lb n="120"/>ἤρξατο ἡ αὔξησις τῆς ἐκ τοῦ ἄλατος προσόδου τοῦ
<lb n="121"/>ν) δημοσίου, ὅσαι δήποτε καὶ ἂν ἐγένοντο καταχρήσεις περὶ τὴν
<lb n="122"/>διαχείρισιν τῶν ἁλαταποθηκῶν αὐτῶν. Τοῦτο δ᾿ εἶναι αὐτόδηλον
<lb n="123"/>ἐν τόπῳ ἔνθα τὰ μέσα τῆς συγκοινωνίας εἶναι τοσοῦκ
<lb n="124"/>) τον ὀλίγα καὶ ὁ πληθυσμὸς τοσοῦτον διεσπαρμένος ἀποβαίνε
<lb n="125"/>᾿ ἥκιτα ἐπικεδις εἰς τὸ ἀπόρων νὰ προμνθύω δ᾿ ἀλατος
<lb n="126"/>ὅλα τὰ μέρη τῆς ἐπικρατείας χωρὶς νὰ ἐπιζητήσῃ δυσα
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb8" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page8"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p8_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page8">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>νάλογα κέρδη, ἐντεῦθεν ἐπέρχεται οὐ μόνον σπάνις ἀλλὰ με-/
<lb n="4"/>γίστη ὑπερτίμησις τοῦ ἄλατος, καὶ διὰ τοῦτο ἐν τῷ ὑπουργείῳ
<lb n="5"/>τοῦ 1877 εἰς τὸ ὁποῖον μετεῖχον ἤμην ἐναντίον τῆς καταργήσεως
<lb n="6"/>τῶν εἰδικῶν ἁλαταποθηκῶν.
<lb n="7"/>Ἔμενεν εἰς τὸν ἀγορεύσαντα κατὰ τῶν οἰκονομικῶν μέτρων
<lb n="8"/>τοῦ ὑπουργείου νὰ μὴ παραλείψῃ νὰ ἐκφέρῃ γνώμην /
<lb n="9"/>περὶ τῆς ἐνοικιάσεως τοῦ τελωνείου· ἡ γνώμη περὶ τῆς ἐνοικιάσεως
<lb n="10"/>τῶν τελωνείων δὲν εἶναι γνώμη κυβερνητική. Εἶναι │ ἐ
<lb n="11"/>ἀληθές, ὅτι ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν καθ᾿ ὁ εἶχε καθῆκον │
<lb n="12"/>ἐνέκρινε νὰ μελετήσῃ τὴν γνώμην ταύτην, ἀλλὰ τὰ πορίσματα
<lb n="13"/>τῆς μελέτης του δὲν εἰσήγαγεν ἔτι εἰς τὸ ὑπουργικὸν │
<lb n="14"/>συμβούλιον, οὐδὲ ἡ κυβέρνησις ἀπεφήνατο ἔτι ὅτι ἀποδέχεται │
<lb n="15"/>τὴν γνώμην αὐτήν. Τὸ ἐπ᾿ ἐμοὶ δὲν δυσκολεύομαι νὰ εἴπω │
<lb n="16"/>ἀπὸ τοῦ βήματος τῆς βουλῆς, ὅτι εἶμαι κατὰ τῆς ἐνοικιάσεως
<lb n="17"/>τῶν τελωνείων, ὄχι διὰ τὸν λόγον τὸν ὁποῖον σᾶς ἐπρότειναν,
<lb n="18"/>ἤτοι ὅτι ἡ ἐνοικίασις εἶνε ὑποκατάστασις τῶν ὀργάνων
<lb n="19"/>τῆς διοικήσεως διὰ τοῦ ἰδιωτικοῦ συμφέροντος, ἐπομένως
<lb n="20"/>εἶναι ἐξευτελισμὸς τῆς διοικήσεως· ἀλλὰ δι᾿ ἄλλον │
<lb n="21"/>λόγον· διότι, ἂν ὑποκατασταθῇ τὸ ἰδιωτικὸν συμφέρον εἰς
<lb n="22"/>τὴν βεβαίωσιν καὶ εἴσπραξιν τῶν τελωνιακῶν τελῶν, τὸ ἐδιωτικὸν
<lb n="23"/>συμφέρον θέλει ἔλθει εἰς πάλην πρὸς τὸ συμφέρον │ μ
<lb n="24"/>τῶν φορολογουμένων, καὶ εἰς τὴν πάλην ταύτην δύνανται νὰ
<lb n="25"/>πάθωσι σπουδαίως τὰ συμφέροντα τῶν φορολογουμένων, καὶ
<lb n="26"/>ἴσως ἀποξηρανθῇ μία φορολογικὴ πηγὴ τοῦ δημοσίου, βε-/
<lb n="27"/>βαίως δὲ θέλει ἀνασταλῇ τὸ ἐμπόριον καὶ θέλουσιν ἐπέλθει │
<lb n="28"/>οὕτω ζημίαι μεγαλείτεραι ἀπὸ τὰ κέρδη τὰ ὁποῖα προσδοκῶμεν
<lb n="29"/>ἐκ τῆς ἐνοικιάσεως τῶν τελωνείων.
<lb n="30"/>Σᾶς ὡμίλησε καὶ περὶ τῆς φορολογίας τοῦ θείου καὶ σᾶς │
<lb n="31"/>ἀπέτρεψε νὰ ἀποδεχθῆτε τὸ μέτρον, τὸ ὁποῖον ὑπέθεσαν ὅτι │
<lb n="32"/>προὐτίθετο ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν νὰ σᾶς προβάλῃ, διὅτι
<lb n="33"/>ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν δὲν ἀνεκοίνωσεν ἔτι εἰς τὴν !
<lb n="34"/>βουλὴν προαίρεσιν τοιαύτην, εἰπὼν μόνον ὅτι προσδοκᾷ πρόσοδον
<lb n="35"/>700 χιλιάδας, ἀλλὰ μὴ προσδιορίσας ἔτι ἐκ τίνος πηγῆς
<lb n="36"/>τὴν προσδοκᾷ. Τῷ ὄντι ἡ φορολογία τοῦ θείου πρέπει νὰ │
<lb n="37"/>ἐξετασθῇ μετὰ μεγάλης προσοχῆς. Τὸ θεῖον εἶναι φάρμακον !
<lb n="38"/>κατὰ τῆς ἀσθενείας τῶν ἀμπέλων καὶ σταφιδαμπέλων, καὶ /
<lb n="39"/>ὡς τοιοῦτον χρήζει εἰδικῆς μελέτης τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας· 1
<lb n="40"/>ἀλλ᾿ εἴτε ἐγκριθῇ ἡ τοῦ θείου φορολογία εἴτε δὲν ἐγκριθῆ,
<lb n="41"/>ὑποθέτω ὅτι τὸ κοινοβούλιον δὲν θέλει λησμονήσει νὰ λάβῃ │
<lb n="42"/>ὑπ᾿ ὄψιν ὅτι τὰ δυστυχήματα τὰ ἐπελθόντα εἰς τὰς σταφιδαμπέλους
<lb n="43"/>ἐν ἄλλαις χώραις ἐπέφερον αὔξησιν τῆς τιμῆς !
<lb n="44"/>τῆς σταφίδος καὶ μετέβαλον τὴν βάσιν, ἥτις ἐχρησίμευσεν /
<lb n="45"/>ὡς βάσις τοῦ φόρου, τὸν ὁποῖον κατὰ τὴν ἐξαγωγὴν ἡ σταφὶς
<lb n="46"/>πληρόνει. Ἂν λοιπὸν ἡ τιμὴ αὕτη ηὔξησεν ἐπὶ τοσοῦτον
<lb n="47"/>ὥστε δύναται νὰ ἀποτελέσῃ νέαν βάσιν φόρου, δὲν ἐννοῶ διὰ
<lb n="48"/>τὶ ἡ διαφορὰ αὕτη τῆς τιμῆς νὰ μὴ χρησιμεύσῃ ὡς ἀφετηρία
<lb n="49"/>πρὸς μελέτην περὶ τοῦ ποσοῦ τοῦ ἐπιβλητέου φόρου ἐπὶ
<lb n="50"/>τῆς σταφίδος.
<lb n="51"/>Ὁ κ. Τρικούπης ἠρεύνησε καὶ ἕτερον μέτρον τὸ ὁποῖον 5 │ 1
<lb n="52"/>ἐμὸς συνάδελφος ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν εἶχε προβάλλει │
<lb n="53"/>εἰς τὴν βουλήν, τὸ μέτρον τὸ ἀναγόμενον εἰς τὴν διάθεσιν ἤ │
<lb n="54"/>μὴ διάθεσιν τῶν 24 χιλιάδων ὁμολογιῶν τοῦ δανείου τῶν 60 │
<lb n="55"/>ἑκατομμυρίων, καὶ τὸ μέτρον τῆς ἐξαγορᾶς τοῦ ὅλου ποσοῦ │
<lb n="56"/>τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ ἐντόκων γραμματίων πρὸς περιστολὴν τῶν │
<lb n="57"/>ἐξόδων τὰ ὁποῖα ἐν τῷ προϋπολογισμῷ πρὸς πληρωμήν τόκων
<lb n="58"/>ἀνεγράφησαν· ἀλλ᾿ ἡ γνώμη αὕτη πρέπει νὰ συνδιασθῇ μετὰ /
<lb n="59"/>τῆς μελέτης ἡ ὁποία πρέπει νὰ γίνῃ πρὸς ἄρσιν τῆς ἀναγκαστικῆς
<lb n="60"/>κυκλοφορίας· ἡ γνώμη ὅμως περὶ τῆς ἐξαγορᾶς τῶν ἐντόκων
<lb n="61"/>γραμματίων διὰ τῶν χρημάτων τὰ ὁποῖα ἐπληρώθησαν
<lb n="62"/>εἰς τὴν Τράπεζαν ἀπέναντι τοῦ πρὸς αὐτὴν χρέους τοῦ !
<lb n="63"/>δημοσίου εἶναι γνώμη περὶ τῆς ὁποίας καὶ σήμερον δύναταί ! τ
<lb n="64"/>τις νὰ ἐκφρασθῇ. Πρὶν ἢ ἀρχίσωμεν νὰ ἀποδίδωμεν εἰς τὴν 1
<lb n="65"/>Τράπεζαν χρήματα ἀπέναντι τοῦ δανείου διὰ τὰ ὁποῖα ὑπάρχει
<lb n="66"/>ἡ ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία, ἤλθομεν εἰς συνεννόησιν
<lb n="67"/>μετὰ τὰ τῆς Ἐθνικῆς καὶ τῆς Ἰονικῆς Τραπέζης· ὁμολογῶ
<lb n="68"/>τὴν προθυμίαν μὲ τὴν ὁποίαν ἡ Ἐθνικὴ Τράπεζα συνήνησε
<lb n="69"/>νὰ μᾶς ὑποσχεθῇ, ὅτι εἶναι διατεθειμένη νὰ ἐλαττώσῃ τὸ
<lb n="70"/>ποσὸν τῶν τραπεζικῶν γραμματίων κατὰ 3 ἑκατομμύρια
<lb n="71"/>περισσότερον ἀπὸ τὸ ποσὸν τὸ ὁποῖον εἶχε δικαίωμα νὰ τηρῇ
<lb n="72"/>ι) ἐν τῇ κυκλοφορίᾳ, ἂν τὸ πληρωθησόμενον εἰς αὐτὴν ποσὸν
<lb n="73"/>ὑπερέβαινεν ἕνα ὅρον, τὸν ὁποῖον ἡ Τράπεζα προσδιώριζεν·
<lb n="74"/>Ἡμεῖς ἐπληρώσαμεν εἰς τὴν Τράπεζαν ποσὸν ἀνώτερον τοῦ
<lb n="75"/>ὅρου τὸν ὁποῖον ἡ Τράπεζα μᾶς ἔθηκεν διὰ νὰ δυνηθῇ νὰ ἐλαττώσῃ
<lb n="76"/>τὸν ἀριθμὸν τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ Τραπεζικῶν γραμ[ματίων
<lb n="77"/>κατὰ 3 ἑκοτομμύρια περισσότερον· ἐπειδὴ ὅμως ἐπἦλθε
<lb n="78"/>διαφορά τις εἰς τὴν ἀγορὰν ἕνεκα τῆς ἐλλείψεως τῶν
<lb n="79"/>συναλλακτικῶν μέσων, ἠναγκάσθη ἡ κυβέρνησις ἵνα εὐκολύνῃ
<lb n="80"/>—( τὴν ἀγοράν, νὰ δηλώσῃ εἰς τὴν Τράπεζαν ὅτι δὲν θέλει ἐπιμείνει
<lb n="81"/>εἰς τὴν κατὰ τὰ 3 ἑκατομμύρια ἐλάττωσιν τῆς ἀξίας
<lb n="82"/>τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ τραπεζικῶν γραμματίων μέχρις οὗ δυνηθῆ
<lb n="83"/>τὸ δημόσιον νὰ ἐξαγοράσῃ ἔντοκα γραμμάτια τριῶν ἑκατομμυρίων·
<lb n="84"/>ἐπειδὴ δὲ δὲν ἠδυνήθη τὸ δημόσιον νὰ ἐξαγοράσῃ εἰμὴ
<lb n="85"/>μόνον δύω ἑκαταμμυρίων ἕντοκα γραμμάτια, ἕπεται ὅτι ἡ
<lb n="86"/>Τράπεζα μέχρι τοῦδε δὲν ἠλάττωσι τὸ ποσὸν τῶν τραπεζικῶν
<lb n="87"/>γραμματίων κατὰ 3 ἑκατομμύρια περισσότερον ἀπὸ τὸ πο)
<lb n="88"/>σὸν τῶν χρημάτων τὰ ὁποῖα ἐπληρώθησαν εἰς αὐτήν. Ἂν
<lb n="89"/>λοιπὸν τώρα ἐξαγοράσωμεν ἓν ἑκατομμύριον ἔντοκα γραμμάτια,
<lb n="90"/>θέλομεν λάβει ἕν ἑκατομμύριον ἐκ τῶν γραμματίων
<lb n="91"/>τὰ ὁποῖα ἐπληρώσαμεν εἰς τὴν Τράπεζαν ἀπένατι τῶν
<lb n="92"/>χρεῶν ἡμῶν, θέλομεν ὅμως ἔχει τὸ δικαίωμα νὰ ζητήσωμεν
<lb n="93"/>κ) τὴν ἐλάττωσιν τοῦ ποσοῦ τῶν τραπεζικῶν γραμματίων κατὰ
<lb n="94"/>3 ἑκατομμύρια καὶ ἀφοῦ τοιουτοτρόπως ἔχομεν τοῦτο τὸ δι[καίωμα
<lb n="95"/>δυνάμεθα νὰ λάβωμεν ἐκ τῶν χρημάτων τοῦ δανείου
<lb n="96"/>» ! τρία ἔτι ἑκατομμύρια ἀπέναντι αὐτῶν, χωρὶς νὰ αὐξήσῃ τὸ
<lb n="97"/>[ποσὸν τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ τραπεζικῶν γραμματίων, καὶ ἐπέλθωσι
<lb n="98"/>συνέπειαι ἕνεκα τούτου εἰς τὴν ἀγοραίαν ἀξίαν τοῦ συναλλάγματος.
<lb n="99"/>Οὕτω δυνάμεθα νὰ ἐξαγοράσωμεν τέσσαρα ἑκα[τομμύρια
<lb n="100"/>ἔντοκα γραμμάτια, Μέχρι τοῦ ὅρου τούτου ἐννοῶ
<lb n="101"/>ς') τὸν συνδιασμὸν αὐτὸν ὅστις παράγει οἰκονομίαν εἰς τὸ δημόσιον,
<lb n="102"/>διότι ἐκ τεσσάρων ἑκατομμυρίων ἐντόκων γραμμα)
<lb n="103"/>τίων δύναται νὰ προσπορισθῇ τὸ δημόσιον 280 χιλιάδας
<lb n="104"/>δραχ. ἐκ τῶν τόκων τοὺς ὁποίους πληρόνει, καὶ δύναται νὰ
<lb n="105"/>[κατορθώσῃ νὰ ἐλαττώσῃ καὶ τὸν τόκον τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ
<lb n="106"/>ἐντόκων γραμματίων ἀπὸ 8 εἰς 7 ἐλαττουμένων οὕτω τῶν
<lb n="107"/>ἐξόδων τοῦ κράτος κατὰ 80,000 περαιτέρω.
<lb n="108"/>Ἀλλὰ τὴν βάσιν τὴν ὁποίαν ὁ κ. Τρικούπης ἀπεδέξατο,
<lb n="109"/>ἐ ) δὲν δύναμαι νὰ ἀποδεχθῶ. Ἡ βάσις αὐτοῦ εἶναι νὰ λάβητε
<lb n="110"/>ὅλα τὰ χρήματα τὰ ὁποῖα ἐπληρώσαμεν εἰς τὴν ἐθνικὴν τράπεζαν
<lb n="111"/>πρὸς ἄρσιν τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορίας, νὰ ἐξαργυρώσητε
<lb n="112"/>πάντα τὰ ἐν κυκλοφορίᾳ ἔντοκα γραμμάτια ἀνερχό[μενα
<lb n="113"/>εἰς 12,00,000, νὰ πληρώσητε πάντα τὰ ἄλλα προσω[ρινὰ
<lb n="114"/>χρέη, νὰ δώσητε δάνειον πρὸς τὸ ταμεῖον τῆς ὁδοποιίας,
<lb n="115"/>καὶ ἐπὶ τέλους ν᾿ ἀποκαταστήσητε τὰ χρέη σας πρὸς τὰς
<lb n="116"/>[τραπέζας ὡς ἦσαν πρὸ τῆς συνάψεως τοῦ δανείου τῶν 60 ἑκα5
<lb n="117"/>) τομμυρίων. Ἀλλὰ τότε θέλετε θέσει εἰς κυκλοφορίαν ἐν τῇ
<lb n="118"/>ἀγορᾷ τοσοῦτον πλῆθος τραπεζικῶν γραμματίων ὅσα ἦσαν
<lb n="119"/>) καὶ τότε, καὶ θέλετε διαταράξει τὴν ἀναλογίαν μεταξὺ τῶν
<lb n="120"/>τραπεζικῶν γραμματίων καὶ τοῦ νομίσματος καὶ θέλει ἐπέλθει
<lb n="121"/>ὑποτίμησις τῶν γραμματίων ἐπαισθητὴ καὶ μείζων ἢ ὅση
<lb n="122"/>πέρισυ ἐπῆλθεν, διότι τότε ὑπῆρχεν ἡ ἐλπὶς ὅτι ἤθελε πραγματοποιηθῆ
<lb n="123"/>τὸ δάνειον τῶν 60 ἑκατομμυρίων καὶ ὅτι ἤθελε ἀρθῆ
<lb n="124"/>ἡ ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία, ἀλλὰ τώρα δὲν θέλει ὑπάρχει
<lb n="125"/>1) τοιαύτη ἐλπίς. Τοιουτοτρόπως θέλει ἐπέλθει φορολογία εἰς
<lb n="126"/>1 τὸ ἐμπόριον δυσφόρητος. Ἀλλὰ τότε διατὶ δὲν ἔχετε τὸ θά
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb9" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page9"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p9_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page9">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>σος νὰ εἰπῆτε δημοσίᾳ, ὅτι ἐπιβάλλετε φόρον τόσου ποσοῦ
<lb n="4"/>διὰ νὰ εἰσπράξητε τόσα χρήματα ὅσα προσδοκᾶτε ἀπὸ τὸ
<lb n="5"/>μέτρον τὸ ὁποῖον ὁ κ. Τρικούπης προβάλλει ; οὐδέποτε εἶναι /
<lb n="6"/>ἐπιτετραμμένον εἰς τὴν νομοθετικὴν ἐξουσίαν διὰ πλαγίων │
<lb n="7"/>μέσων νὰ φορολογῇ τὰς συναλλαγὰς καὶ τὸ ἐμπόριον διὰ νὰ
<lb n="8"/>οἰκονομήσῃ τὰ ἔξοδα τοῦ προϋπολογισμοῦ.
<lb n="9"/>Δὲν ἔχω βεβαίως οὔτε ὡς ἄτομον οὔτε ὡς πολιτευόμενος │
<lb n="10"/>ἀφορμὴν ἵνα διατυπώσω παράπονον κατὰ τῆς ἐθνικῆς τραπέζης·
<lb n="11"/>ἀλλὰ ἂν παραδεχθῆτε τὴν πρότασιν τοῦ κ. Βαλασσο
<lb n="12"/>πούλου ἀνατιθέντες τὴν βεβαίωσιν καὶ εἴσπραξιν τῶν φόρων /
<lb n="13"/>εἰς τὴν ἐθνικὴν τράπεζαν, ἂν παραδεχθῆτε και τὴν γνώμην
<lb n="14"/>τοῦ κ. Τρικούπη διὰ νὰ καταστήσητε ἀδύνατον τὴν ἄρσιν
<lb n="15"/>τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορίας, θέλετε συστήσει νέαν τινα │
<lb n="16"/>ἑταιρίαν τῶν Ἰνδιῶν, εἰς ἣν θέλετε ἀναθέσει τὴν κυβέρνησιν /
<lb n="17"/>τῆς Ἑλλάδος.
<lb n="18"/>Ἐγώ, κύριοι, δὲν σᾶς ἀρνοῦμαι ὅτι ὑπάρχει οἰκονομικὴ /
<lb n="19"/>δυσφορία, ὅτι τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ δὲν ὑφίσταται
<lb n="20"/>πρὸ πολλῶν ἐτῶν, ὅτι αἱ τελευταῖαι ἀνώμαλοι περιστάσεις
<lb n="21"/>ηὔξησαν τὰ ἐλλείμματα, καὶ ὅτι εἶναι ἐπιθυμητὸν ν᾿ ἀσχοληθῶμεν
<lb n="22"/>εἰς τὴν ἀποκατάστασιν τοῦ ἰσοζυγίου. Ἀλλὰ διὰ
<lb n="23"/>τοῦτο δὲν νομίζω ὅτι θέλω εἶσθαι δικαιολογημένος καὶ σύμφωνος
<lb n="24"/>μὲ τὴν ἐμὴν συνείδησιν ἂν σᾶς εἴπω, ὅτι ὑπάρχει ἀπελπισία,
<lb n="25"/>ἂν σᾶς εἴπω ὅσα ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς ἐκ Πατρῶν σᾶς │
<lb n="26"/>παρεκάλεσε προτρέψας ὑμᾶς νὰ λυπηθῆτε τὰ παιδιά σας,
<lb n="27"/>διότι βαίνομεν εἰς τὴν καταστροφήν! Ὁ τέπος ἔχει ζωήν,
<lb n="28"/>ἡ αὔξησις τῆς παραγωγῆς, ἡ δραστηριότης τῆς ἀτομικῆς │
<lb n="29"/>ἐνεργείας, ἡ ὁσημέραι προβαίνουσα αὔξησις τοῦ δημοσίου πλούτου
<lb n="30"/>εἶναι, ἐλπίδες ψηλαφηταὶ καὶ πραγματικαί, ἐφ᾿ ὧν δύνασθε
<lb n="31"/>νὰ στηρίξητε τὰς πεποιθήσεις σας. Καὶ ἂν νομίσητε ὅτι │ μ
<lb n="32"/>πρέπει νὰ φροντίσητε περισσότερον περὶ τῆς αὐξήσεως τῶν
<lb n="33"/>ἐσόδων τοῦ κράτους, ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς ἐκ Καλαβρύτων │
<lb n="34"/>σᾶς προέτεινε κατάλογον φόρων, καὶ σᾶς ὁμολογῶ, κύριοι, ὅτι /
<lb n="35"/>πολλοὺς ἐξ αὐτῶν εὗρον ἀξίους σπουδαίας μελέτης, νομίζω │
<lb n="36"/>δὲ πιθανὸν ὅτι ἐπισταμένη μελέτη τῶν φόρων τούτων δύνα- (9
<lb n="37"/>ται νὰ πείσῃ τὴν νομοθετικὴν ἐξουσίαν ν᾿ ἀναγράψῃ τινὰς /
<lb n="38"/>τούτων εἰς τὸ φορολογικὸν σύστημα τοῦ κράτους καὶ ν᾿ αὐ- /
<lb n="39"/>ξήσῃ τοὺς πόρους αὐτοῦ. Εἴχετε ἀνωμαλίας πολιτικὰς κατὰ │
<lb n="40"/>τὰ 1861 καὶ 1862, διεταράχθη τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ,
<lb n="41"/>ἀλλὰ μέχρι τοῦ 1806 δηλ. κατὰ τὴν διάρκειαν ἔξαεπίας
<lb n="42"/>δὲν ἠδυνήθητε ν᾿ ἀποκαταστήσητε τὸ ἰσοζύγιον. Συνέβησαν
<lb n="43"/>αἱ πολιτικαὶ ἀνωμαλίαι τοῦ 1867 καὶ διεταράχθη ἐπίσης
<lb n="44"/>τὸ ἰσοζύγιον, καὶ μέχρι τοῦ 1877 δηλ. μετὰ παρέλευσιν
<lb n="45"/>δεκαετίας δὲν ἐγένετο ἡ ἀποκατάστασις, αἱ δὲ πολιτικαὶ │
<lb n="46"/>ἀνωμαλίαι τοῦ 1877 ἐπήνεγκον νέαν διατάραξιν τῶν οἰκονομικῶν.
<lb n="47"/>Αἱ πολιτικαὶ αὗται ἀνωμαλίαι εἶχον σκοπὸν ἱερόν, ἂν │
<lb n="48"/>δὲ δὲν ἐγένετο δυνατὸν νὰ ἐπέλθῃ ἡ ἀποκατάστασις τοῦ ἰσοζυγίου
<lb n="49"/>ἐντὸς τῆς ἔκτοτε παρελθούσης διετίας πρέπει ν᾿ ἀμηχανῆτε
<lb n="50"/>εἰς τοιοῦτον βαθμὸν καὶ νὰ τείνητε τὸ οὕς εἰς ἐκείνους,
<lb n="51"/>οἱ ὁποῖοι θέλουσι νὰ μετατρέψωσι τὴν γνώμην σας καὶ
<lb n="52"/>νὰ σᾶς πείσωσι νὰ ἀκολουθήσητε πολιτικὴν ἄλλην παρ᾿ ἐκείνην,
<lb n="53"/>τὴν ὁποίαν τὸ συμφέρον τοῦ τόπου ἐπιβάλλει ;
<lb n="54"/>Ἀλλ᾿ ἔχω τὴν γνώμην καὶ ἔχω αὐτὴν ἐν τῷ συμφέροντι /
<lb n="55"/>αὐτοῦ τοῦ βουλευτοῦ Μεσολογγίου, ὅτι δὲν πιστεύει εἰς τὴν
<lb n="56"/>οἰκονομικὴν ἀμηχανίαν. Ἄλλο τμῆμα τῆς ἀντιπολιτεύσεως │ 1
<lb n="57"/>πιστεύει εἰς αὐτήν. Ἐκεῖνο ταράσσεται ὑπὸ διαλογισμῶν │
<lb n="58"/>προσβλέπον εἰς τὴν διατάραξιν τῶν οἰκονομικῶν, ἔχει ὅμως │
<lb n="59"/>τὴν εἰλικρίνειαν καὶ τὸ θάρρος τῆς ἑαυτοῦ γνώμης· ὁ κ. Τρι- /
<lb n="60"/>κούπης δὲν πιστεύει τὴν οἰκονομικὴν ἀμηχανίαν, ἀλλὰ προβάλλει
<lb n="61"/>αὐτὴν ὡς ἐπιχείρημα ὅπως εἰσηγήσηται εἰς τὴν βουλὴν /
<lb n="62"/>πολιτικὰς σκέψεις, τὰς ὁποίας ἐνόμιζεν ὅτι δὲν ἦτο δυνατὸν │
<lb n="63"/>νὰ δεχθῇ ἡ βουλά. Ἐὰν οἱ ἔντιμοι κοινωνικοὶ φίλοι μου, οἴτινες
<lb n="64"/>ἀποτελοῦσι τὴν μερίδα ἐκείνην τῆς ἀντιπολιτεύσεως,
<lb n="65"/>εἶχον περισσοτέραν πίστιν εἰς τὴν αὐξάνουσαν παραγωγὴν καὶ /
<lb n="66"/>εἰς τὴν δραστηριότητα τῆς ἀτομικῆς ἐνεργείας, εἰς τὴν ζω- │
<lb n="67"/>τικότητα τοῦ τόπου, εἰς τὸν αὐξάνοντα πλοῦτον, βεβαίως δὲν │ ὁ
<lb n="68"/>ἤθελον ἔλθει εἰς τὴν ἀπελπισίαν καὶ τὴν ἀμηχανίαν ἡ ὁποία │ ο
<lb n="69"/>κατέλαβεν αὐτούς. Δυστυχῶς δὲν δύναμαι νὰ εἴπω πρὸς αὐτοὺς
<lb n="70"/>ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον ὁ Ἰησοῦς Χριστὸς ἔλεγεν εἰς τοὺς προι
<lb n="71"/>) σελθόντας αὐτῷ καὶ θεραπευθέντας, ἡ πίστις σέσωκέ σε· δὲν
<lb n="72"/>σώζει αὐτοὺς ἡ πίστις.
<lb n="73"/>Ἀλλὰ τί εἶναι, κύριοι, τὸ διατακτικὸν τοῦ σκεπτικοῦ, ἤτοι
<lb n="74"/>τὸ πολιτικὸν πρόγραμμα τοῦ κ. Τρικούπη; ἠθέλησεν ἐκ τῆς
<lb n="75"/>οἰκονομικῆς μελέτης νὰ ἐξαγάγῃ ὡς πόρισμα τὴν οἰκονομικὴν
<lb n="76"/>ἀπελπισίαν. Ἀφοῦ ἔχω τὸ φρόνημα ὅτι δὲν τὸ πιστεύει, δι[καιοῦμαι
<lb n="77"/>νὰ εἴπω ὅτι μετεχειρίσθη τοῦτο ὡς μέσον ἵνα φθάσῃ
<lb n="78"/>εἰς τὸν σκοπόν, ὃν ἀποδεικνύει τὸ πολιτικὸν πρόγραμμά του.
<lb n="79"/>Ἂς ἴδωμεν τὸ πολιτικὸν τοῦτο πρόγραμμα αὐτοῦ.
<lb n="80"/>«Ὅπως διαρκούσης τῆς ἀνωμάλου καταστάσεως ἐν τῆ ἀ«νατολῇ
<lb n="81"/>ἕνεκα τοῦ ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου δὲν ἠδύναντο νὰ
<lb n="82"/>«ὑπάρξωσι δύω γνῶμαι, οὐδὲ νὰ ἀμφισβητηθῇ ὅτι ἡ Ἑλλὰς
<lb n="83"/>«δέον νὰ παρασκευάζηται ἐκτάκτως, οὕτω παύσαντος τοῦ ῥωσ«σοτουρκικοῦ
<lb n="84"/>πολέμου ἐπῆλθε πάλιν διαφωνία γνωμῶν, καὶ
<lb n="85"/>« πρέπει νὰ προβῶμεν εἰς τὴν ὁμοφωνίαν. »
<lb n="86"/>Πρὸ τοῦ ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου δὲν ὑπῆρχον, λέγει, δύο
<lb n="87"/>[γνῶμαι, ἀλλὰ μία, λέγουσα σπεύσατε νὰ παρασκευασθῆτε
<lb n="88"/>ἐκτάκτως. Αὐτὴν τὴν γνώμην ἐξέφρασε τὸ κοινοβούλιον, ὅτε
<lb n="89"/>ἀπησχολεῖτο περὶ τὴν συζήτησιν τῶν κοινῶν. Ἀλλ᾿ αὐτὴ ἡ
<lb n="90"/>γνώμη δὲν ἐπεκράτει μέχρι τῆς στιγμῆς ἐκείνης, ἀλλ᾿ ἑτέρα
<lb n="91"/>τις. Ἂν μοὶ ἦτο δυνατὸν νὰ βασανίσω καὶ ἐγὼ ὅλας τὰς νῦν
<lb n="92"/>προβαλλομένας γνώμας, αἱ ὁποῖαι ἔχουσι συγγένειαν πρὸς ἀλλήλας,
<lb n="93"/>ἤθελον τὰς κατατάξει εἰς μίαν σειράν, ὅπως ἐξεφρά»
<lb n="94"/>! σθησαν, ἤθελον προτάξει τὸν κ. Ἰακωβάτον μὲ τὰς πολυτίμους
<lb n="95"/>πολιτειογραφικὰς γνώσεις, τὰς ὁποίας ἠρύσατο ἀπὸ τὴν πλου[σίαν
<lb n="96"/>βιβλιοθήκην τῶν ἀλμανὰχ τοῦ Γόττα, ἔπειτα τὴν γνώ[μην
<lb n="97"/>τοῦ κ. Κεχαγιᾶ, μετ᾿ αὐτὴν τὴν γνώμην τοῦ κ. Τρικούπη
<lb n="98"/>καὶ ἔπειτα τὴν γνώμην τοῦ ἄλλου τμήματος τῆς ἀντιπολιτεύσεως.
<lb n="99"/>Ἀλλ᾿ ὅταν τέλος πάντων τὰ σημεῖα τῶν καιρῶν, ὅπως ἀξιότιμος
<lb n="100"/>συνάδελφος ἡμῶν πολλάκις συνειθίζει νὰ λέγῃ, ἐπῆλθον,
<lb n="101"/>ὅτε δηλ. ἐξερράγη ὁ ῥωσσοτουρκικὸς πόλεμος, τότε συνήλθομεν
<lb n="102"/>καὶ ἀνεγράψαμεν μίαν γνώμην τὴν τῶν ἐκτάκτων παρασκευῶν·
<lb n="103"/>καὶ ὁ κ. Τρικούπης σᾶς λέγει, ὅτι ἕως τότε δὲν ὑπῆρχον
<lb n="104"/>δύο γνῶμαι, καὶ οὔτε μετὰ ταῦτα ὑπῆρχον δύο γνῶμαι,
<lb n="105"/>ἀλλὰ ὅτι πρέπει νὰ γείνῃ σήμερον ἀσπαστὴ ὑπὸ τοῦ ἔ[ὄνους
<lb n="106"/>ἢ ὅλως ἐναντία γνώμη. Τότε εἴχομεν ἐκτάκτους παρα-/
<lb n="107"/>σκευάς, τώρα ῥίψατε τὰ πάντα. Καὶ ἰδοὺ ἡ ἐπικράτησις τοῦ
<lb n="108"/>—
<lb n="109"/>προγράμματος τοῦ κ. Ἰακωβάτου. Σᾶς ἀναγινώσκω ἐκ νέου
<lb n="110"/>-) τοὺς λόγους τοῦ κ. Τρικούπη, διότι ἤκουσα μίαν φωνήν, ἡ
<lb n="111"/>1) ὁποία λέγει ὅτι δὲν τὰ εἶπε· «δὲν δύναται νὰ ὑπάρξῃ ἀμφιο-
<lb n="112"/>! «σβήτησις περὶ τῆς ἀνάγκης, ὅπως ἡ Ἑλλὰς παρασκευάζηται,
<lb n="113"/>» ) «σᾶς εἶπεν ὁ κ. Τρικούπης, καὶ παρασκευάζηται ἐκτάκτως. Ὑ«πῆρχον
<lb n="114"/>τινές, οἵτινες κατὰ τὴν ἔναρξιν τοῦ πολέμου δὲν
<lb n="115"/>«ἀνεγνώριζον ἔτι τοῦτο, ἀλλ᾿ οὐδεὶς ὑπῆρξεν, ὅστις προχωαρήσαντος
<lb n="116"/>τοῦ πολέμου δὲν τὸ ἀνεγνώρισεν. Ἐπῆλθε στιγμή,
<lb n="117"/>αἰ ) «καθ᾿ ἣν ὁλόκληρος ἡ Ἑλλὰς ὑπῆρξεν ὁμόφωνος, καὶ ἀποτέ«λεσμα
<lb n="118"/>τῆς ὁμοφωνίας ἐκείνης ὑπῆρξεν ὁ σχηματισμὸς τῆς
<lb n="119"/>«οἰκουμενικῆς κυβερνήσεως. Ἀλλ᾿ ὅπως ἐπῆλθεν ἡ ὁμοφωνία
<lb n="120"/>ἐκείνη βαθμηδὸν ἐκ τῆς ἐξελίξεως τῶν πραγμάτων, τοιου)
<lb n="121"/>«τοτρόπως, μεταβληθείσης τῆς καταστάσεως, ἐπῆλθε πάλιν
<lb n="122"/>ης ) «διαφορὰ γνωμῶν, καὶ πάλιν βαθμηδὸν βαίνομεν πρὸς τὴν ὁ«μοφωνίαν.
<lb n="123"/>Ἴσως ὁ πρῶτος, ὅστις ἐνόησε τὴν νέαν φορὰν τῶν
<lb n="124"/>«πραγμάτων ἐνόησε τί ἡ νέα κατάστασις τῶν πραγμάτων ὑ-/
<lb n="125"/>ἀπεδείκνυεν εἰς τὴν πολιτείαν, ὡς μέτρον οἰκονομικόν, τίνα
<lb n="126"/>«προϋπολογισμὸν ὑπηγόρευεν ἡ νέα τῶν πραγμάτων κατάστασις,
<lb n="127"/>ἴσως ὁ πρῶτος, ὅστις κατενόησε ταῦτα ὑπῆρξεν ὁ ἔντισμος
<lb n="128"/>βουλευτὴς Παρνασσίδος.»
<lb n="129"/>Ὥστε ἂν ὁ βουλευτὴς Μεσολογγίου δὲν λέγη σήμερον, ἐγ;,
<lb n="130"/>1 καταλείψατε τὰς παρασκευάς, σᾶς λέγει ὅμως ὅτι σπεύδει νὰ
<lb n="131"/>[τεθῇ ὑπὸ τὴν σημαίαν τοῦ βουλευτοῦ ἐκ Παρνασσίδος. Ἀλλὰ
<lb n="132"/>πῶς σᾶς διατυπόνει τοῦτο ; Σᾶς λέγει ὅτι διαρκοῦντος τοῦ
<lb n="133"/>ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου μία ὑπῆρχε γνώμη, ἔκτακτοι παρα[σκευαί,
<lb n="134"/>ἀλλὰ μετὰ τὸ πέρας ἐκείνου, ἐπέρχεται διαφωνία·
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb10" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page10"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p10_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page10">
<lb n="1"/>10
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>τινὲς θέλουν νὰ ἐξακολουθήσωσι τὰς ἐκτάκτους παρασκευάς,
<lb n="4"/>ἄλλοι δέ, ἐν οἷς ὁ κ. Κεχαγιᾶς, ζητοῦσι τὴν κατάπαυσιν αὐτῶν.
<lb n="5"/>Ὁ κ. Τρικούπης δὲν συντάσσεται οὔτε μετὰ τῆς πρώτης,
<lb n="6"/>οὔτε μετὰ τῆς δευτέρας γνώμης· προτείνει τρίτον σύστημα,
<lb n="7"/>τὴν ἤρεμον καὶ βαθμιαίαν παρασκευήν, καὶ μολονότι
<lb n="8"/>προτείνει τὴν γνώμην ταύτην, σᾶς λέγει ὅτι ἡ γνώμη τῆς
<lb n="9"/>ἐγκαταλείψεως τῆς στρατιωτικῆς παρασκευῆς θέλει λάβει τὴν
<lb n="10"/>παμψηφίαν. Ὅθεν σπεύσατε νὰ συνταχθῆτε μετὰ τῆς γνώμης
<lb n="11"/>ταύτης.
<lb n="12"/>Ἀλλὰ τί ἐστὶ ἤρεμος παρασκευή ἥν συνιστᾶ ὁ κ. Τρικούπης
<lb n="13"/>πρὸς ἀντίθεσιν τῆς ἐκθετομένης παρασκευῆς ; Προσδιορίσατε /
<lb n="14"/>διὰ τῶν ἀληθῶν ὀνομάτων τὰ πράγματα. Τί ἐννοοῦσιν οἱ λέγοντες,
<lb n="15"/>παρασκευαὶ ἔκτακτοι, ἢ τί ἐννοοῦσιν οἱ λέγοντες πα-/ ν
<lb n="16"/>φασκευαὶ ἤρεμοι ; Τί ἐννοῦσιν οἱ λέγοντες ἡσυχάσατε τέλος │
<lb n="17"/>πάντων ; Σᾶς ἐρωτῶ, Κύριοι, εἶναι ἔκτακτος παρασκευὴ νὰ
<lb n="18"/>νατήσητε ν᾿ ἀγοράσητε τόσα ὅπλα ὅσων ἔχετε ἀνάγκην ; Εἰζαι
<lb n="19"/>ἔκτακτος παρασκευὴ ν᾿ ἀγοράσητε τόσα φυσίγγια, τόσα
<lb n="20"/>πολεμεφόδια ὅσων ἔχετε ἀνάγκην; Εἶναι ἔκτακτος παρασκευὴ │ μ
<lb n="21"/>ν᾿ ἀγοράσητε τόσα κτήνη, ὅσων ἔχετε ἀνάγκην διὰ τὸ εἶδος │
<lb n="22"/>τοῦ ὅπλου εἰς τὸ ὁποῖον ἀναγκαιοῦσι τὰ κτήνη ταῦτα, καὶ
<lb n="23"/>τὰ ὁποῖα ὀφείλετε νὰ ἔχετε ἐν τῷ στρατῷ κατ᾿ ἀναλογίαν
<lb n="24"/>μὲ τὸ πεζικόν, κατὰ τοὺς ὅρους οὓς ἡ ἐπιστήμη ἐπιβάλλει;
<lb n="25"/>Εἶναι ἔκτακτος παρασκευὴ νὰ ζητήσητε ν᾿ ἀγοράσητε τόσους !
<lb n="26"/>ἵππους διὰ τὸ σῶμα τοῦ ἱππικοῦ ὅσου ἱππικοῦ ἔχετε ἀνάγκην
<lb n="27"/>κατ᾿ ἀναλογίαν τῶν λοιπῶν ὅπλων; Καὶ ἂν αὐτὰ εἶναι
<lb n="28"/>ἔκτακτος παρασκευή, ποία εἶναι ἡ ἤρεμος ; Ἐγὼ δὲν ἐννοῶ.
<lb n="29"/>Ἐννοῶ μόνον τὴν πρόχειρον αὐτὴν ἔννοιαν, τοῦ νὰ περιμένωμεν
<lb n="30"/>νὰ καταρτίσωμεν τὸν προϋπολογισμόν, ν᾿ ἀποκατασταθῇ
<lb n="31"/>τὸ ἰσοζύγιον, καὶ εἶτα τὰ περισσεύματα νὰ δαπανήσωμεν εἰς
<lb n="32"/>στρατιωτικὰς παρασκευάς. Καὶ διὰ τὶ νὰ σᾶς εἴπω τί ἐννοῶ
<lb n="33"/>ἐγώ, ἀφοῦ σᾶς τὸ εἶπεν ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου; Σᾶς εἰς / ν
<lb n="34"/>πεν ὅτι ὡς πρὸς τὰς ναυτικὰς δυνάμεις δὲν συμφωνεῖ μετ᾿
<lb n="35"/>οὐδενός, ὅτι αὐτὸς φρονεῖ ὅτι τὸ Ἑλληνικὸν βασίλειον περιβρέχεται
<lb n="36"/>πανταχόθεν ἀπὸ θαλάσσας, ὅτι ἔχει τὰ στοιχεῖα νὰ /
<lb n="37"/>γίνῃ ναυτικὴ δύναμις, καὶ ὅταν ἔλεγεν αὐτὸ ἐνόμιζον ὅτι ἤ -
<lb n="38"/>θελεν ἀπολήξει εἰς πρότασιν ἀναγραφῆς ἐν τῷ προϋπολογισμῷ
<lb n="39"/>μεγάλου τινος ποσοῦ ἵνα τὸ ὑπευργεῖον τῶν ναυτικῶν ἐκτελέσῃ
<lb n="40"/>ἔργα ναυτικά, ἀλλὰ τί σᾶς εἶπε ; Πρέπει νὰ συστηθῇ !
<lb n="41"/>Ταμεῖον ναυτικόν. Καὶ διὰ τίνων εἰσφορῶν νὰ συστηθῇ; ἐκ /
<lb n="42"/>τῶν περισσευμάτων τοῦ προϋπολογισμοῦ ἀφ᾿ οὗ ἐπιτευχθῆ τὸ
<lb n="43"/>ἰσοζύγιον. Κύριοι, ἂν ἀπὸ τοῦ 1861 μέχρι τοῦ 1880 δὲν κατωρθώσαμεν
<lb n="44"/>ν᾿ ἀποκτήσωμεν τὸ ἰσοζύγιον, ἐπὶ 19 ἔτη, διότι
<lb n="45"/>ἀλλεπάλληλοι ἐπῆλθον πολιτικαὶ ἀνωμαλίαι, καὶ ὁ τόπος │
<lb n="46"/>οὗτος, εἶναι τόπος τῶν ἀπροόπτων, καὶ δὲν ἐτελείωσαν │
<lb n="47"/>ἔτι, ἐνδεχόμενον δὲ εἶναι αὗται καὶ πάλιν νὰ ἐπανέλθωσιν,
<lb n="48"/>καὶ νὰ προκύψωσι νέαι περιστάσεις, αἱ ὁποῖαι νὰ διαταράξωσι
<lb n="49"/>πάλιν τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἐὰν λοιπὸν │
<lb n="50"/>εἰς 20 ἔτη δὲν κατορθώσαμεν ν᾿ ἀποκτήσωμεν τὸ ἰσοζύγιον │
<lb n="51"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἂς ἐλπίζωμεν ὅτι εἰς τὰ 1900 θέλομεν / ἐ
<lb n="52"/>ἔχει περίσσευμα, ὅπως τὸ ἀναθέσωμεν εἰς τὸν προϋπολογισμὸν │
<lb n="53"/>τοῦ ὑπουργείου τῶν ναυτικῶν καὶ ἀρχίσωμεν τὰς λεγομένας │
<lb n="54"/>παρασκευὰς τότε.
<lb n="55"/>Ἐνθυμοῦμαι ἐποχήν τινα, ἡ ὁποία εἶχιν ὁμοιότητά τινα
<lb n="56"/>πρὸς τὴν ἐποχὴν τὴν ὁποίαν διανύομεν. Κατὰ τὰ 1869 ἦτο │-
<lb n="57"/>τὸ ὑπουργεῖον τοῦ κ. Ζαίμη, τοῦ ὁποίου εἶχον λάβει μέρος ὡς
<lb n="58"/>ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν, συνεζητεῖτο ἐν τῇ Βουλῇ ἢ ἀπάντησις
<lb n="59"/>εἰς τὸν Β. λόγον, εὑρισκόμεθα δὲ εἰς τὴν ἐπιοῦσαν τῆς
<lb n="60"/>συνόδου τῶν Παρισίων, εἰς ἣν ἠναγκάσθημεν νὰ προσχωρήσωμεν
<lb n="61"/>καὶ ἀναγνωρίσωμεν ὡς κανόνα τοῦ διεθνοῦς δικαίου ἀπαγορεύσεις
<lb n="62"/>τὰς ὁποίας ὠφείλαμεν νὰ τηρήσωμεν, καὶ εἰς τὰς
<lb n="63"/>ὁποίας ἤμεθα ἠναγκασμένοι νὰ ὑποταχθῶμεν, αἱ ὁποῖαι ὅμως
<lb n="64"/>ἀναγράφονται ὡς δόγματα δικαίου, τὰ ὁποῖα εἰς τὸν κόσμον
<lb n="65"/>τοῦτον ἀναγκάζονται νὰ τηρῶσι μόνον οἱ ἀσθενεῖς. Κα- /
<lb n="66"/>τὰ τὴν συζήτησιν ἐκείνην τῆς ἀπαντήσεως εἰς τὸν Β. λόγον /
<lb n="67"/>ἀνεπτύχθη τὸ φιλοπόλεμον πνεῦμα εἴς τινα τῶν συναδέλφων /
<lb n="68"/>ἡμῶν, τὸν ἀξιότιμον βουλευτὴν ἐκ Ζακύνθου· αὐτὸς ἦτο ἀκράτητος.
<lb n="69"/>Ποῦ ἀφήκατε τὰς στρατιωτικὰς παρασκευάς, ποῦ
<lb n="70"/>ἀφίνετε τὸν τόπον, τοὺς ἐθνικοὺς πόθους, τὸ ἐθνικὸν μεγαλεῖον
<lb n="71"/>; Βεβαίως ἦτο ἀκατάλληλος ὁ καιρὸς οὐχὶ μόνον οἰκονομικῶς,
<lb n="72"/>διότι τὰ οἰκονομικὰ τοῦ κράτους εἶχον διαταραχθῆ
<lb n="73"/>ἐκ τῶν ὑποχρεώσεων, εἰς τὰς ὁποίας ἡ Ἑλλὰς ὑπεβλήθη ἔνεκα
<lb n="74"/>τοῦ Κρητικοῦ ἀγῶνος, ἀλλ᾿ ἦτο ἀκατάλληλος καὶ πολιτικῶς.
<lb n="75"/>Ἔπρεπεν ὅμως νὰ συμβιβασθῶμεν κατὰ τὴν σύνταξιν
<lb n="76"/>τῆς ἀπαντήσεως εἰς τὸν Β. λόγον μὲ τὸν ἀξιότιμον βουλευτὴν
<lb n="77"/>ἐκ Ζακύνθου, διὸ ἐγράψαμεν ἐν τῇ ἀπαντήσει εἰς τὸν Β.
<lb n="78"/>λόγον τὰ ἕξης· «Ἡ βουλὴ μετὰ μεγίστης χαρᾶς ἤκουσε τὴν
<lb n="79"/>»Ὑμετέραν Μεγαλειότητα, ἀναγνωρίζουσαν ὅτι πρώτην κατέ»γει
<lb n="80"/>θέσιν μεταξὺ τῶν ὑποχρεώσεων ἡμῶν ἡ ἀνάπτυξις τῶν
<lb n="81"/>νὐλικῶν δυνάμεων τοῦ κράτους· Ἡ βουλὴ ἀνακηρύσσουσα τὴν
<lb n="82"/>νἀνάπτυξιν ταύτην ὡς τὴν πρωτίστην τῶν ἀπαιτήσεων τοῦ
<lb n="83"/>»ἔθνους θέλει ὑποστηρίξει πρόθυμος πάντα τὰ πρὸς τὸν σκουπὸν
<lb n="84"/>τοῦτον προταθησόμενα αὐτῇ μέτρα κτλ. »
<lb n="85"/>Καὶ ἐγὼ μὲν μετά τινας μῆνας κατέλιπον τὴν κυβέρνησιν
<lb n="86"/>) μετὰ τοῦ κ. Ζαίμη, ἥτις περιῆλθε καὶ εἰς τὸν κ. Λομβάρδον
<lb n="87"/>(καὶ εἰς πολλοὺς ἄλλους· ἀλλὰ μέχρι τοῦ 1877, ὅτε ἐξερράγη
<lb n="88"/>ὁ ῥωσσοτουρκικὸς πόλεμος, οὐδεὶς ἀνεμνήσθη τῆς ἀναπτύξεως
<lb n="89"/>τῆς στρατιωτικῆς δυνάμεως τῆς χώρας.
<lb n="90"/>Μήπως ἡ ἤρεμος παρασκευὴ καὶ ἡ ναυτικὴ παρασκευή, εἰς
<lb n="91"/>») τὴν ὁποίαν ὁ κ. Μπούμπουλης προσβλέπει ἀνυπομόνως, εἶναι
<lb n="92"/>-! λόγοι κενοί, δὲν εἶναι ἄλλο τι εἰμὴ ἐγκατάλειψις πάσης
<lb n="93"/>ι ) παρασκευῆς στρατιωτικῆς καὶ ναυτικῆς ; Νομίζω ὅμως ὅτι
<lb n="94"/>ἐκεῖνοι, οἱ ὁποῖοι ἔχουσι τὴν γνώμην ὅτι πρέπει νὰ ἐγκαταλείπωμεν
<lb n="95"/>τὰς τοιαύτας μερίμνας πρέπει μετὰ παρρησίας νὰ
<lb n="96"/>ἢ ! λέγωσι τὴν γνώμην των εἰς τοὺς ἀντιπροσώπους τοῦ ἔθνους.
<lb n="97"/>Δὲν εὑρίσκω δ᾿ ὅτι προσήκει ἀπὸ τοῦ βήματος τούτου τὰ
<lb n="98"/>πράγματα νὰ λέγωνται δι᾿ ἄλλων λέξεων, καὶ νὰ ζητῇ τις
<lb n="99"/>[ν᾿ ἀποφύγῃ τὸ βάρος ἢ τὰς δυσχερείας, τὰς ὁποίας ἡ χρῆσις
<lb n="100"/>τῶν ἀληθῶν ὅρων ἐπιφέρει εἰς αὐτόν. Ἂν ὁ βουλευτὴς Μεσο—
<lb n="101"/>λογγίου φρονῆ εἰλικρινῶς ὅτι πρέπει νὰ ἐγκαταλείψωμεν τὴν
<lb n="102"/>ἰδέαν αὐτήν, πρέπει νὰ ἔχῃ τὸ θάρῥος νὰ εἴπῃ δημοσίᾳ τὴν
<lb n="103"/>γνώμην του, ὅπως εἶχε τὸ θάῤῥος τὸ ἕτερον τμῆμα τῆς ἀνὦ
<lb n="104"/>! τιπολιτεύσεως, τὸ ὁποῖον μετὰ παρρησίας ἐξεδήλωσεν αὐτήν.
<lb n="105"/>Δὲν εἶναι ἐπιθυμητὸν νὰ ἐπαναληφθῶσιν αἱ διαφωνίαι ἐκεῖ)
<lb n="106"/>ναι, αἱ παρουσιασθεῖσαι κατὰ τὸ παρελθὸν εἰς κρισίμους
<lb n="107"/>[ καιρούς, καὶ αἱ ὁποῖαι ἐφαίνοντο μὲν ὅτι ἦσαν διαφωνίαι,
<lb n="108"/>ἀπέληγον ὅμως εἰς τὰ αὐτὰ ἀποτελέσματα. Ἐνθυμοῦμαι ἐν
<lb n="109"/>- ! ἄλλη τινὶ αἰθούσῃ ὑπῆρχεν ἄνθρωπος μετὰ παρῥησίας λέγων
<lb n="110"/>τὴν γνώμην του, ὅτι ἡ Ἑλλὰς δὲν πρέπει νὰ μετάσχῃ τοῦ
<lb n="111"/>[ἀγῶνος, ὅτι δὲν πρέπει νὰ κινηθῇ παντάπασιν, καὶ τὴν γνώ[μην
<lb n="112"/>του ὑπεστήριζε μετὰ μεγάλου θάῤους καὶ ἰσχύος πεποιθήσεως.
<lb n="113"/>Ἄλλοι ἀνθίσταντο καὶ ἀντέλεγον διατεινόμενοι, ὅτι
<lb n="114"/>— (ἔγουσι τὴν ἐναντίαν γνώμην, ἀλλὰ τὴν ἐκτέλεσιν τῆς γνών
<lb n="115"/>) μης αὐτῆς ὑπῆγον εἰς τοιούτους ὅρους καὶ εἰς τοιαύτας περι[στάσεις,
<lb n="116"/>ὥστε ἦσαν βέβαιοι ὅτι δὲν ἤθελον φθάσει ποτὲ εἰς
<lb n="117"/>[ἐκτέλεσιν. Συμφωνοῦμεν, ἔλεγον, νὰ κινηθῶμεν, ἀλλὰ νὰ κι[
<lb n="118"/>νηθῶμεν, ὅταν συνταχθῶμεν οὕτως πως, ὅταν εὕρωμεν ἕνα
<lb n="119"/>ἀργηγόν, ἕνα νέον Μόλτκε καὶ ὅταν δυνηθῶμεν μετὰ τῆς πεποιθήσεως,
<lb n="120"/>τὴν ὁποίαν εἶχεν ὁ πρωσσικὸς στρατὸς νὰ ὑπερ:)
<lb n="121"/>δῶμεν τὰ ὅρια τοῦ βασιλείου. Ἀλλ᾿ ὅταν ἀξιοῖτε τοιοῦτό τι,
<lb n="122"/>το ) τί ἄλλο ἀξιοῖτε εἰμὴ ὅτι δὲν πρέπει νὰ κινηθῶμεν ; καὶ προτείνετε
<lb n="123"/>τοιαύτην γνώμην μόνον διὰ νὰ φανῆτε ὅτι διαφωνεῖ[τε,
<lb n="124"/>ἀλλ᾿ ἔχετε τὸν αὐτὸν σκοπόν, ὃν ἔχουσι καὶ οἱ ἄλλοι.
<lb n="125"/>Καὶ ὡς νὰ μὴ ἤρκει τὸ ἐξωγκωμένον ἔλλειμμα τοῦ 1879,
<lb n="126"/>τὸ ὁποῖον ἀνεβίβασεν εἰς 15 ἕκατομ, ὡςνὰ μὴ ἤρκει τὸ ἐξωγα'
<lb n="127"/>) κωμένον ἔλλειμμα τοῦ 1880, τὸ ὁποῖον ἀνεβίβασεν εἰς 14
<lb n="128"/>ἑκατομ. καὶ ἐὰν μείνῃ ἡ κυβέρνησις αὐτὴ εἰς δέκα καὶ ἑπτά,
<lb n="129"/>ὡς νὰ μὴ ἤρκεσαν ταῦτα ἵνα πτοήσωσι καὶ καταπλήξωσιν
<lb n="130"/>ὑμᾶς, ἵνα σας ἐπιβάλωσι τὴν γνώμην, τὴν ὁποίαν ἔχουσιν ὡς
<lb n="131"/>ἀνάγκην ἀναπόφευκτον, σᾶς εἶπον «δὲν βλέπετε τὰς αἰτίας
<lb n="132"/>»τοῦ ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου ; ἠξεύρετε ποῖαι εἶνες ἡ χρεω»κοπία
<lb n="133"/>τῆς Τουρκίας, ἥτις εἰς αὐτὴν χρεωστεῖ καὶ τὸν πόὄλεμον
<lb n="134"/>καὶ τὴν ἧττάν της. Δὲν σᾶς ἐκπλήττει ἡ ἀνάμιξις
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb11" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page11"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p11_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page11">
<lb n="1"/>11
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>» τῶν ξένων εἰς τὴν διοίκησιν τῆς Αἰγύπτου, ἡ ὁποία περιῆλ»θν
<lb n="4"/>εἰς τοιαύτην οἰκονομικὴν χρεωκοπίαν ;»
<lb n="5"/>Δὲν μοὶ φαίνεται νὰ εἶναι ἡ ἱστορικὴ αὐτὴ μελέτη ἀκριβής.
<lb n="6"/>Ὁ ῥωσσοτουρκικὸς πόλεμος δὲν ἦτο συνέπεια τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="7"/>στενοχωριῶν τῆς γείτονος χώρας, ἀλλὰ συνέπεια
<lb n="8"/>τῆς διαταράξεως τῆς εὐρωπαϊκῆς ἰσορῥοπίας, τὴν ὁποίαν ἀπετέλε
<lb n="9"/>ἡ συμμαχία τῶν δύο δυτικῶν δυνάμεων. Τὴν ἰσορῥοπίαν
<lb n="10"/>ταύτην ἠλλοίωσεν ὁ γαλλογερμανικὸς πόλεμος. Ἀφοῦ
<lb n="11"/>αἱ διο δυνάμεις Γαλλία καὶ Ἀγγλία, τῶν ὁποίων ἡ συμμαχία
<lb n="12"/>ἐπετέλει τὴν ἰσοῤοπίαν τῆς Εὐρώπης, δὲν ἦσαν πλέον
<lb n="13"/>τοιανται, ὥστε νὰ δύνανται νὰ ἐγγυῶνται τὴν ἰσοῤῥοπίαν
<lb n="14"/>αὐτήν, διότι ὁ γαλλογερμανικὸς πόλεμος ἐπέφερεν ἀποτελέσματα
<lb n="15"/>ἐπὶ τῆς ἑτέρας τούτων, ἐζητήθη ἀλλαχοῦ ν᾿ ἀνευρεθῇ
<lb n="16"/>ἡ ἰσορῥοπία, καὶ ἀνεζητήθη εἰς τὴν συνεννόησιν τῶν τριῶν │
<lb n="17"/>αὐτικρατόρων. Καὶ ὅτι δὲν εἶναι αἱ οἰκονομικαὶ στενοχωρίαι,
<lb n="18"/>αἱ ὁποῖαι ἐπέφερον τὸν ῥωσσοτουρκικὸν πόλεμον, ἀπόδειξις │
<lb n="19"/>εἶναι ὅτι, ἅμα ἔληξεν ὁ γαλλογερμανικὸς πόλεμος, ἐζητήθη │
<lb n="20"/>ἡ μεταβολὴ τῆς συνθήκης τοῦ 1856.
<lb n="21"/>Ὁ ῥωσσοτουρκικὸς πόλεμος ἦτο ἀποτέλεσμα τῆς ἀλλοιώσεως
<lb n="22"/>τῆς εὐρωπαϊκῆς ἰσοῤροπίας· ἐπειδὴ δὲ τ᾿ ἀποτελέσματα
<lb n="23"/>αὐτοῦ ὑπερέβησαν τὰ ὅρια, τὰ ὁποῖα ἡ συνεννόησις τῶν │ ἀ
<lb n="24"/>τριῶν αὐτοκρατόρων ἔκρινεν ἀνεκτά, ἐπῆλθεν ἡ ἀνάγκη τοῦ
<lb n="25"/>Συνεδρίου τοῦ Βερολίνου, ἵνα περιστείλῃ τὰ ὅρια τῶν ἀποτελεσμάτων
<lb n="26"/>τοῦ εἰρημένου πολέμου. Καὶ ἂν πρόκηται νὰ ὁμιλήσω
<lb n="27"/>περὶ τοῦ γείτονος κράτους, δὲν εἰμπορῶ νὰ μὴ μνημονεύσω
<lb n="28"/>μετὰ θαυμασμοῦ τὴν πρόνοιαν, τὴν ὁποίαν ὁ Σουλτά- / ἐ
<lb n="29"/>νος Ἀζίζ εἶχε δείξει, ἀσχοληθεὶς ἵνα παρασκευάσῃ τὸ κρά- /
<lb n="30"/>τος στρατιωτικῶς, διότι εἰς τὴν παρασκευὴν αὐτὴν ὀφείλονται
<lb n="31"/>αἱ δυνάμεις, τὰς ὁποίας ἠδυνήθη ν᾿ ἀντιτάξῃ ἡ Τουρκία │ 3
<lb n="32"/>κατὰ τῶν ῥωσσικῶν λεγεώνων.
<lb n="33"/>Τὴν ἰσορῥοπίαν τῆς εὐρωπαϊκῆς εἰρήνης ἐπήνεγκε τὸ Συνέδριον
<lb n="34"/>τοῦ Βερολίνου διὰ τῶν ἀποφάσεών του. Τὰ ἔργα αὐ- /
<lb n="35"/>τοῦ εἶναι ἡ Συνθήκη τοῦ Ἁγίου Στεφάνου καὶ τὰ παραρτή- 7
<lb n="36"/>ματα αὐτῆς. Ἀλλ᾿ ἐξετελέσθη ἡ Συνθήκη ; Συνετελέσθησαν │ δ
<lb n="37"/>τά της, ἵνα εἴμεθα βέβαιοι περὶ τοῦ μέλλοντος, ὅπως μὴ με-/
<lb n="38"/>ριμνῶμεν καὶ ὅπως δυνηθῶμεν ν᾿ ἀπέλθωμεν εἰς τὰς οἰκίας │ 1
<lb n="39"/>μας, ἀφιερούμενοι εἰς τὴν ἐπιμέλειαν τῶν ἰδίων ὑποθέσεων ; =
<lb n="40"/>Θὰ σᾶς φέρω, κύριοι, κάματον, ἂν ἐξακολουθήσω τὴν με
<lb n="41"/>λέτην τοῦ τρίτου μέρους τοῦ προγράμματος τοῦ κ. Τρικούπη, /1
<lb n="42"/>ὅπερ ἀποτελεῖ τὸ στρατιωτικὸν σχέδιον αὐτοῦ καὶ τὸ Ναυτικόν.
<lb n="43"/>Διὰ τῶν σχεδίων τούτων, κατ᾿ αὐτόν, δύναται νὰ ἐκτελεσθῇ
<lb n="44"/>ἡ πολιτικὴ τῆς ἡρέμου καὶ βαθμιαίας στρατιωτικῆς │ 3
<lb n="45"/>παρασκευῆς τοῦ ἔθνους. Ἂν ὁ στρατὸς τῆς ὑπηρεσίας κατηρ-/1
<lb n="46"/>τίζετο ὑπὸ τῆς χωροφυλακῆς καὶ ὑπὸ τῶν ἐθελοντῶν, οὐς │ 1
<lb n="47"/>θέλει στρατολογήσει, ἐθελοντῶν ἀσυντάκτων καὶ ἀγυμνάστων,
<lb n="48"/>τρεπομένων εἰς τὰς ἐπαρχίας τοῦ κράτους καὶ ἄνα- /
<lb n="49"/>λαμβανόντων καθήκοντα, τὰ ὁποῖα μόνον ἠσκημένοι στρατιὦται
<lb n="50"/>δύνανται νὰ ἐκπληρώσωσιν, ὁ στρατὸς τῆς ἐκπαιδεύ- /α
<lb n="51"/>σεως ἐκ 500 ἀνδρῶν ἦτο δυνατὸν νὰ ἐπιφέρῃ τὴν ἄσκησιν │
<lb n="52"/>ὅλου τοῦ ἔθνους κατὰ τοὺς ὅρους τῆς στρατιωτικῆς τακτικῆς; │ »
<lb n="53"/>Ἐνθυμοῦμαι, κύριοι, ἀξιοθρήνητόν τινα φίλον μου, ὅστις │ 1
<lb n="54"/>ἦτο γερουσιαστὴς κατὰ τὴν πρώτην περίοδον τοῦ συνταγμα- │
<lb n="55"/>τικοῦ ἡμῶν βίου, πολίτης τίμιος καὶ ἀπολαμβάνων ὑπολή- │μ
<lb n="56"/>ψεως ἐν τῇ ἰδίᾳ πατρίδι. Ἑσπέραν τινὰ μὲ συνήντησε καθ᾿ ὁδὸν
<lb n="57"/>καὶ ἠθέλησε νὰ μὲ καταστήσῃ προσήλυτον τῆς τότε ὁπαρχούσης
<lb n="58"/>ἀντιπολιτεύσεως κατὰ τοῦ μακαρίτου Κωλέτου. ()
<lb n="59"/>Ἐπειδὴ δὲ ὁ μακαρίτης Βότσαρης δὲν ἦτο σύμφωνος μὲ τὴν
<lb n="60"/>γνώμην του, ἂν καὶ ἀνῆκεν εἰς τὸ αὐτὸ κόμμα, εἰς ὁ καὶ ὁ / ι
<lb n="61"/>γερουσιαστής, ἠθέλησε νὰ μὲ προκαταλάβῃ κατὰ τοῦ Βότσαρη,
<lb n="62"/>ὅστις συνεδέετο μετ᾿ ἐμοῦ διὰ συγγενείας. Τί τὰ θέλετε !
<lb n="63"/>αὐτὰ τὰ τύμπανα καὶ τὰς σάλπιγγας τοῦ στρατοῦ ; μὲ εἶ- !
<lb n="64"/>πεν᾿ ἡ Ἑλλὰς δὲν ἔχει ἀνάγκη εἰμὴ 300 γωροφυλάκων.
<lb n="65"/>Αὐτὰ μοὶ ἔλεγεν ὁ μακαρίτης Παπαπολίτης. Δὲν ἠξεύρω, ἐὰν !
<lb n="66"/>τὸ πρόγραμμα, τὸ ὁποῖον ἠκούσατε, δὲν εἶνε αὐτὸ τοῦτο.
<lb n="67"/>Ἀλλ᾿ ἐὰν πρόκηται οἱ ἀντιπρόσωποι τοῦ ἔθνους νὰ ἀσπα- /
<lb n="68"/>σθῶσιν αὐτὸ πρέπει νὰ τὸ δεχθῶσιν ἐν γνώσει καὶ νὰ ἀκολουθήσωσιν
<lb n="69"/>ἐν γνώσει αὐτὴν τὴν πολιτικήν. Ἀλλ᾿ αἱ ἰδέαι
<lb n="70"/>τοῦ Παπαπολίτου, αἱ ὁποῖαι ἐπεκράτησαν μέχρι τοῦ 1877,
<lb n="71"/>ἀφῆκαν ἡμᾶς ἀπαρασκεύους κατὰ τὴν κρίσιμον ὥραν· καὶ τὸ
<lb n="72"/>ἀπαράσκευον αὐτὸ μὴ νομίσητε ὅτι ὑπῆρχε δύναμίς τις ἐν τῇ
<lb n="73"/>Δύσει ἢ ἐν τῇ Ἀνατολῇ, ἥτις τὸ ἐνέκρινε καὶ ἥτις ηὐχαριστεῖτο
<lb n="74"/>δι᾿ αὐτό. Ἡ χρησιμότης τῆς Ἑλλάδος καὶ ἡ ἱκανότης
<lb n="75"/>νὰ χρησιμεύσῃ πρὸς τὸν ἐκπολιτιστικὸν σκοπὸν τῆς Ἀνατολῆς,
<lb n="76"/>ἦτο ἀρεστὴ καὶ εἰς τὴν Δύσιν καὶ εἰς τὴν Ἀνατολήν.
<lb n="77"/>Καὶ διὰ τοῦτο, ὅταν ὑπέλαβον ὅτι δὲν ἔχομεν τὴν χρησιμότητα
<lb n="78"/>ταύτην, βεβαίως διεκρίνετε ἐν ταῖς πράξεσι τοῦ Συνεδρίου
<lb n="79"/>τοῦ Βερολίνου τὴν προαίρεσιν νὰ ζητήσωσιν ἀλλαχοῦ
<lb n="80"/>τὴν χρησιμότητα, τὴν ὁποίαν ἀπεξεδέχοντο πρότερον παρ᾿
<lb n="81"/>ἡμῶν.
<lb n="82"/>Ἀλλὰ κύριοι, διὰ νὰ ἴδωμεν ἐὰν χρησιμεύῃ εἰς τὸ ἔθνος τὸ
<lb n="83"/>πολιτικὸν πρόγραμμα τοῦ κ. Τρικούπη, καὶ διὰ νὰ ἴδωμεν ἂν
<lb n="84"/>ἡ βουλὴ πρέπει νὰ ἀποδεχθῇ αὐτὸ, ἂς ἐξετάσωμεν τὰ συμφέ[ροντα
<lb n="85"/>καὶ τὰς ἀνάγκας τοῦ ἔθνους, διὰ νὰ κρίνωμεν ἐὰν δυνάμεθα
<lb n="86"/>νὰ τὰς πληρώσωμεν διὰ τοῦ προγράμματος τούτου.
<lb n="87"/>Ὅταν ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς ἐξ Αἰγίου πρὸ ἑβδομάδων τινων
<lb n="88"/>ν) ἀπέτεινε πρὸς τὴν κυβέρνησιν τὴν ἐπερώτησιν ζητήσας ἵνα
<lb n="89"/>αὕτη πληροφορήσῃ τὴν βουλὴν εἰς ποίαν κατάστασιν κεῖται
<lb n="90"/>τὸ ἐξωτερικὸν ζήτημα, ἠρώτων ἐμαυτὸν πρὸς ποῖον σκοπὸν
<lb n="91"/>ζητεῖ τὰς πληροφορίας ταύτας; Τάχα ποθεῖ νὰ ἐπικρίνῃ τὴν
<lb n="92"/>[κυβέρνησιν; Δὲν μοὶ ἐφάνη ὅτι τοῦτο ἐζήτει ἀφ᾿ οὗ προσεχῶς
<lb n="93"/>—/ ἔμελλε νὰ γένηται ἔναρξις τῆς συζητήσεως ταύτης, καὶ ἠδύ[νατο
<lb n="94"/>μετὰ μελέτης καὶ προαιρέσεως νὰ πράξῃ τοῦτο. Δὲν ἐβράδυνα
<lb n="95"/>νὰ ἀναγνωρίζω τὴν προαίρεσιν τοῦ κυρίου Μεσσηνέζη,
<lb n="96"/>καὶ πραγματικῶς εὑρίσκω προαίρεσιν πατριωτικήν. Ὁ κ. Μεσσηνέζης
<lb n="97"/>πρὶν ἢ ἀρχίσῃ ἡ συζήτησις τοῦ προϋπολογισμοῦ ἠθέ—
<lb n="98"/>│ λησε νὰ ἐνδείξῃ ὅτι ἐὰν θέλετε νὰ ἐξετάσητε πῶς πρέπει νὰ
<lb n="99"/>καταρτίσητε τὸν προϋπολογισμὸν, πρέπει προηγουμένως νὰ
<lb n="100"/>ἠξεύρητε πῶς εὑρίσκονται τὰ ἐξωτερικὰ ἡμῶν συμφέροντα,
<lb n="101"/>ιν) διότι ἀναλόγως τῶν ἀναγκῶν αὐτῶν ὀφείλετε νὰ διατάξητε
<lb n="102"/>τὸν οἶκόν σας. Ἀλλ᾿ ἀναβὰς τότε ἐπὶ τὸ βῆμα ἀπήντησα εἰς
<lb n="103"/>τὸν κ. Μεσσηνέζην ὀλίγας λέξεις, ἡ δὲ συζήτησις ἐπὶ τῆς ἐπερωτήσεως
<lb n="104"/>ἐκείνης ἔληξεν. Ἂς ἐξετάσωμεν τώρα αὐτὸ τὸ ὅποῖον
<lb n="105"/>δὲν ἐγένετο τότε· ἂς ἴδωμεν ποίας ἀνάγκας μᾶς ἐπιβάλλουσι
<lb n="106"/>τὰ ἐξωτερικὰ συμφέροντα τῆς Ἑλλάδος, ἵνα κρίνωμεν
<lb n="107"/>ἂν δυνάμεθα αὐτὰς νὰ τὰς θεραπεύσωμεν διὰ τοῦ πολιτικοῦ
<lb n="108"/>προγράμματος τοῦ βουλευταῦ ἐκ Μεσολογγίου.
<lb n="109"/>Πρὸ τοῦ Ρωσσοτουρκικοῦ πολέμου πᾶσαι αἱ φυλαὶ αἱ ὁποῖαι
<lb n="110"/>κατώκουν ἐν τῇ Εὐρωπαϊκῇ Τουρκίᾳ καὶ διετέλουν ὑπὸ τὴν
<lb n="111"/>ρΤουρκικὴν
<lb n="112"/>δυναστείαν συνέζων ὑπὸ τοὺς αὐτοὺς ὅρους καὶ
<lb n="113"/>ὑπὸ τὰς αὐτὰς περιστάσεις· δύω ὑπῆρχον τότε γνῶμαι, κατὰ
<lb n="114"/>τὴν μίαν τούτων πᾶσαι αἱ φυλαὶ αἱ χριστιανικαὶ ἔπρεπε νὰ
<lb n="115"/>ἀδελφοποιηθῶσι καὶ νὰ ἐπιζητήσωσιν ὁμοῦ τὴν ἐκπλήρωσιν
<lb n="116"/>τῶν κοινῶν πόθων· κατὰ τὴν ἄλλην τῶν γνωμῶν αἱ φυλαὶ
<lb n="117"/>» / αὗται ἔπρεπε νὰ ἀνταγωνισθῶσι πρὸς ἀλλήλας καὶ ἑκάστη
<lb n="118"/>ν ) τούτων νὰ μεριμνᾷ πῶς θέλει ἀναδείξει ἑαυτὴν ἐν καταλλήλῳ
<lb n="119"/>στιγμῇ ἀξίαν ὅπως ἐπιτελέσῃ τὸν πατριωτικόν της σκοπόν·
<lb n="120"/>ἀλλὰ καὶ ἡ ἀδελφοποίησις καὶ ὁ ἀνταγωνισμὸς πρὸ τοῦ Ῥωσσοτουρκικοῦ
<lb n="121"/>πολέμου ἦσαν εὔκολα, ἑπομένως ἡ πολιτικὴ ἡ-/
<lb n="122"/>μῶν μέχρι τοῦ 1877 ἠδύνατο νὰ ἔχῃ λόγον ὑπάρξεως. Ἠδύνατο
<lb n="123"/>νὰ εἴπῃ τις ὅτι ὑπῆρχε τότε πλήρης ἰσότης μεταξὺ
<lb n="124"/>τῶν μελῶν τούτων. Ἡ Ἑλλὰς λίαν εὐλόγως ἠδύνατο νὰ εὕ».)
<lb n="125"/>χηται νὰ ἴδῃ τὴν ὀθωμανικὴν αὐτοκρατορίαν ἀποκαθιστῶσαν
<lb n="126"/>διοίκησιν πεφωτισμένην καὶ συνετὴν, διότι ὑπὸ τὴν διοίκησιν
<lb n="127"/>ἐκείνην εἶχε τὴν πιθανότητα νὰ ἴδῃ προαγομένους καὶ
<lb n="128"/>εὐημεροῦντας τοὺς ἀδελφοὺς αὐτῆς, τὰ μέλη τῆς Ἑλληνικῆς
<lb n="129"/>φυλῆς, τὰ ὁποῖα εὑρίσκοντο ὑπὸ τὴν δεσποτείαν τῆς Τουρ—!
<lb n="130"/>κίας. Καὶ ἂν ποτὲ ἐναντίον τῶν εὐχῶν καὶ τῆς ἐλπίδος ταύτης
<lb n="131"/>τῆς Ἑλλάδος ἤθελε συμβῇ αἱ φυλαὶ αὗται νὰ ἐκτραπῶσι
<lb n="132"/>τοῦ εἰρηνικοῦ βίου, ἡ περίπτωσις αὕτη δὲν ἠπείλει τοὺς ὁμο[
<lb n="133"/>φύλους αὐτῆς, διότι οὗτοι κατὰ τὸν ἀνταγωνισμὸν ἤθελον
<lb n="134"/>δυνηθῆ νὰ παρασκευάσωσιν ἑαυτούς, ὅπως κατὰ τὴν κρίσιμον
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb12" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page12"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p12_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page12">
<lb n="1"/>72
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ὥραν δυνηθῶσι νὰ διαπράξωσι ὅ,τι ἐπέβαλε τὸ καθῆκον πρὸς /
<lb n="4"/>ἐξασφάλισιν τῆς πατρικῆς κληρονομίας.
<lb n="5"/>Ἀλλὰ μετὰ τὸν Ῥωσοτουρκικὸν πόλεμον τὰ πράγματα δὲν │
<lb n="6"/>ἔμειναν οὕτως· μετὰ τὸν Ῥωσσοτουρκικὸν πόλεμον ἡ μία τῶν
<lb n="7"/>φυλῶν αὐτῶν ἀπέκτησε πολὺ περισσότερα ἢ ὅσα ἡ ἄλλη. Ἀ- /
<lb n="8"/>πέκτησεν αὐτονομίαν, συνέστησε κράτος ἔχον ἰδίαν ζωὴν καὶ
<lb n="9"/>ἔχον τὰ μέσα διὰ νὰ βιώσῃ καὶ παρασκευάσῃ ἑαυτὸ πολλῷ /
<lb n="10"/>πληρέστερον καὶ τελειότερον. Ἡ δὲ ἄλλη φυλὴ ἔμεινεν ἐγκαταλελειμμένη
<lb n="11"/>εἰς τὴν τύχην της. Διὰ τοῦτο κατὰ τὸ γενόμενον │
<lb n="12"/>ἐν Βερολίνῳ συνέδριον εἶχε καθῆκον ἡ Ἑλλὰς νὰ ζητήσῃ τι / ρ
<lb n="13"/>δυνάμενον νὰ ἀποκαταστήσῃ ἰσορροπίαν τινά. Ἐν τῷ συνεδρίῳ
<lb n="14"/>τοῦ Βερολίνου ἐλήφθησαν ὑπ᾿ ὄψιν τὰ ἀποτελέσματα τοῦ
<lb n="15"/>Ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου ἡ ἕνεκα τούτου ἀναγραφεῖσα πολιτικὴ
<lb n="16"/>μεταβολὴ ἐπὶ τῆς μιᾶς τῶν φυλῶν, καὶ δὲν ἐπρόκειτο
<lb n="17"/>εἰμὴ μόνη ἡ πρόνοια περὶ εἰσαγωγῆς βελτιώσεων διοικητικῶν │
<lb n="18"/>ἐπί τῶν ὑπολοίπων ἐπαρχιῶν τῆς Τουρκίας. Ἀμφίβολον, ὑπὸ
<lb n="19"/>τοιούτους ὅρους περιελθουσῶν τῶν φυλῶν τούτων, ἂν ἠδύνατό │
<lb n="20"/>τις νὰ ἀκολουθήσῃ πλέον εἴτε τὴν πολιτικὴν τῆς ἀδελφοποιήσεως
<lb n="21"/>αὐτῶν εἴτε τὴν τοῦ ἀνταγωνισμοῦ. Ἡ Εὐρώπη ζητοῦσα
<lb n="22"/>νὰ περιορίσῃ τὰ ἀποτελέσματα τοῦ πολέμου ἐπρονόησεν
<lb n="23"/>ὡς εἴπετο μόνον περὶ τῆς μιᾶς φυλῆς τῆς μετασχούσης │
<lb n="24"/>τοῦ πολέμου, ἔμελλε δὲ τὴν ἄλλην νὰ ἀφήσῃ εἰς τὴν τύχην καὶ
<lb n="25"/>τὰς βελτιώσεις τῆς διοικήσεως τὰς ὁποίας εἶχεν ὑποσχεθῆ
<lb n="26"/>ὅτι θὰ παρεσκεύαζεν εἰς αὐτήν.
<lb n="27"/>Λαβὼν τότε τὴν τιμὴν νὰ ἀντιπροσωπεύσω τὴν πατρίδα ἐνώπιον
<lb n="28"/>τοῦ συνεδρίου, ἔκρινα ὅτι εἶχα ἱερὸν καθῆκον νὰ παραστήσω
<lb n="29"/>τὰς ἀληθεῖς ἀνάγκας, καὶ νὰ ζητήσω ἀπὸ τὴν Εὐρώπην
<lb n="30"/>νὰ προνοήσῃ καὶ διὰ τὸ μέλλον τῆς ἑτέρας φυλῆς, νὰ
<lb n="31"/>ἀφαιρέσῃ δὲ τὸν διαρκῆ κίνδυνον, τῆς διαταράξεως τῆς εἰρήνης,
<lb n="32"/>ὅστις δὲν ἤθελε παύσει διὰ μόνων τῶν διοικητικῶν μεταρρυθμίσεων.
<lb n="33"/>Ἡ πρόνοια τὴν ὁποίαν ἔλαβε τὸ συνέδριον διὰ
<lb n="34"/>τοῦ 13 πρωτοκόλλου εἶναι πρόνοια ἡ ὁποία ἔδωκεν εἰς τὴν
<lb n="35"/>ἑλληνικὴν φυλὴν τὴν ἀπόδειξιν, ὅτι δὲν ἀδιαφορεῖ πρὸς αὐτὴν │ ο
<lb n="36"/>ἡ Εὐρώπη. Ἐὰν ἐγίνετο ἀποδεκτὴ ἡ εὐχὴ ἐμοῦ, ἤθελον προσαρτηθῆ
<lb n="37"/>εἰς τὸ ἑλληνικὸν βασίλειον αἱ τρεῖς ἐπαρχίαι τῶν ὁποίων
<lb n="38"/>τὴν προσάρτησιν ἐζήτησα τῆς Θεσσαλίας, τῆς Ἡπείρου │
<lb n="39"/>καὶ τῆς Κρήτης. Δυστυχῶς τοῦτο δὲν ἐγένετο, ἐνεκρίθη ὅμως !
<lb n="40"/>ἡ προσάρτησις τινῶν χωρῶν, ἀλλὰ δὲν ἔμεινεν ἡ ἑλληνικὴ
<lb n="41"/>φυλὴ ἐν τῇ ἀπελπισίᾳ ὅτι οὐδόλως ἡ Εὐρώπη περὶ αὐτῆς ἐπρονόησε
<lb n="42"/>διὰ τὸ μέλλον. Οὐδ᾿ ἐνόμισα ὅτι ἠρκεῖτο ὁ ἑλληνισμὸς /
<lb n="43"/>ἐὰν ἔμενεν ἐν τῇ Ἀνατολῇ ὑπὸ τὴν αὐτὴν διοίκησιν τῶν πα- │ 7
<lb n="44"/>σάδων καὶ ὑπὸ τὴν δικαιοσύνην τῶν Μεζλησίων καὶ ὑπὸ τὴν
<lb n="45"/>αὐτὴν φορολογίαν τῶν ἀντιπροσωπευόντων τὴν φορολογικὴν
<lb n="46"/>ἐξουσίαν τῆς Τουρκίας καὶ ὅτι ἤθελεν εὐχαριστηθῆ διὰ μόνης τῆς │
<lb n="47"/>ἀντικαταστάσεως τῶν ὀθωμανῶν πασσάδων. Εἶναι ἀληθὲς ὅτι │
<lb n="48"/>ὑπῆρξαν τινες οἱ ὁποῖοι ἐφρόνουν τότε ὅτι πᾶσα ἐδαφικὴ πα- / ἐ
<lb n="49"/>ραχώρησις εἰς τὸ ἑλληνικὸν βασίλειον, ὅσον μικρὰ καὶ ἂν ἦτο,
<lb n="50"/>ἤθελεν ἐπιφέρει τὴν ἐξασθένησιν τῆς τουρκικῆς κυριαρχίας, καὶ
<lb n="51"/>ὅτι ἔπρεπε νὰ ἀποφύγωσι διὰ παντὸς τρόπου νὰ συναινέσωσι │
<lb n="52"/>εἰς τοιαύτην παραχώρησιν ἐδαφικήν. Ἐγὼ δὲν εἶχον τὴν γνώμην
<lb n="53"/>ταύτην. Ἐφρόνουν ἐκ τοὐναντίου ὅτι αἱ ἐδαφικαὶ παρα-/ -
<lb n="54"/>χωρήσεις ἦσαν ἐξ ἴσου ἀναγκαῖαι εἰς τὴν Τουρκίαν διὰ τὴν
<lb n="55"/>βελτίωσιν τῆς ἐσωτερικῆς αὐτῆς καταστάσεως καὶ εἰς τὴν
<lb n="56"/>Ἑλλάδα· αἱ ἐδαφικαὶ παραχωρήσεις κατ᾿ ἐμὲ ἦναι διὰ τὴν
<lb n="57"/>Τουρκίαν ἀφαίρεσις ἀδυναμίας, ἡ ὁποία ὑπάρχει ἐν αὐτῇ ἕνεκα
<lb n="58"/>τῆς διατηρήσεως τῶν ἐπαρχιῶν αὐτῶν ὑπὸ τὴν κυριαρχίαν /
<lb n="59"/>της. Ἡ γνώμη αὕτη ὑπερίσχυσε καὶ συνετάχθη τὸ 18 πρωτόκολλον.
<lb n="60"/>Ὅσοι ἐφρόνουν ὅτι ἔπρεπε νὰ ἀρκεσθῶμεν εἰς τὰ │
<lb n="61"/>καλὰ τὰ ὁποῖα ἠδύναντο νὰ προκόψωσιν ἐκ τῶν διοικητικῶν │
<lb n="62"/>μεταρρυθμίσεων εἶπον, ὅτι ἐγὼ εἶχον τὴν προσοχήν μου ἢ τοὺς │
<lb n="63"/>ὀφθαλμοὺς ἀλλαχοῦ. Αἱ λέξεις αὗται ἔφθασαν μέχρι τῶν Ἀθηνῶν,
<lb n="64"/>καὶ παρεστάθην εἰς τὰς Ἀθήνας ὡς ἄνθρωπος ὅστις !
<lb n="65"/>ἐπρόδωκα τὰ συμφέροντα τοῦ ἑλληνισμοῦ. Ἀλλὰ οὐδέποτε ἔπαυσα
<lb n="66"/>νὰ φρονῶ ὅτι προτιμοτέρα ἦτο ἡ προσάρτησις εἰς τὴν │ 4
<lb n="67"/>Ἑλλάδα τῆς Θεσσαλίας καὶ τῆς Ἠπείρου ἀπὸ ὅλας τὰς δοικητικὰς
<lb n="68"/>μεταρρυθμίσεις τῆς Τουρκίας, τὰς ὁποίας οἱ ἀντιφρονοῦντες
<lb n="69"/>ἐπεδείκνυον.
<lb n="70"/>Τὸ συνέδριον λοιπὸν, τὸ ὁποῖον ἀνέγραψε τὴν αὐτονομίαν
<lb n="71"/>τῆς Βουλγαρίας, τὴν διάπλασιν τῆς Ἀνατολικῆς Ῥωμυλας,
<lb n="72"/>τὴν ἀνεξαρτησίαν τῆς Ῥουμουνίας καὶ τῆς Σερβίας καὶ τοῦ
<lb n="73"/>Μαυροβουνίου, ἀνέγραψε τὴν μικρὰν ἐδαφικὴν μεταβολὴν ὑπὲρ
<lb n="74"/>ἡμῶν, ἀναγνωρίσαν καὶ τὴν ἀνάγκην τῆς προσθήκης χορῶν
<lb n="75"/>τινων εἰς τὴν Ἑλλάδα. Τὰς μεταβολὰς τῶν ἄλλων κρετῶν
<lb n="76"/>ἐνέγραψεν ἀληθῶς τὸ συνέδριον δι᾿ ὕφους ἐπιτακτικοῦ, διότι
<lb n="77"/>τὰς μεταβολὰς ἐκείνας ἔφερον τὰ ἀποτελέσματα τοῦ τολέι)
<lb n="78"/>μου. Τὸ πρωτόκολλον ὅμως 13 δὲν τὸ ἐπέβαλεν ὁ πόλεμος
<lb n="79"/>οὐδ᾿ ἐστηρίχθη εἰς τὰ ἀποτελέσματα τοῦ πολέμου, ἀλλ᾿ εἰς
<lb n="80"/>τὴν μέριμναν περὶ προλήψεως τῶν αἰτίων, τὰ ὁποῖα δαταράττουσι
<lb n="81"/>τὴν εἰρήνην ἐν τῇ Ἀνατολῇ.
<lb n="82"/>Μετὰ τὸ πέρας τῶν ἐργασιῶν τοῦ συνεδρίου ἔσπευσα ὅπως
<lb n="83"/>ἐκπληρώσω τὸ καθῆκον, τὸ ὁποῖον τὸ πρωτόκολλον ἐπέβαλλεν
<lb n="84"/>εἰς τὴν κυβέρνησιν. Ἡ περίοδος αὕτη ἦτο κρίσιμος καὶ
<lb n="85"/>ἀκροσφαλής. Κατὰ τὴν διάταξιν τοῦ πρωτοκόλλου ἔπρεπε νὰ
<lb n="86"/>») γίνῃ πᾶσα ἀπόπειρα πρὸς ἐκτέλεσιν αὐτοῦ διὰ τῆς συνεννοήσεως
<lb n="87"/>τῶν δύο κρατῶν. Πόσον δὲ εἶνε δύσκολος ἡ συνεννόησις
<lb n="88"/>μεταξὺ δύο, τοῦ μὲν ὀφείλοντος νὰ δώσῃ, τοῦ δὲ ἑτέρου ζητοῦντος
<lb n="89"/>νὰ λάβῃ, οὐδεὶς ἀγνοεῖ. Ἐφ᾿ ὅσον ἡ διπλωματικὴ
<lb n="90"/>διαπραγμάτευσις ὑφίστατο, ἐπὶ τοσοῦτον τὸ ἔργον τῆς κυἢ
<lb n="91"/>) βερνήσεως καθίστατο δύσκολον καὶ ὅσον παρετείνοντο αἱ ἐρ[γασίαι
<lb n="92"/>αὗται ἐπὶ τοσοῦτον ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις ἦτο ἐκτεθειμένη
<lb n="93"/>εἰς τὴν ἐπίκρισιν ἐκείνων, οἵτινες ἐπὶ πάντα ἐκτείνουσι
<lb n="94"/>τὸν ἐσωτερικὸν ἀνταγωνισμόν.
<lb n="95"/>Τινές. Δὲν διακόπτεται ἐπὶ πέντε λεπτά ;
<lb n="96"/>Φ. Δηλιγιάννης. Ἐὰν ἡ βουλὴ θέλῃ ;
<lb n="97"/>Πρόεδρος. Διακόπτεται ἡ συνεδρίασις ἐπὶ πέντε λεπτά.
<lb n="98"/>Εἶτα ἐπαναλαμβάνεται ἡ συνεδρίασις.
<lb n="99"/>Φ. Δηλιγιάννης. Ἡ ἀντιπολίτευσις πολλάκις ἀπὸ τοῦ
<lb n="100"/>[βήματος τούτου ἐπῄνεσεν ἑαυτὴν καὶ παρέστησεν ἑαυτὴν,
<lb n="101"/>[οὐχὶ μόνον μηδὲν παραβαλοῦσαν πρόσκομμα πρὸς τὴν κυβέρ[νησιν
<lb n="102"/>κατὰ τὴν διεξαγωγὴν τοῦ ἐξωτερικοῦ ζητήματος,
<lb n="103"/>ἀλλὰ παρασχοῦσαν πᾶσαν τὴν ἑαυτῆς συνδρομήν. Δὲν δύναμαι
<lb n="104"/>νὰ βεβαιώσω τὸν ἰσχυρισμὸν τοῦτον τῆς ἀντιπολιτεύσεως.
<lb n="105"/>Ἐνθυμοῦμαι κατὰ τὰ τέλη τοῦ 1878, ἡ κυβέρνησις
<lb n="106"/>η) ἡ ὀθωμανικὴ, διὰ τῆς ὑπογραφῆς τῆς Α. Υ. τοῦ Σαβρὲτ πασσᾶ,
<lb n="107"/>ἀπηύθυνεν ὑπόμνημα διὰ τοῦ ὁποίου ἐσκόπει νὰ ἀπο[κρούσῃ
<lb n="108"/>τὴν ἀρχὴν τοῦ 13 πρωτοκόλλου, καὶ ἐνθυμοῦμαι
<lb n="109"/>τὴν ἀντιπολίτευσιν ἐν τῇ αἰθούσῃ ταύτη ὑψώσασαν φωνὴν
<lb n="110"/>κατὰ τῆς κυβερνήσεως καὶ ἐπαναλαμβάνουσαν τὰ ἐπιχειρήν/
<lb n="111"/>ματα, τὰ ὁποῖα ὁ Σαβφὲτ πασᾶς εἶχεν ἀπευθύνει διὰ νὰ πεί)
<lb n="112"/>σῃ τὴν Εὐρώπην ὅτι δὲν πρέπει νὰ γίνῃ δεκτὴ ἡ ἀρχὴ τῆς
<lb n="113"/>ι) παραχωρήσεως. Μετὰ ταῦτα διὰ τὶ δὲν μᾶς ἐπέκριναν; διατὶ
<lb n="114"/>/ ἐστείλατε τοὺς ἀντιπροσώπους εἰς Πρέβεζαν, μᾶς ἔλεγον πρὶν
<lb n="115"/>ἢ ἀποδεχθῇ ἡ τουρκικὴ κυβέρνησις τὴν ἔναρξιν τῶν διαπραγματεύσεων
<lb n="116"/>ἐπὶ τῇ βάσει τοῦ 13 πρωτοκόλλου ; Διατὶ
<lb n="117"/>ι ) ἀφήσατε νὰ ζητῶσιν ὁδηγίας οἱ ἐπίτροποι τῆς Τουρκίας,
<lb n="118"/>[λέγοντες ὅτι δὲν εἶχον τοιαύτας; Διατί δὲν διεκόψατε κατὰ
<lb n="119"/>-) τὴν πρώτην συνηδρίασιν τὰς διαπραγματεύσεις ; Καὶ ὅταν
<lb n="120"/>») ἐγνώσθη ὅτι διεκόπησαν, μᾶς εἶπον διατὶ διεκόψατε αὐν)
<lb n="121"/>τὰς τόσον προώρως ; Καὶ πάλιν ὅταν ἡ Εὐρώπη ἐκανόνισε
<lb n="122"/>[τρόπον μεσολαβήσεως, τὴν ἐπανάληψιν τῶν διαπραγμα)
<lb n="123"/>τεύσεων μεταξὺ τῶν δύο κρατῶν, διὰ νὰ ἐκλείψῃ πᾶσα πιν)
<lb n="124"/>θενότης ὅτι ἦτο δυνατὸν νὰ ἐπέλθη συνεννόησις, καὶ πάλιν
<lb n="125"/>ἐντὸς τῆς αἰθούσης αὐτῆς καὶ διὰ τοῦ δημοσιογραφικοῦ ὀρ)
<lb n="126"/>γάνου της ἡ ἀντιπολίτευσις δὲν ἄφησεν οὐδεμίαν πρᾶξιν
<lb n="127"/>ν) ἀνεπίκριτον καὶ ἀπρόσβλητον. Διατὶ διατηρεῖτε τοὺς ἀντι)
<lb n="128"/>προσώπους ὑμῶν ἐν Κωνσταντινουπόλει, μᾶς ἔλεγον ; Καὶ
<lb n="129"/>διατὶ δὲν διακόπτετε τὰς διαπραγματεύσεις, καὶ διατὶ
<lb n="130"/>κατεστήσατε τὴν Ἑλλάδα χλεύην καὶ παίγνιον ὅλου τοῦ
<lb n="131"/>[κόσμου ; καὶ πόσας ἐπικρίσεις καὶ πόσας κατηγορίας δὲν
<lb n="132"/>ἠκούσαμεν ; Ἀλλ᾿ ἡμεῖς εἴχομεν ἓν καθῆκον, νὰ μὴ προσέ[ξωμεν
<lb n="133"/>εἰς οὐδὲν ἐξ αὐτῶν, ἀλλὰ νὰ συμμορφωθῶμεν μὲ τὸν
<lb n="134"/>[τρόπον ὃν ἡ Εὐρώπη διέγραψε πρὸς ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτο
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb13" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page13"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p13_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page13">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>13
<lb n="3"/>κόλλου, ἵνα φθάσωμεν εἰς τὸ ἀποτέλεσμα, καὶ ἵνα ἀποδει : 1 ὁ
<lb n="4"/>χθῇ ὅτι δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ ἐπιτευχθῇ συνεννόησις μεταξὺ !
<lb n="5"/>τῶν δύο κρατῶν. Ἕνα σκοπὸν εἴχομεν πῶς νὰ συμμορφωθῶμεν
<lb n="6"/>μὲ τὸν τρόπον, ὃν ἡ Εὐρώπη διέγραψε πρὸς ἐκτέλεσιν │
<lb n="7"/>τοῦ πρωτοκόλλου, παρασκευάζοντες τὴν ἐποχὴν καθ᾿ ἣν ἡ │
<lb n="8"/>Εὐρώπη ἔμελε νὰ ἐπιλάβηται αὕτη τῆς ἐκτελέσεως τοῦ πρωτοκόλλου.
<lb n="9"/>Εὐχαρίστως λοιπὸν ἤδη βλέπομεν, ὅτι δὲν ἀπεμακρύνθημεν
<lb n="10"/>ἀπὸ τὸν ἐπιδιωκόμενον σκοπόν· ἐφθάσαμεν τέλος
<lb n="11"/>πάντων εἰς τὸ σημεῖον καθ᾿ ὁ ἡ Εὐρώπη ἔκρινεν ὅτι !
<lb n="12"/>ὀφείλει νὰ κανονίσῃ ὁριστικῶς τὸν τρόπον τῆς μεσολαβήσεως.
<lb n="13"/>Καὶ δὲν γνωρίζω μὲν ἐξ ἐπισήμου τινος ἀνακοινώσεως τὰς
<lb n="14"/>λεπτομερείας τοῦ τρόπου ὃν ἡ Εὐρώπη ἀπεδέξατο· ἐξ ἀνακοινώσεων
<lb n="15"/>ὅμως αἱ ὁποῖαι ἐγένοντο ἐξ ἀβρότητος πρὸς τὴν
<lb n="16"/>ἑλληνικὴν κυβέρνησιν, δύναμαι νὰ γνωρίζω καὶ πληροφορῶ
<lb n="17"/>τὴν βουλὴν, ὅτι ὁ τρόπος τὸν ὁποῖον ἀπεδέξαντο αἱ δυνάμεις,
<lb n="18"/>αἱ ὁποῖοι κατὰ τὸ ἄρθρον 24 τῆς συνθήκης τοῦ Βερολίνου
<lb n="19"/>ἔχουσι τὸ δικαίωμα νὰ κανονίσωσι τὸν τρόπον τῆς │
<lb n="20"/>μεσολαβήσεως, ὅτι ὁ τρόπος οὗτος θέλει τάχιστα φέρει ἡμᾶς
<lb n="21"/>εἰς τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ 13 πρωτοκόλλου. Ἐλπίζομεν ὅτι !
<lb n="22"/>μετὰ παρέλευσιν καιροῦ τινος δὲν θέλει εὑρεθῇ τις οὔτε ἐκ │
<lb n="23"/>τῶν καθημένων εἰς αὐτὰ οὔτε ἐκ τῶν καθημένων εἰς ἐκεῖνα │
<lb n="24"/>τὰ θρανία, διὰ νὰ εἴπῃ αὖθις κατὰ τῆς κυβερνήσεως ὅτι !
<lb n="25"/>διεβουκόλησε τὴν βουλὴν, πληροφορήσασα αὐτὴν περὶ τῆς │ .
<lb n="26"/>ταχείας λύσεως τοῦ ζητήματος, εἰς ὁ πάντες ἀποβλέπομεν.
<lb n="27"/>Καὶ ἄλλοτε εἶχον τὴν γνώμην αὐτὴν καὶ ἔδωκα αὐτὴν εἰς τὴν /.
<lb n="28"/>βουλὴν, ὅτι τὸ πρωτόκολλον εἶναι ἀπόφασις τῆς Εὐρώπης, / »
<lb n="29"/>ἥτις εἶναι ἀδύνατον νὰ μὴ ἐκτελεσθῇ. Ἐνόμισάν τινες ὅτι │ :
<lb n="30"/>αἱ ῥήσεις τοῦ 13 πρωτοκόλλου, καθ᾿ ὅν τρόπον συνετάχθη
<lb n="31"/>σαν καὶ ἀνεγράφησαν, ὅτι ἦσαν ῥήσεις ἐγγραφεῖσαι οὐχὶ /
<lb n="32"/>πρὸς σκοπὸν σπουδαῖον· ἀλλ᾿ ἐλησμόνησαν κατὰ τὴν στιγμὴν
<lb n="33"/>ἐκείνην, ὅτι δὲν ἦτο δυνατὸν ἡ ἐπίσημος Εὐρώπη νὰ │ ἡ
<lb n="34"/>συνέλθῃ, διὰ νὰ ἐνεργήσῃ πράξεις μὴ σπουδαίας. Διὰ τοῦτο │
<lb n="35"/>καὶ τότε διεβεβαίωσα τὴν βουλὴν ζητῶν νὰ ἀφαιρέσω πάντα !
<lb n="36"/>δισταγμὸν ἕνεκα τῆς ἀναβολῆς ἥτις προῆλθεν ἐκ τῶν περίστάσεων.
<lb n="37"/>Ἐὰν δὲ παρῆλθε τόσος καιρὸς δύναμαι ἤδη νὰ βεβαιώσω
<lb n="38"/>τὴν βουλὴν, ὅτι ἐγένετο ἀποδεκτὸς ἄλλος τρόπος │5
<lb n="39"/>μεσολαβήσεως καὶ ὅτι τάχιστα θέλει δώσει εἰς τὸ 13 πρω- 1
<lb n="40"/>τόκολλον τὸν ἐπιτακτικὸν τῆς ἀποφάσεως χαρακτῆρα.
<lb n="41"/>Ἀλλ᾿ ἂν ὁ τρόπος τῆς μεσολαβήσεως ὁ γενόμενος ἀποδε-/
<lb n="42"/>κτὸς ὑπὸ τῶν μεγάλων δυνάμεων εἶναι τοιοῦτος ὥστε νὰ δόναταί
<lb n="43"/>τις νὰ προσβλέψῃ μετὰ πεποιθήσεως εἰς ταχεῖαν ἐκτέ- │ 1
<lb n="44"/>λεσιν τοῦ πρωτοκόλλου, νομίζετε ὅτι ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις │ 6
<lb n="45"/>δὲν καλεῖται νὰ ἐκπληρώσῃ οὐδὲν καθῆκον ; νομίζετε ὅτι ἄρε 1
<lb n="46"/>κεῖ ὁ στρατὸς τῆς ἐκπαιδεύσεως, ἢ ὁ στρατὸς τῆς ὑπηρεσίας │ δ
<lb n="47"/>τοῦ κ. Τρικούπη διὰ νὰ σᾶς χρησιμεύσῃ νὰ ἐκπληρώσητε τὰ / 1
<lb n="48"/>ἐπιβαλλόμενα ὑμῖν καθήκοντα ; Καὶ λησμονεῖτε ὅτι πρόκειται
<lb n="49"/>νὰ προσαρτηθῶσι χῶραι, αἵτινες κατοικοῦνται ὑπὸ διαφόρων
<lb n="50"/>πληθυσμῶν, καὶ λησμονεῖτε ὅτι οἱ πληθυσμοὶ οὗτοι !
<lb n="51"/>διῆλθον ὑπὸ ζυγὸν τέσσαρας ὁλοκλήρους αἰῶνας, καὶ κατ᾿/
<lb n="52"/>αὐτοὺς οἱ μὲν ἐπίεζον τοὺς δέ ; Καὶ λησμονεῖτε τὰ φυσικὰ !
<lb n="53"/>αἰσθήματα τὰ ὁποῖα δύνανται νὰ γεννηθῶσιν εἰς τούτους │
<lb n="54"/>κατὰ τὴν στιγμὴν καθ᾿ ἣν θέλουσι πληροφορηθῆ ὅτι ἀνακτῶ /,
<lb n="55"/>σι τὴν ἐλευθερίαν των ; καὶ νομίζετε ὅτι ἡ Ἑλλὰς δὲν ἔχει !
<lb n="56"/>καθῆκον νὰ παρασκευάσῃ ἑαυτὴν οὕτως, ὥστε ὄχι μόνον νὰ
<lb n="57"/>δυνηθῇ νὰ ἐπαρκέσῃ εἰς ὅλας τὰς ἐνδεχομένας περιπλοκὰς,
<lb n="58"/>ἀλλ᾿ ἀκόμη καὶ εἰς τὴν ἐκπλήρωσιν τοῦ καθήκοντος, τὸ δ
<lb n="59"/>ποῖον ἔχει νὰ ἐξασφαλίσῃ τὴν τιμὴν, τὴν ζωὴν καὶ τὴν πε- / ἐ
<lb n="60"/>ριουσίαν ὅλων τῶν πληθυσμῶν τῶν κατοικούντων τὰς χώρας /
<lb n="61"/>ταύτας ; Νομίζετε ὅτι δὲν ἔχετε τὸ καθῆκον ὥστε νὰ δυνηθῆτε
<lb n="62"/>ἀμέσως, εὐθὺς ὡς ἀνυψώσετε τὴν ἑλληνικὴν σημαίαν ἐν │ »
<lb n="63"/>ταῖς χώραις ἐκείναις ν᾿ ἀποκαταστήσητε τὸ κράτος τῶν νό- │0
<lb n="64"/>μων ἀμείωτον καὶ νὰ ἀσφαλίσητε πάντα τὰ δικαιώματα, τὰ ! σ
<lb n="65"/>ὁποῖα ὑπάρχουν ἐκεῖ ; καὶ νομίζετε ὅτι ἐπαρκεῖ ὁ στρατὸς !-
<lb n="66"/>τῆς ὑπηρεσίας ἢ ὁ στρατὸς τῆς ἐκπαιδεύσεως διὰ νὰ ἐκπλη- 11
<lb n="67"/>ρώσητε τὰ καθήκοντά σας ταῦτα ; Ἦ νομίζετε ὅτι αἱ λε- !
<lb n="68"/>πτολόγοι συζητήσεις, ὅτι ἡ ἐξόγκωσις τῶν ἐλλειμμάτων, τὰ ἰ1
<lb n="69"/>ὁποῖα δύνασθε νὰ προβάλλητε, ὅτι ἔχετε ἐκ τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="70"/>τοῦ 1879 ἢ ἐξ ἐκείνου τοῦ 1880, θέλουσι θεωρηθῆ ὡς
<lb n="71"/>ἰσχυραὶ δικαιολογίαι διὰ νὰ πείσητε τὴν Εὐρώπην, ὅτι δὲν
<lb n="72"/>ἠδύνασθε νὰ ἐκπληρώσητε τὸ καθῆκόν σας τοῦτο ; καὶ σεῖς,
<lb n="73"/>(οἱ ὁποῖοι ἀξιοῖτε, ὅτι δύνασθε νὰ ἀναλάβητε μίαν ἡμέραν τὴν
<lb n="74"/>ἐκπολιτιστικὴν ἐντολὴν ἐν τῇ Ἀνατολῇ ;
<lb n="75"/>Ἀλλ᾿ ἐκτὸς τῆς ὑποχρεώσεως ταύτης νομίζετε ὅτι δὲν σᾶς
<lb n="76"/>μένει τίποτε πλέον νὰ ἐκτελέσητε ; Καὶ ὡς μέλος τῆς κυβερνήσεως
<lb n="77"/>καὶ ὡς μέλος τοῦ κοινοβουλίου καὶ ὡς πολίτης Ἑλ[λην
<lb n="78"/>εὔχομαι μετὰ πάσης εἰλικρινείας νὰ ἀποκατασταθῇ τὸ
<lb n="79"/>καθεστῶς, τὸ ὁποῖον ἡ συνθήκη τοῦ Βερολίνου ἀνέγραψεν ἐν
<lb n="80"/>τὴ Ἀνατολῇ· εὔχομαι νὰ πραγματοποιηθῇ πλήρως καὶ τε)
<lb n="81"/>λείως ὁ σκοπὸς τῆς Εὐρώπης, εὔχομαι τὸ γειτονικὸν κράτος
<lb n="82"/>[νὰ ἐπουλώση τὰς πληγὰς, τὰς ὁποίας τὸ 1877 καὶ τὸ 1878
<lb n="83"/>ἐπήνεγκεν εἰς τὸ πολιτικὸν αὐτοῦ σῶμα, νὰ ποκαταστήσῃ δι[οίκησιν,
<lb n="84"/>τὴν ὁποίαν ἡ Εὐρώπη ἄξιοτ ἐν τῇ Ἀνατολῆ, διοίκησιν
<lb n="85"/>ἀγαθὴν καὶ πεφωτισμένην. Ἀλλὰ, κύριοι, μὴ λησμονεῖτε
<lb n="86"/>[ὅλας τὰς ἐνδεχομένας περιστάσεις, αἱ ὁποῖαι δύνανται νὰ
<lb n="87"/>προκύψωσι, καὶ τὰς ὁποίας ἀπεύχομαι καὶ ὡς μέλος τῆς κυβερνήσεως
<lb n="88"/>καὶ ὡς μέλος τοῦ κοινοβουλίου καὶ ὡς πολίτης
<lb n="89"/>Ἕλλην. Ἀλλ᾿ ἡ εὐχὴ ἡ ἰδική μου, ὅσον καὶ ἂν ἦναι εἰλικρινὴς,
<lb n="90"/>δὲν δύναται νὰ δώσῃ τοιαύτην ἢ τοιαύτην τροπὴν
<lb n="91"/>(εἰς τὰ πράγματα, ἂν ἡ πορεία τῶν ἐνεργειῶν, αἱ ὁποῖαι τείνουσιν
<lb n="92"/>εἰς τὴν ἐκτέλεσιν τῆς συνθήκης τοῦ Βερολίνου ἀπαντήσῃ
<lb n="93"/>προσκόμματα, ἂν ἡ ἀνάκτησις τῶν δυνάμεων, τὰς ὁ[ποίας
<lb n="94"/>πρέπει τὸ γεῖτον κράτος νὰ ἀποκτήσῃ ἐφαρμόζον καὶ
<lb n="95"/>περαιοῦν τὰ ἐκκρεμῆ αὐτοῦ ζητήματα διὰ νὰ δυνηθῇ νὰ καταρτίσῃ
<lb n="96"/>ἑαυτὸ ἐσωτερικῶς, ἂν ἡ ἀνάκτησις τῶν δυνάμεων
<lb n="97"/>δὲν ἐπέλθη τόσον ταχέως, ὅσον αἱ περιστάσεις ἐπιβάλλουσιν,
<lb n="98"/>ἂν ἐκ τῆς βραδύτητος ταύτης γεννηθῇ δυσπιστία εἰς τὰς φυλὰς,
<lb n="99"/>αἱ ὁποῖοι κατοικοῦν εἰς τὴν Ἀνατολὴν, καὶ ἡ δυσπιτία
<lb n="100"/>αὕτη ἐμπνεύσῃ εἰς αὐτὰς τὸν πόθον νὰ προσπαθήσωσι νὰ
<lb n="101"/>ἐξασφαλίσωσι τὰ δικαιώματά των διὰ νὰ δυνηθῶσιν ἅμα ἐπι'
<lb n="102"/>) ἔλθῃ στιγμὴ, εἰς τὴν ὁποίαν ἤθελε διαταραχθῆ τὸ καθεστὼς
<lb n="103"/>νὰ δυνηθῶσι νὰ σώσωσι τὰ δικαιώματα αὑτῶν. Ἐννοεῖτε τί
<lb n="104"/>ἤθελεν ἐν τοιαύτῃ περιπτώσει συμβῆ εἰς τὴν Ἀνατολήν; Βεβαίως
<lb n="105"/>ἐγὴ δὲν θέλω συμβουλεύσει οὔτε τὸ κοινοβούλιον, οὔτε
<lb n="106"/>τοὺς συμπολίτας μου νὰ δώσωσι τὴν ἐλαχίστην εἰς τοιαῦτα
<lb n="107"/>ἀφορμήν. Ἤθελον πάντοτε τοὺς συμβουλεύσει νὰ σεβασθῶσι
<lb n="108"/>τὴν συνθήκην τοῦ Βερολίνου, ὄχι μόνον ὡς ἀπόφασιν τῆς
<lb n="109"/>Εὐρώπης, ὄχι μόνον ὡς πρᾶξιν τοῦ ἐν Βερολίνῳ συνεδρίου, τὸ
<lb n="110"/>ὁποῖον ἐμερίμνησε καὶ ὑπὲρ τῆς Ἑλλάδος, ἀλλ᾿ ἀκόμη καὶ
<lb n="111"/>διότι διερμηνεύει τὴν θέλησιν τῶν τριῶν ἐκείνων μεγάλων
<lb n="112"/>δυνάμεων, αἱ ὁποῖαι συνέπραξαν εἰς τὸν καταρτισμὸν τοῦ
<lb n="113"/>ἑλληνικοῦ βασιλείου. Θέλω συμβουλεύσει τοὺς πάντας νὰ ἀπόσχωσι
<lb n="114"/>πάσης πράξεως, ἡ ὁποία δύναται νὰ διαταράξῃ τὸ
<lb n="115"/>α- / καθεστὼς τοῦτο. Ἀλλ᾿ ἂν τοιοῦτόν τι συμβῇ ἀνεξαρτήτως
<lb n="116"/>τῆς θελήσεως ἡμῶν, ἂν ὁ φυσικὸς ῥοῦς τῶν πραγμάτων ἐπιφέρῃ
<lb n="117"/>αὐτὰ, ἂν ἡ ἄμιλλα τῶν ἐν Ἀνατολῇ λαῶν, ἄμιλλα, ἡ
<lb n="118"/>ὁποία ἤθελεν ἐμπνεύσει εἰς αὐτοὺς τὴν ἀμφιβολίαν περὶ τοῦ
<lb n="119"/>καθεστῶτος, προαγάγῃ τὰς περιπλοκὰς ταύτας, φαντάζεσθε
<lb n="120"/>εἰς ποῖον σημεῖον θέλετε εὑρεθῆ ; Νομίζετε ὅτι ἐν τοιαύτῃ
<lb n="121"/>περιπτώσει δὲν ἔχετε καθήκοντα ; Καθήκοντα ὄχι μόνον
<lb n="122"/>πρὸς τοὺς ὁμοφύλους, ὄχι μόνον πρὸς ὑμᾶς αὐτοὺς, ἀλλὰ και
<lb n="123"/>ς. ) πρὸς αὐτὴν τὴν Εὐρώπην, ἡ ὁποία σᾶς θεωρεῖ ὅτι δύνασθε
<lb n="124"/>μίαν ἡμέραν νὰ χρησιμεύσητε εἰς τὴν συγκρότησιν τοῦ καθεστῶτος
<lb n="125"/>ἐν τῇ Ἀνατολῇ, καὶ εἰς τὸν ἐκπολιτισμὸν τῆς Ἀνατολῆς
<lb n="126"/>ταύτης ;
<lb n="127"/>Εἶναι ἀληθὲς, ὅτι κατὰ παρωχημένους χρόνους, καὶ ἰδίως
<lb n="128"/>ἐν ) κατὰ τὰς ἀρχὰς τῆς συστάσεως τοῦ ἑλληνικοῦ βασιλείου
<lb n="129"/>ὑπελήφθη ὑπό τινων τῶν πολιτευομένων, ὅτι πρέπει νὰ πείσωσι
<lb n="130"/>τοὺς συμπολίτας των ὅτι αὐτοὶ εἶναι ὄργανα πολιτικῆς
<lb n="131"/>[τινος, τὴν ὁποίαν ὑπαγορεύουσι καὶ διατυπόνουσιν αἱ συμ[
<lb n="132"/>βουλαὶ ταύτης ἢ ἐκείνης τῶν μεγάλων δυνάμεων. Ἐνθυμοῦ—
<lb n="133"/>/ μαι δὲ τότε ὅτι ἐπλάσθησαν ἐν Ἑλλάδι κόμματα, τὰ ὁποῖα
<lb n="134"/>[ἡμιλλῶντο νὰ φέρωσι τὸ ὄνομα μιᾶς τῶν μεγάλων δυνάμεων.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb14" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page14"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p14_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page14">
<lb n="1"/>14
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Εἶναι ἀληθὲς, ὅτι τὰ μὴ ἐσκεμμένα κινήματα τεῦ 1854 ὑπηγόρευσαν
<lb n="4"/>εἰς τὴν Εὐρώπην τὴν ἀνάγκην νἀπευθύνῃ συμβουλὰς
<lb n="5"/>εἰς τὴν Ἑλλάδα περὶ τῆς πολιτικῆς, τὴν ὁποίαν πρέπει
<lb n="6"/>νὰ ἀκολουθήσῃ εἰς τὸ μέλλον. Εἶναι ὅμως ἀληθὲς ὅτι ὅ-/
<lb n="7"/>ταν ἐπανῆλθον τὰ συμβεβηκότα τοῦ 1877 αὐταὶ αἱ δυνάμεις, / 1
<lb n="8"/>αἱ ὁποῖαι ὑποτίθενται ὅτι ἠγοῦνται τῆς πολιτικῆς τῆς εἰρηνικῆς,
<lb n="9"/>αὐταὶ αἱ δυνάμεις ἀνεζήτησαν ἐν τῷ ἑλληνικῷ βασιλείῳ
<lb n="10"/>ἂν εἶναι εἰς κατάστασιν νὰ προσφέρῃ εἰς αὐτὰς χρησιμότητα,
<lb n="11"/>καὶ ὅταν γεγονότα ἔδωκαν εἰς αὐτὰς νὰ ὑπολάβωσιν
<lb n="12"/>ὅτι οἱ Ἕληνες δὲν δύνανται νὰ παράσχωσι χρησιμότητα │ θ
<lb n="13"/>πρὸς τοὺς σκοποὺς, τοὺς ὁποίους αὗται ἔχουσιν ἐν τῇ Ἀνατολῆ,
<lb n="14"/>τότε αἱ δυνάμεις αὗται ἐζήτησαν νὰ ἀνεύρωσι τὴν
<lb n="15"/>χρησιμότητα ταύτην ἀλλαχοῦ, ὅπως καὶ πρὸ μικροῦ σᾶς εἰπον
<lb n="16"/>καὶ ὑμεῖς δύνασθε νὰ ἀνεύρητε ἂν ἀναλύσητε τὰς πράξεις /
<lb n="17"/>τοῦ συνεδρίου.
<lb n="18"/>Ἀλλὰ νομίζετε ὅτι μετὰ τὸν ῥωσσοτουρκικὸν πόλεμον
<lb n="19"/>ὑπάρχει πλέον δύναμος ἡ ὁποία δύναται νά σᾶς ἀπευθύνῃ
<lb n="20"/>ἄλλην συμβουλὴν παρ᾿ ὅτι ὀφείλετε νὰ σεβασθῆτε τὸ κα- /ν
<lb n="21"/>θεστὼς τὸ διαγραφὲν ὑπὸ τῆς βερολινείου συνθήκης, καὶ ὀφείλετε
<lb n="22"/>συγχρόνως νὰ κατασταθῆτε τοιοῦτοι, ὥστε, ἂν τυχὸν
<lb n="23"/>ἀνεξαρτήτως τῆς θελήσεως ἡμῶν προκύψωσι περιπλοκαὶ, νὰ
<lb n="24"/>δύνασθε νὰ διασώσητε τὰ δικαιώματά σας. Καί νομίζετε ὅτι
<lb n="25"/>ἀκολουθοῦντες τὴν πολιτικὴν αὐτὴν τὴν ὁποίαν σᾶς συμβου- / ὑ
<lb n="26"/>λεύουσι διὰ τοῦ προγράμματός των, νομίζετε ὅτι ἀποκτᾶτε /
<lb n="27"/>δικαίωμα εἴς τινα τῶν δυνάμεων, καὶ ὅτι δύνασθε συζητοῦντες
<lb n="28"/>ἐνταῦθα τὴν πολιτικήν σας τὴν ἐξωτερικὴν καὶ τὰς │ 7
<lb n="29"/>γνώμας σας ὅτι δύνασθε νὰ ἀνεύρητε φίλους καὶ συμμάχους,
<lb n="30"/>ὅπως σᾶς εἶπον ; Φίλους καὶ συμμάχους θέλετε εὗρει !
<lb n="31"/>οὐχὶ συζητοῦντες πολιτικὰς γνώμας ἐνταῦθα ὡς Βυζαντινοί,
<lb n="32"/>οὐδὲ ἀναγράφοντες δόγματα πολιτικὰ ἀλλὰ θέλετε ἀνεύρει /
<lb n="33"/>φίλους ὅταν εἶσθε εἰς κατάστασιν νὰ προσφέρητε ὑπηρεσίαν / ἀ
<lb n="34"/>καὶ χρησιμότητα· ἐνόσῳ τοῦτο δὲν πράττετε, πάντες θέλου
<lb n="35"/>σιν ἀποστρέφει τὸ πρόσωπόν των ἀφ᾿ ὑμῶν, καὶ θέλουσι σᾶς │
<lb n="36"/>περιφρονεῖ ὡς ἀναξίους καὶ ἀνικάνους.
<lb n="37"/>Τὸ παράξενον εἶναι, ὅτι, ἐνῷ πρὸ τοῦ ῥωσσοτουρκικοῦ πο- /
<lb n="38"/>λέμου ὁ μακαρίτης Δεληγεώργης εἶχεν ἀναγράψει τὴν πολιτικὴν
<lb n="39"/>ταύτην, καὶ μετὰ θάῤους καὶ παρῥησίας ἀνεκήρυξεν
<lb n="40"/>ὡς ἰδίαν πολιτικὴν τὴν πολιτικὴν ταύτην καὶ τὰς ὑπαγορεύσεις
<lb n="41"/>τῆς πολιτικῆς ταύτης συνεβούλευεν εἰς τὸν τόπον, │ τ
<lb n="42"/>καὶ προέτρεπεν αὐτὸν νὰ τὰς ἀκολουθῇ, καὶ ἐνῷ τότε πολλοὶ
<lb n="43"/>ἐξ ἡμῶν διεφώνουν πρὸς τὸν μακαρίτην Δεληγεώργην,
<lb n="44"/>ἀφοῦ ἐπῆλθεν ὁ πόλεμος, ὁ ὁποῖος μετέβαλλεν ὅλα τὰ διδόμενα,
<lb n="45"/>καὶ ὁ ὁποῖος κατέστησεν ἄχρηστον τὴν πολιτικὴν ἐκείνην
<lb n="46"/>τοῦ μακαρίτου Δεληγεώργη, ἀφοῦ ἐπῆλθε λέγω ὁ ῥωσ /ν
<lb n="47"/>σοτουρκικὸς πόλεμος, ἐὰν ἦτο τὸ εὐτυχὲς γεγονὸς νὰ ἐπιζῇ ὁ
<lb n="48"/>Δεληγεώργης, εἶμαι βέβαιος ὅτι αὐτὸς πρῶτος ἤθελε μεταβάλλει
<lb n="49"/>τὴν πολιτικὴν ἐκείνην καὶ ἤθελε συμβουλεύσει ὑμᾶς │ -
<lb n="50"/>ν᾿ ἀκολουθήσητε τὴν ἀντίθετον. Καὶ ἰδοὺ αὐτοὶ οἱ ὁποῖοι ἐπολέμουν
<lb n="51"/>τὴν πολιτικὴν ἐκείνην, ὅταν ὑπῆρχε λόγος ὑπάρξεως
<lb n="52"/>αὐτῆς, ἔρχονται καὶ σᾶς συμβουλεύουν αὐτὴν τώρα, καὶ
<lb n="53"/>διὰ τρόπου δι᾿ οὗ παριστάνουσιν αὐτὴν ἀναπόφευκτον καὶ ἀναγκαίαν.
<lb n="54"/>Τὴν πολιτικὴν ταύτην ἀποκρούω πάσῃ δυνάμει· │ σ
<lb n="55"/>ὅσην δὲ καὶ ἂν ἔχῃ ἔντασιν ἡ φωνή μου θέλω μεταχειρισθῆ
<lb n="56"/>αὐτὴν διὰ νὰ σᾶς πείσω νὰ μὴ τείνετε τὸ οὓς εἰς τὰς συμβουλὰς
<lb n="57"/>τὰς ὁποίας ἠκούσατε· ἡ πολιτικὴ ἐκείνη κατ᾿ οὐδὲν !
<lb n="58"/>διαφέρει πρὸς τὴν πολιτικὴν ἡ ὁποία εὐφυῶς ὠνομάσθη ὑφ᾿ ἐνὸς
<lb n="59"/>τῶν βουλευτῶν Ἀττικῆς, διακόπτοντος τὸν κ. Φιλήμονα │
<lb n="60"/>πολιτικὴ βιβλιακή. Ἀλλὰ μετὰ δύο μεγάλων διαφορῶν, ὅτι │
<lb n="61"/>σᾶς συμβουλεύουσιν ἐμμέσως τὴν βιβλιακὸν πολιτικὴν διότι │
<lb n="62"/>δὲν ἔχουσι τὸ θάρῥος νὰ σᾶς προβάλλωσιν αὐτὴν παρρησία, / ὁ
<lb n="63"/>δεύτερον ὅτι δὲν σᾶς συμβουλεύουσι παρρησία τὴν βιβλιακὴν
<lb n="64"/>πολιτικὴν διὰ νὰ φαίνωνται ὅτι διαφωνοῦσι πρὸς ἐκείνους │
<lb n="65"/>οἱ ὁποῖοι μετὰ θάῤους σᾶς συμβουλεύουν ν᾿ ἀκολουθήσητε /
<lb n="66"/>αὐτήν.
<lb n="67"/>Οἱ πολιτευόμενοι πρέπει νὰ ἔχωσι πεποιθήσεις, πρέπει νὰ │:
<lb n="68"/>ἔχωσι καὶ τὴν εἰλικρίνειαν καὶ τὸ θάῤο, ν᾿ ἀνακοινόνωσιν !
<lb n="69"/>1 αὐτὰς ἀπροκαλύπτως καὶ εὐκρινῶς εἰς τοὺς ἀντιπροσώπους
<lb n="70"/>»
<lb n="71"/>τοῦ ἔθνους. Εἶμαι βέβαιος ὅτι οἱ ἐμοὶ συνάδελφοι ἔχουσι τὴν
<lb n="72"/>αὐτὴν γνώμην τὴν ὁποίαν ἔχω καὶ ἐγώ· ἀλλὰ δὲν θέλω διὰ
<lb n="73"/>τῆς γνώμης ταύτης νὰ δεσμεύσω τὴν ἐλευθερίαν αὐτῶν· περιορίζομαι
<lb n="74"/>διὰ τοῦτο νὰ διερμηνεύσω αὐτὴν ὡς ἀτομικὸν
<lb n="75"/>[φρόνημα. Μὴ τείνητε τὸ οὖς ὑμῶν εἰς διδάγματα τὰ ὁποῖα
<lb n="76"/>σκοποῦσι νὰ σᾶς καταστήσωσι μίαν ἡμέραν ἀνικάνους νὰ ἐκτελέσητε
<lb n="77"/>τὴν ἐντολὴν τὴν ὁποίαν ἡ Εὐρώπη σᾶς δίδει, παραχωροῦσα
<lb n="78"/>εἰς ὑμᾶς τὰς χώρας ἢ τὴν ἐντολὴν, ἄν ποτε ἤθελε
<lb n="79"/>παρουσιασθῇ μεταβολή τις ἢ κλονισμὸς τοῦ καθεστῶτος,
<lb n="80"/>τὴν ὁποίαν ἤθελε σᾶς δώσει προσκαλοῦσα ὑμᾶς νὰ συμπράξητε
<lb n="81"/>εἰς τὴν ἀποκατάστασιν τῆς εἰρήνης ἐν τῇ Ἀνατολῇ.
<lb n="82"/>Καὶ λοιπὸν τί σὺ ἀντιπροτείνεις ; Δι᾿ ἐκείνων τὰ ὁποῖα
<lb n="83"/>σκοπῶ νὰ προβάλλω ὑμῖν δὲν ἐννοῶ νὰ δεσμεύσω τὴν ἐλευθερίαν
<lb n="84"/>τῶν συναδέλφων μου· ἔχω ἀφορμὰς νὰ εἶμαι πεπεισμένος
<lb n="85"/>ὅτι ἔχουσι τὴν αὐτὴν γνώμην, μὅλα ταῦτα δὲν δύναμαι
<lb n="86"/>νὰ δεσμεύσω τὴν ἐλευθερίαν αὐτῶν. Ἡ γνώμη ἡ ἐμὴ εἶναι
<lb n="87"/>ὅτι πρέπει νὰ προσβλέψητε μετὰ μεγάλης προσοχῆς εἰς
<lb n="88"/>τοὺς προϋπολογισμοὺς τῶν τεσσάρων ὑπουργείων, νὰ φροντίσητε
<lb n="89"/>δὲ νὰ καταστήσητε αὐτοὺς ὅσῳ εἶναι δυνατὸν οἰκο[νομικοὺς
<lb n="90"/>ἀλλ᾿ ἄνευ ζημίας τῆς διοικήσεως· νὰ καταστήσητε
<lb n="91"/>ὡσαύτως ὅσον δυνατὸν οἰκονομικὸν τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ
<lb n="92"/>ὑπουργείου τῶν οἰκονομικῶν ἄνευ περιστολῆς ὅμως τῶν δο[πανῶν
<lb n="93"/>τῶν ἐπηρεαζουσῶν τὴν βεβαίωσιν καὶ τὴν εἴσπραξιν
<lb n="94"/>τῶν ἐσόδων. Ἡ γνώμη μου εἶναι ὅτι ἡ ἐσωτερικὴ διοίκησις
<lb n="95"/>πρέπει μετὰ πάσης δραστηριότητος καὶ μετὰ πυρετώδους ἐνεργείας
<lb n="96"/>νὰ ἀσχοληθῇ εἰς τὴν πλήρη καὶ ἐντελῆ ἐκτέλεσιν
<lb n="97"/>τοῦ περὶ γενικῆς στρατολογίας νόμου. Ἡ γνώμη μου εἶναι ὅτι
<lb n="98"/>) δὲν πρέπει νὰ μειώσητε τὸ παράπαν τὰ στελέχη τῶν διαφόρων
<lb n="99"/>ὅπλων τοῦ στρατοῦ. Δὲν ἐπιμένω
<lb n="100"/>νὰ προσδιορίσω τὸν
<lb n="101"/>ἀριθμὸν τῶν ἀνδρῶν, ὅσους θέλετε παραδεχθῆτε, ἀλλὰ μὴ
<lb n="102"/>μειώσητε τὰ στελέχη᾿ ἐξ ἐναντίας συνιστῶ εἰς τὴν κυβέρνησιν
<lb n="103"/>νὰ ἐξακολουθήσῃ μετὰ πάσης δραστηριότητος εἰς τὴν
<lb n="104"/>ἐκπαίδευσιν τῶν στελέχεων τούτων τὴν δυνατὴν, κατὰ τὰ
<lb n="105"/>ὑπάρχοντα μέσα, καὶ συγχρόνως εἰς τὴν ἐφαρμογὴν τοῦ νόκ
<lb n="106"/>│ μου περὶ ἀπογραφῆς. Ἡ γνώμου μου εἶναι εἶναι νὰ μὴ φεισθῆτε
<lb n="107"/>δαπάνης διὰ τὰ ἔργα τὰ ναυτικὰ, τὰ ὁποῖα ὁ προϋπολογι[σμὸς
<lb n="108"/>τοῦ ὑπουργείου τῶν ναυτικῶν διέγραψε. Προβῆτε εἰς
<lb n="109"/>τὴν ἔναρξιν τῆς ἱδρύσεως ναυστάθμου καὶ δεξαμενῆς, μὴ
<lb n="110"/>[ φεισθῆτε δαπάνης ὡς πρὸς τοῦτο, διότι ἡ ἵδρυσις τοῦ ναυστάθμου
<lb n="111"/>καὶ τῆς δεξαμενῆς δὲν εἶναι ἔργον τὸ ὁποῖον συν)
<lb n="112"/>τελεῖται ἐντὸς 6 μηνῶν, θέλει καταβολὰς ἐπὶ πολλὰ ἔτη καὶ
<lb n="113"/>-) ἐργασίαν ἐπὶ πολλὰ ἔτη, καὶ πρέπει νὰ ἀρχίσητε ἅπαξ, διὰ
<lb n="114"/>νὰ δυνηθῆτε νὰ περαιώσητε αὐτὰ μίαν ἡμέραν. Ἐν ὅσῳ δὲ τὸ
<lb n="115"/>5 ! ἀναβάλετε ἀπὸ ἔτος εἰς ἔτος καὶ μετὰ δύο δεκαετηρίδας,
<lb n="116"/>[ θίλετε εἶσθε εἰς τὴν ἰδίαν θέσιν. Μὴ λησμονεῖτε δὲ ὅτι κατὰ
<lb n="117"/>! τὸ 1877 ἡ πρώτη μέριμνα ἦτο, πῶς θέλει ἐξασφαλισθῆ τὸ
<lb n="118"/>ἐμπορικὸν ναυτικὸν τοῦ τόπου, καὶ τὰ πολεμικὰ πλοῖα τοῦ
<lb n="119"/>ρ- ! κράτους. Ἡ ἐμὴ γνώμη εἶναι νὰ μὴ φεισθῆτε δαπάνης νὰ
<lb n="120"/>[κάμητε συγκεντρώσεις στρατοῦ ἅπαξ τοῦ ἐνιαυτοῦ διὰ νὰ
<lb n="121"/>ἀσκῆται εἰς τὰ γυμνάσια, τὰ ἀνώτερα τῶν συνήθων γυμνακ᾿]
<lb n="122"/>σίων, τὰ ὁποῖα ἡ διασπορὰ δὲν ἐπιτρέπει νὰ κάμνῃ. Μεριμνήσατε
<lb n="123"/>δὲ προσέτι περὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ὑπουργείου
<lb n="124"/>τῶν ἐξωτερικῶν.
<lb n="125"/>Περὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερικῶν
<lb n="126"/>μοῦ μένουσι πολλὰ νὰ εἴπω, δὲν πρέπει νὰ παραλείψω αὐτά.
<lb n="127"/>α / Ἐγενόμην ἀντικείμενον αἰτιάσεων, τινὲς τῶν ὁποίων δενῆσαν
<lb n="128"/>ι) τοιαῦται ὥτε νὰ μὴ δύνανται νὰ χαρακτηρισθῶσι ὅτι μετεῖχον
<lb n="129"/>συκοφαντίας. Ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερ.
<lb n="130"/>ὡς σας εἰσήγαγον αὐτὸν δὲν εἶναι πλήρης. Σὰς εἰσήγαγον αὐτὸν
<lb n="131"/>Στλ. ἐγγώσι, διότι ἐπεθύμουν προηγουμένως νὰ γνωρίσω τὰς
<lb n="132"/>ς ! διαθέσεις σας, καὶ νὰ ἐννοήσω τοὺς σκοποὺςοἱ ὁποῖοι προίφανται
<lb n="133"/>(εἰς τὰς σκέψεις ὑμῶν· ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ ὑπουργείου τῶν
<lb n="134"/>ἐξωτερικῶν πρέπει νὰ συνδεθῇ μὲ δύω νομοσχέδια ἀναπόφευἐ
<lb n="135"/>! κτα· τὸ πρῶτον εἶναι ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον σᾶς εἰσήγαγον περὶ
<lb n="136"/>συστάσεως προξενικῶν ἀρχῶν καὶ περὶ καταρτισμοῦ τῆς
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb15" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page15"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p15_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page15">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>15
<lb n="3"/>προξενικῆς καὶ πολιτικῆς ὑπηρεσίας ἐν τοῖς ἀρτίως σχημα- (
<lb n="4"/>τισθεῖσι κράτεσι τῆς Ἀνατολῆς. Τὸ νομοσχέδιον προχείρως
<lb n="5"/>συνταχθὲν δονατὸν νὰ ἔχῃ ἀτελείας ἀλλ᾿ εἶμαι ἔτοιμος
<lb n="6"/>νὰ ὑποκύψω εἰς πᾶσαν λογικὴν παρατήρησιν· τὸ δεύτερον
<lb n="7"/>εἶναι ὁ σχηματισμὸς θέσεως ἀναποφεύκτου εἰς τὴν πρε- /-
<lb n="8"/>σβείαν τῆς Κωνσταντινουπόλεως· ἐπρότεινα νομοσχέδιον │
<lb n="9"/>κατὰ τὸ 1869, ἀλλ᾿ ἡ βουλὴ δὲν ἐπρόφθασε τότε νὰ ψηφίσῃ
<lb n="10"/>αὐτό. Κρίνω ἀναγκαίαν τὴν θέσιν συμβούλων ἐν τῇ
<lb n="11"/>πρεσβείᾳ τῆς Κωνσταντινουπόλεως. Ἡ πρεσβεία ἐκείνη διαιρεῖται
<lb n="12"/>εἰς τρία γραφεῖα, εἰς τὸ πολιτικὸν, τὸ διερμηνευτικὸν, / 1
<lb n="13"/>καὶ τὸ ἐμπορικόν. Ὁ πρέσβυς ἔχει ποικίλας ἐργασίας, οὐδὲ
<lb n="14"/>εἶναι δυνατὸν νὰ ἀξιώσῃ τις παρ᾿ αὐτοῦ τὴν διεύθυνσιν καὶ
<lb n="15"/>ἐπιτήρησιν τῶν γραφείων τούτων. Ἡ ἔλλειψις δὲ τῆς ἐπιτηρήσεως
<lb n="16"/>καὶ τῆς διευθύνσεως ἐξασθενεῖ τὴν πολιτικὴν ἐνέργειαν
<lb n="17"/>αὐτοῦ, θέλει δὲ τὴν κρατόνει ἡ σύστασις τῆς θέ- /
<lb n="18"/>σεως ταύτης καὶ ὁ διορισμὸς καταλλήλου προσώπου εἰς
<lb n="19"/>αὐτήν.
<lb n="20"/>Ἀλλ᾿ ἐκτὸς τούτων ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ ὑπουργείου τῶν /
<lb n="21"/>ἐξωτερικῶν ἀναγράφει δαπάνην 50 χιλιάδ. δραχμῶν. Ἡ │ -
<lb n="22"/>δαπάνη αὕτη ἀνεγράφη καὶ ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τοῦ 1879' │
<lb n="23"/>ἀλλὰ τὸ ποσὸν τοῦτο δὲν ἐπαρκεῖ διὰ τὰς ἀνάγκας, αἱ ὁ- /
<lb n="24"/>ποῖαι ὑπάρχουσι. Σκοπῶ νὰ σᾶς προτείνω ὅταν συζητηθῆ ἡ /1
<lb n="25"/>πίστωσις αὕτη, νὰ ἀναβιβασθῇ ἀπὸ 500 εἰς 700 χιλιάδας. (1
<lb n="26"/>Ἡ δαπάνη αὕτη δὲν ἀποτελεῖ ὁριστικὴν καὶ μόνιμον πολιτικὴν
<lb n="27"/>τῆς Ἑλλάδος, ἀποτελεῖ ὅμως τὴν πολιτικὴν ἐκείνην, /
<lb n="28"/>τὴν ὁποίαν ἡ Ἑλλὰς πρέπει νὰ ἀκολουθήσῃ ἐν ὅσῳ τὰ πράγ- /
<lb n="29"/>ματα βαίνουσιν ὡς βαίνουσιν.
<lb n="30"/>Αἱ ἀνάγκαι τὰς ὁποίας σκοπεῖ νὰ θεραπεύσῃ ἡ πίστωσις ) φι
<lb n="31"/>αὕτη διαιροῦνται εἰς τρεῖς κατηγορίας, εἰς ἀνάγκας ἐκκλη-/
<lb n="32"/>σιαστικὰς, εἰς ἀνάγκας ἐκπαιδευτικὰς καὶ εἰς ἀνάγιας πο-/
<lb n="33"/>λιτικάς· Ἐξετοξεύθησαν κατ᾿ ἐμοῦ δύο αἰτιάσεις· ἡ πρώτη │
<lb n="34"/>διότιδὲν διάθηκα ὅλην τὴν πίσωσιν τὴν ὁποίαν ὁ προϋπολογι- /
<lb n="35"/>σμὸς τοῦ 1879 παρεχώρησεν. Αἱ 500,000 δρ. εἶπον, προ-/
<lb n="36"/>ωρίσθησαν εἰς θεραπείαν τῶν ἀναγκῶν τοῦ Ἑλληνισμοῦ κατὰ
<lb n="37"/>τὸ 1879, μὴ διαθέσας τὸ ποσὸν αὐτὸ ἐστέρησας τὸν ἕλλη- /
<lb n="38"/>νισμὸν τῶν μέσων, τὰ ὁποῖα ἡ βουλὴ σοὶ παρεχώρησε διὰ νὰ /-
<lb n="39"/>ἔλθῃς ἐπίκουρος αὐτοῦ· διατί μετέτρεψας τὰ χρήματα ταῦτα
<lb n="40"/>εἰς ὑπηρεσίαν ἄλλων ἀναγκῶν καὶ οὐχὶ τῶν ἀναγκῶν τῶν │
<lb n="41"/>ἀληθῶν τοῦ ἑλληνισμοῦ ; Ἀπαντῶ εἰς τὸ πρῶτον. Τὸ 1879 /
<lb n="42"/>ἦτο τὸ πρῶτον ἔτος μετὰ τὴν συνθήκην τοῦ Βερολίνου.
<lb n="43"/>Κατὰ τὸ ἔτος τοῦτο ἔμελλον νὰ ἐκτελεσθῶσιν αἱ ἀποφάσεις / :
<lb n="44"/>τοῦ συνεδρίου ; ἐνόσῳ δὲ ἡ ἐκτέλεσις αὐτῶν δὲν προέβαινεν,
<lb n="45"/>αἱ ἀνάγκαι τὰς ὁποίας εἴχομεν νὰ θεραπεύσωμεν δὲν ἦσαν !
<lb n="46"/>οὔτε βεβαιωμέναι οὔτε ἀποκεκαλυμμέναι, οὔτε τοσοῦτον /
<lb n="47"/>γνωσταὶ ὥστε νὰ προβῇ τις μετὰ πεποιθήσεως εἰς θεραπείαν !
<lb n="48"/>αὐτῶν. Ἰδοὺ διατὶ δὲν διέθηκα ὅλην τὴν πίστωσιν. Ἐκτὸς /
<lb n="49"/>δὲ τούτου ὑπῆρχε πρὸ ἡμῶν τὸ ζήτημα τῆς μεταρυθμίσεως /
<lb n="50"/>τῶν ὁρίων, τὸ ὁποῖον παρίστα ἀνάγκην ὁμοίας φύσεως. Ἡ
<lb n="51"/>ἐκκεμότης τοῦ ζητήματος τούτου δὲν μὲ ἄφινε νὰ προίδω !
<lb n="52"/>ποίας ἀνάγκας ἠδύνατο νὰ προαγάγῃ μέχρι τέλους ἡ διεξαγωγὴ
<lb n="53"/>τῆς ὑποθέσεως ταύτης, καὶ διὰ τοῦτο ὤφειλον νὰ │
<lb n="54"/>ἀφήσω τὴν πίστωσιν ταύτην ὅσῳ τὸ δυνατὸν ἀδιάθετον καὶ
<lb n="55"/>νὰ μὰ κάμω χρᾶσιν αὐτῆς. Ητιάθησαν διατὶ δὲν ἐζήτησα !
<lb n="56"/>δι᾿ εἰδικῆς πιστώσεως τὰ ἔξοδα τὰ ὁποῖα ἀπητήθησαν διὰ -
<lb n="57"/>τοὺς διεθνεῖς ἐπιτρόπους ἐν Πρεβέζῃ καὶ τοὺς πληρεξουσίους
<lb n="58"/>ἐν Κωνσταντινουπόλει, ἀλλ᾿ ἐποιησάμην χρῆσιν τῆς │
<lb n="59"/>πιστώσεως τῶν 50,000 δρ. διὰ τὰς ἀνάγκας ταύτας. Ἀλλ᾿ !
<lb n="60"/>ἡ αἰτιολογία τὴν ὁποίαν ἔδωκα εἰς τὴν βουλὴν διατὶ δὲν
<lb n="61"/>ἐξήντλησα ὅλην τὴν πίστωσιν τῶν 500,000 διὰ τὰς ἀνάγ- /
<lb n="62"/>κας τοῦ ἑλληνισμοῦ, ἡ αἰτιολογία αὕτη ἀρκεῖ νὰ πείσῃ τὴν
<lb n="63"/>βουλὴν ὅτι διαθέσας ἐκ τῆς πιστώσεως ταύτης διὰ τὰς δαπάνας
<lb n="64"/>ἐν Πρεβεζᾳ καὶ Κωνσταντινουπόλει δὲν ἠλάττωσα τὰ /
<lb n="65"/>μέτρα τὰ ὁποῖα εἶχον διὰ τὰς ἀνάγκας ἐν γένει τοῦ ἑλληνισμοῦ.
<lb n="66"/>Εἶπον εἰς τὴν βουλὴν ὅτι διατρέχοντες τὸ πρῶτον ἔτος
<lb n="67"/>μετὰ τὴν συνθήκην τοῦ Βερολίνου, καθ᾿ ὅ δὲν ἐξετελέ- /
<lb n="68"/>σθησαν αἱ ἀποφάσεις τοῦ συνεδρίου, δὲν ἦσαν ἀναγνωρισμέ- /
<lb n="69"/>[ναι αἱ ἀνάγκαι πρὸς θεραπείαν τῶν ὁποίων ἐκαλούμην νὰ
<lb n="70"/>διαθέσω τήν πίστωσιν τῶν δραχ. 500,000.
<lb n="71"/>Ἡ δευτέρα αἰτίασις. Εἶπον, διατί διέθεσας τὰ χρήματα
<lb n="72"/>ταῦτα εἰς ἄλλας ἀνάγκας, παρὰ τὰς ἀνάγκας τὰς ἀληθεις
<lb n="73"/>τοῦ Ἑλληνισμοῦ, βεβαιῶ τὴν βουλὴν ὅτι οὐδὲ λεητὸν ἐκ τῆς
<lb n="74"/>[πιστώσεως ταύτης διέθεσα εἰς ἀνάγκας τῆς ἐσωτερικῆς πο[λιτικῆς
<lb n="75"/>καὶ τοῦ πολιτικοῦ ἀνταγωνισμοῦ, ὡς μοὶ ἀπέδωκεν
<lb n="76"/>ἀγορεύσας ὁ κ. Τρικούπης. Εἶπεν ὅτι ἐπληρώνοντο ἐκ τῶν
<lb n="77"/>χρημάτων τούτων εἰς ἐφημερίδας ἐξωτερικὰς, εἰς ἐφημερίδας
<lb n="78"/>ἐσωτερικὰς καὶ εἰς ἀνταποκριτὰς ἐφημερίδων «διὰ νὰ πλέκωσι
<lb n="79"/>τὰ ἐγκώμια τοῦ κυρίου ὑπουργοῦ τῶν ἐξωτερικῶν.»
<lb n="80"/>Αὐτὰ ἀνέγνων ἐν τῇ ἐφημερίδι τοῦ κ. Τρικούπη, ὡς λεχθέντα
<lb n="81"/>ὑπ᾿ αὐτοῦ, ἀλλὰ τὸ πρᾶγμα λεχθὲν ἐν τῇ βουλῇ δὲν εἶχεν
<lb n="82"/>οὕτως, ἀλλ᾿ ὅτι διέθεσα ἐκ τῆς πιστώσεως «εἰς ἀνταποαριτὰς
<lb n="83"/>ἐξωτερικῶν ἐφημερίδων διὰ νὰ πλένωσιν ἐγκώμια
<lb n="84"/>τοῦ κυρίου ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουργοῦ.» Κατόπιν προστίθησιν
<lb n="85"/>τὰ δύο ἄλλα, ὅτι διετέθησαν εἰς ἐξωτερικὰς ἐφημε[ρίδας
<lb n="86"/>καὶ ὅτι διετέθησαν εἰς ἐσωτερικὰς ἐφημερίδας. Ἐν
<lb n="87"/>πρώτοις διαψεύδω, κύριοι, διὰ τοῦ ἐπισημοτέρου τρόπου ὅτι
<lb n="88"/>οὔτε λεπτὸν ἐδαπανήθη εἰς ἀνταποκριτὰς εἴτε ἐξωτερικῶν,
<lb n="89"/>εἴτε ἐσωτερικῶν ἐφημερίδων. Ἤθελον μάλιστα χρεωστεῖ χά)
<lb n="90"/>ριν εἰς ἐκεῖνον, ὁ ὁποῖος ἀπηγγειλε τὴν αἰτίασιν ταύτην, νὰ
<lb n="91"/>ις. ) μοῦ ὀνομάσῃ ἕνα κὰν ἀνταποκριτῆν ἐσωτερικῆς εἴτε ἐξωτερι[κῆς
<lb n="92"/>ἐφημερίδος, ὁ ὁποῖος νὰ ἔλαβε πιντε λεπτὰ ἐκ τῆς πι]
<lb n="93"/>στώσεως ταύτης. Εἶναι ἀπελπιστικὸν, ἂν κατὰ τὴν κρίσιμον
<lb n="94"/>ταύτην πορείαν τοῦ πολιτικοῦ βίου τῆς Ἑλλάδος δὲν πι[στεύωσι
<lb n="95"/>τινες ὅτι δύνανται νὰ ἦναι ἄνθρωποι οἱ ὁποῖοι συμ[φωνοῦσι
<lb n="96"/>πρὸς ταύτην ἢ ἐκείνην τὴν γνώμην, ἄνθρωποι, οἱ
<lb n="97"/>ὁποῖοι συμφωνοῦσι μὲ τὴν πολιτικὴν, τὴν ὁποίαν ἠκολούθησαν,
<lb n="98"/>ἀλλὰ φρονοῦσιν ὅτι οἱ ἄνθρωποι οὗτοι δὲν ἤθελον συμη
<lb n="99"/>) φωνήσει ἂν δὲν ἐπληρώνοντο παρ᾿ ἐμοῦ. Πρέπει νὰ ἔχωσι τα(
<lb n="100"/>πεινὴν ἢ ποταπὴν γνώμην περὶ τῶν ἄλλων, ἀλλ᾿ εὐλόγως δό[νανται
<lb n="101"/>νὰ ἐρωτηθῶσιν ἐκ τίνος ἀφετηρίας ὁρμῶνται.
<lb n="102"/>Εἰς ἐσωτερικὰς ἐφημερίδας δὲν ἐδαπανήθη οὐδὲ λεπτὸν
<lb n="103"/>[πλὴν ἐὰν ὑποτεθῇ δαπάνη τὸ ἑξῆς. Τὸ ὑπουργεῖον τῶν ἐσωνὰ
<lb n="104"/>) τερικῶν ἔκρινεν ὅτι ἔπρεπε νὰ ἐνισχύσῃ βιομηχανίαν δημο/
<lb n="105"/>σιογραφικὴν, καί μοι ἐζήτησε νὰ διαθέσω 4,000 περίπου
<lb n="106"/>[ δραχμὰς, ἀνθ᾿ ὧν ὅμως τὸ ὑπουργεῖον τῶν ἐσωτερικῶν ἐπλή79
<lb n="107"/>/ ρωσε 5,000 φρ ἐκ τῆς πιστώσεώς του εἰς ἀνάγκας διὰ τὰς
<lb n="108"/>ὁποίας προωρίσθη ἡ πίστωσις τῶν 50,000 δραγμῶν. Ὥστε
<lb n="109"/>ς) ἐὰν ἐπρόκειτο νὰ ὑποτεθῇ ὅτι ὤφειλον νὰ οἰκονομήσω ὅσον
<lb n="110"/>ἠδυνάμην τὰ χρήματα τῆς πιστώσεως τῶν 500,000 δραχ.
<lb n="111"/>ἠδυνήθην νὰ κάμω οἰκονομίαν τινα, διότι ἀντὶ 4,500 δραχ.
<lb n="112"/>ον / ἐθεράπευσα ἀνάγκην, δι᾿ ἣν ἔμελλον νὰ δαπανήσω 5,0θὺ φρ.
<lb n="113"/>Εἰς καμμίαν ἄλλην ἐσωτερικὴν ἐρωμερίδα δὲν ἐδαπανήθη οὐ)
<lb n="114"/>δὲ λεπτόν. Καὶ εἶναι ἄληθες ὅτι εὗρον ὅτι πρὸ ἐμοῦ ἐγένοντο
<lb n="115"/>δαπάναι τινες τοιαῦται, ἀλλὰ ἐγὼ τὰς κατέπαυσα, καὶ ἔχω
<lb n="116"/>μέρτυρα τὸν πρόεδρον τοῦ συλλόγου πρὸς διάθυσιν τῶν ἔλληω
<lb n="117"/>/ νικῶν γραμμάτων, ἐὰν παρίσταται ἐνταῦθα, διὰ νὰ βεβαιώ·
<lb n="118"/>σῃ ὅτι συνεννοήθην μετ᾿ αὐτοῦ πρὸς κατάπαυσιν τοιαύτης
<lb n="119"/>) δαπάνης, καὶ τὰς κατέπαυσα ἐπὶ ζμίᾳ πολιτικῇ ἐμοῦ, διότι
<lb n="120"/>αἱ ) ἐκεῖνοι, οἱ ὁποῖοι ἐστερήθησαν τῶν χρημάτων, τὰ ὁποῖα ἐλάμ[βανον,
<lb n="121"/>δὲν παύουσι κατὰ πᾶσαν ἑβδομαδα νὰ ῥίπτωσι τὰ βέλη
<lb n="122"/>των κατ᾿ ἐμοῦ.
<lb n="123"/>Σᾶς ὡμίλησα νπερὶ ἐξωνήσεως συνειδήσεως· ἐξωνούμεθα τὴν
<lb n="124"/>συνείδησίν τινος ὅταν αὐτός, τοῦ ὁποίου τὴν συνείδησιν ἐξωλ᾿
<lb n="125"/>) νούμεθα ἔχῃ γνώμην ῥητῶς ἐκπεφρασμένην, καὶ ζητοῦμεν διὰ
<lb n="126"/>[ τῶν χρημάτων, τὰ ὁποῖα δίδομεν νὰ τὸν πείσωμεν νὰ μετα[βάλη
<lb n="127"/>τὴν γνώμην του καὶ νὰ ἀσπασθῇ τὴν ἀντίθετον. Ἀλλὰ
<lb n="128"/>δὲν ἐξωνούμεθα τὴν συνείδησιν οὐδενὸς ὅταν δίδωμεν μικρὰς
<lb n="129"/>χορηγίας οὐχὶ πρὸς σκοποὺς ἐσωτερικῆς πολιτικῆς, οὐχὶ διὰ
<lb n="130"/>ἀ ) νὰ «πλέκωσιν ἐγκώμια τοῦ κυρίου ὑπουργοῦ τῶν ἐξωτερικῶν»
<lb n="131"/>ἢ τῆς «κυβερνήσεως», ἀλλὰ διὰ νὰ ὑπερασπίσωσι τὰ ἐθνικὰ
<lb n="132"/>[συμφέροντα, ὅταν ζητῶμεν νὰ ἀμείψωμεν γραφίδα μὴ ἔχου/
<lb n="133"/>σαν οὐδεμίαν πρὸς τοῦτο ὑποχρέωσιν. Καὶ δὲν ἔπραξα τοῦτο
<lb n="134"/>[ἐγὼ πρῶτος. Κατὰ τὸ 1877 αὐτός, ὁ ὁποῖος μοῦ ᾐτιάθη, ἔ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.pb16" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page16"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.body.p16_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-07_PROIA-363-1-20_500_14199-20628086.page16">
<lb n="1"/>16
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>κ- με τὸ αὐτό, καὶ ἂν ἐκεῖνος τὸ ἔκαμε πρὸς ἀνθρώπους, οἴτινες
<lb n="4"/>ἐνδέχεται νὰ ἔδειξαν κατὰ τὸ παρελθὸν ἢ τὸ ἐνεστὼς
<lb n="5"/>συμπάθειάν τινα πρὸς αὐτόν, ἐγὼ τὸ ἔκαμα πρὸς αὐτοὺς τούτους
<lb n="6"/>τοὺς ἀνθρώπους ἐν γνώσει, ὅτι δὲν συμπαθοῦσι πρὸς ἐμέ,
<lb n="7"/>ἢ ὅτι δὲν παύουσι ζητοῦντες νὰ παρεξηγῶσι καὶ νὰ διαστρέφωσι
<lb n="8"/>τὸ ἐμὸν φρόνημα καὶ τὰς πράξεις μου.
<lb n="9"/>Ἀλλὰ τὰ ἐμὰ συμφέροντα εἶναι μηδέν, εἶναι ἐλάχιστον /
<lb n="10"/>πρᾶγμα, τὸ ὁποῖον ἔχω τὴν δύναμιν νὰ περιορῶ. Τὸ μέγα εἰναι
<lb n="11"/>τὸ καθῆκον, τὸ ὁποῖον ἔχω ἀπέναντι ὑμῶν, ἀπέναντι τοῦ
<lb n="12"/>βασιλέως καὶ τῆς πατρίδος μου, ὅταν διαχειρίζωμαι συμφέροντα
<lb n="13"/>τοσοῦτον μεγάλα, ὅσον ἐκεῖνα τὰ ὁποῖα μοὶ ἐνεπιστεύθη
<lb n="14"/>ὁ βασιλεύς.
<lb n="15"/>Ἀλλ ὡς σᾶς εἶπον, κατὰ τὸ 1879, ὅτε ἤρξατο ἡ ἐκτέλεσις /
<lb n="16"/>τῆς συνθήκης τοῦ Βερολίνου, αἱ ἀνάγκαι, τὰς ὁποίας ὁ ἑλληνισμὸς
<lb n="17"/>ἐν τῇ Ἀνατολῇ εἶχε, δὲν ἦσαν οὔτε βεβαιωμέναι ἀκόμη,
<lb n="18"/>οὔτε πᾶσαι ἐγνωσμέναι, οὔτε ἀναντίῤρητοι, καὶ ὤφειλον
<lb n="19"/>μετὰ μεγάλης προσοχῆς καὶ φειδοῦς νὰ προσέρχωμαι ἀρωγὸς /
<lb n="20"/>εἰς τὰς ἀνάγκας ταύτας· ἀλλὰ τὸ 1880 διαφέρει πολὺ ἀπὸ / θ
<lb n="21"/>τοῦ 1879. Ἐκεῖνοι, οἱ ὁποῖοι ἔλαβον ἀφορμὴν νὰ μελετήσωσι
<lb n="22"/>τὰ πράγματα περισσότερον ἀφ᾿ ὅ,τι τὰ μελετᾷ ὁ κοινὸς │
<lb n="23"/>ἄνθρωπος, αὐτοὶ ἐννοοῦσι τοὺς λόγους μου καὶ ἀναγνωρίζουσι /
<lb n="24"/>βεβαίως τὴν ἀλήθειαν αὐτῶν. Αἱ ἀνάγκαι λοιπὸν, τὰς ὁποίας │
<lb n="25"/>ἤθελεν ἀναδεχθῇ τὸ ἑλληνικὸν κράτος νὰ θεραπεύσῃ κατὰ τὸ / εἰ
<lb n="26"/>1880 διὰ τῆς πιστώσεως ταύτης, εἶναι ἀνάγκαι ἐκκλησιαστικαί,
<lb n="27"/>ἀνάγκαι ἐκπαιδευτικαὶ καὶ ἀνάγκαι πολιτικαί. Τὸ
<lb n="28"/>σύνολον δὲ τῶν τριῶν τούτων ἀναγκῶν ἀπαιτεῖ δαπάνην χρη- / α
<lb n="29"/>μάτων πολὺ περισσοτέραν ἀπὸ ἐκείνην, τὴν ὁποίαν περιέλα- / 1
<lb n="30"/>βεν ἡ πίστωσις τοῦ 1880.
<lb n="31"/>Ἴσως ἠδύνατό τις νὰ ἐννοήσῃ ἐκείνους, οἱ ὁποῖοι θέλουσι
<lb n="32"/>νὰ συμβουλεύσωσι τὸ κοινοβούλιον νὰ ἀσπασθῇ πολιτικὴν
<lb n="33"/>διάφορον, πολιτικὴν ἴσως μὴ συμβιβαζομένην μὲ τὸ σέβας, / κ
<lb n="34"/>τὸ ὁποῖον ὀφείλει ἡ ἐθνικὴ ἀντιπροσωπεία νὰ ἐπιδείξῃ πρὸς
<lb n="35"/>τὸ καθεστὼς, τὸ ὁποῖον ἔπλασσεν ἡ ἐπίσημος Εὐρώπη ἴσως │
<lb n="36"/>ἐκεῖνοι ἤθελον προβάλει ὅτι ἡ πολιτική, τὴν ὁποίαν ἐνδεικνύει
<lb n="37"/>ἡ πίστωσις τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερικῶν,
<lb n="38"/>εἶναι πολιτική, τὴν ὁποίαν πρέπει τις νὰ ἀπο- / δ
<lb n="39"/>κρούσῃ. Ἐκεῖνοι ὅμως οἱ ὁποῖοι δὲν ἔχουσι τὴν γνώμην ταύτην·
<lb n="40"/>ἐκεῖνοι, οἱ ὁποῖοι προσδοκῶσι νὰ ἴδωσι, τέλος πάντων,
<lb n="41"/>ἀρχομένην ζωὴν τῶν ὁμοφύλων ἡμῶν δημοσίαν καὶ ἰδιωτικὴν
<lb n="42"/>ἀνεκτὴν, οἱ ὁποῖοι ἐλπίζουσιν ἐν τῷ μέλλοντι ὅτι ἠδόναντο
<lb n="43"/>νὰ ἴδωσιν ἀρχομένην τὴν εὐημερίαν τῶν λαῶν τῶν κα- /τ
<lb n="44"/>τοικούντων τὴν Ἀνατολήν, αὐτοὶ δὲν δύνανται νὰ διστάσωσι
<lb n="45"/>νὰ ψηφίσωσιν ὑπὲρ τῆς πιστώσεως ταύτης καὶ νὰ συναινέσωσιν
<lb n="46"/>εἰς τὴν αὔξησιν αὐτῆς.
<lb n="47"/>Κύριοι, βλέπετε ὅτι εἶχον δίκαιον νὰ μὴ νομίζω ὅτι ἔχω !
<lb n="48"/>καθῆκον νὰ μετάσχω τῆς συζητήσεως ταύτης, ἐν ὅσῳ ἡσυζήτησις
<lb n="49"/>περιεστρέφετο εἴτε περὶ τὴν ἐγχειριστικὴν μέθοδον
<lb n="50"/>τῆς ἀποκοπῆς τῶν δαπανῶν ἀνεξετάστως καὶ ἀβασανίστως
<lb n="51"/>εἴτε ἔτεινε πρὸς τὸν σκοπὸν νὰ ἐμπνεύσῃ δυσπιστίαν
<lb n="52"/>τοῦ κοινοβουλίου πρὸς ἐκείνους οἱ ὁποῖοι διεχειρίζοντο │
<lb n="53"/>τὴν ἐκτελεστικὴν ἐξουσίαν ἐν ὀνόματι τοῦ βασιλέως. Τὸ
<lb n="54"/>πρῶτον μοὶ ἐφάνη ὡς θέμα συζητήσεων κατὰ τὰς λεπτομερίας
<lb n="55"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ ἀλλὰ μὴ προσῆκον εἰς τὴν γενικὴν
<lb n="56"/>συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἴσως ἠδύνατο νὰ χρησι- │ π
<lb n="57"/>μεύσῃ εἰς τὴν ὁμιλίαν τοῦ κ. Τρικούπη ὡς προπαρασκευαστική
<lb n="58"/>τις ἐργασία διὰ νὰ εἴπῃ ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου /
<lb n="59"/>ὅτι ἰδοὺ ἐγὼ ἀποκόπτω δύω καὶ ἥμισυ ἑκατομμύρια ἀπὸ τὸν │ -
<lb n="60"/>ἀρνηθῇ τὴν ἐμπιστοσύνην εἰς τὸ ὑπουργεῖον ἢ νὰ ἀποδώσῃ
<lb n="61"/>ς) αὐτὴν εἰς αὐτό. Καὶ τὸ ζήτημα τοῦτο θεωρῶ ὑποδεέστερον
<lb n="62"/>τοῦ ἄλλου ζητήματος δι᾿ ἐμὲ, καὶ δύναμαι νὰ βεβαιώσω τὸ
<lb n="63"/>κοινοβούλιον ὅτι ἐκφράζω τὴν γνώμην καὶ τῶν συναδέλφων
<lb n="64"/>μου, δι᾿ ἡμᾶς εἶναι ἀδιάφορον ἐὰν θέλωμεν μείνει ἐν τῇ ἀρχῃ
<lb n="65"/>ἢ ὄχι. Εἶσθε κύριοι νὰ ἐκφράσητε τὴν ἐμπιστοσύνην σας
<lb n="66"/>ἢ νὰ δηλώσητε δυσπιστίαν πρὸς ἡμᾶς, ἀμέσως δὲ θέλομεν
<lb n="67"/>ἀπέλθει. Ἴσως ἡ ζημία δὲν θέλει εἶσθαι μεγάλη, οὔτε διὰ
<lb n="68"/>τὸ κράτος. Ἀλλὰ εἶναι ζημία μεγάλη ἂν δὲν ἀποδεχθῆτε
<lb n="69"/>τὴν ὁδὸν τὴν ὁποίαν ὀφείλετε νὰ διαγράψητε, τὴν πολιτικὴν
<lb n="70"/>τὴν ὁποίαν πρέπει νὰ ἐγκαινιάσητε καὶ τὴν ὁποίαν χρέος ἐ[χετε
<lb n="71"/>νὰ ἀσπασθῆτε. Ὥστε μὴ προσέξητε παντάπασι εἰς τὸ
<lb n="72"/>μικρὸν ζήτημα τὸ ὑπουργικὸν, προσέξατε εἰς τὸ ἄλλο ζή[τημα,
<lb n="73"/>ποίαν πολιτικὴν θέλετε νὰ ἐγκαινιάσητε διὰ τὴν πα[τρίδα,
<lb n="74"/>καὶ συλλογισθῆτε ὅτι αὐτὴν τὴν στιγμὴν καλεῖσθε
<lb n="75"/>νὰ ἀποφασίσητε ὄψιςα ἱερώτατα συμφέροντα τῆς πατρίδοςσας.
<lb n="76"/>Ἐγὼ σᾶς εἶπον ὅτι ὅσην δύναμιν καὶ ἂν ἔχη ἡ φωνή μου
<lb n="77"/>») θέλω τὴν ἐξαντλήσει, ἐὰν δύναμαι νὰ ἐλπίσω ὅτι δύναμαι
<lb n="78"/>[νὰ σᾶς πείσω νὰ μὴν ἀκολουθήσητε τὴν πολιτικὴν, τὴν ὁς)
<lb n="79"/>ποίαν ὁ βουλευτὴς ἐκ Μεσολογγίου σᾶς συνεβούλευσεν.
<lb n="80"/>Ἡ πολιτικὴ αὕτη εἶναι πολιτικὴ, ἡ ὁποία θέλει καταβιβάσει
<lb n="81"/>τὴν Ἑλλάδα εἰς σημεῖον πολὺ ὑποδεέστερον ἐκείνου,
<lb n="82"/>τὸ / εἰς τὸ ὁποῖον αἱ περιστάσεις τῆς Ἀνατολῆς, καὶ ἡ ἱστορία,
<lb n="83"/>καὶ ἡ θέσις, τὴν ὁποίαν αἱ μεγάλαι δυνάμεις πᾶσαι ἄνευ εξαιρέσεως
<lb n="84"/>προρίζουσι δι᾿ αὐτὴν, προσδιώρισαν. Ἡ πολιτικὴ
<lb n="85"/>αὕτη δύναται νὰ σᾶς ἀποκαταστήσῃ ὑλικῶς εὐμοιροῦντας,
<lb n="86"/>[δύναται νὰ σᾶς καταστήσῃ κράτος ἐμπόρων, κράτος γεωργῶν
<lb n="87"/>καὶ βιομηχάνων, ἀλλὰ θέλει βεβαίως σᾶς καταστήσῃ
<lb n="88"/>κράτος ὑποδεέστερον τοῦ ἑλληνικοῦ κράτους.
<lb n="89"/>Λοιπὸν σᾶς ἱκετεύω νά μὴν ἀσπασθῆτε αὐτὴν τὴν πολιτι»)
<lb n="90"/>κὴν, ἀσπασθῆτε τὴν ἄλλην πολιτικὴν, ῥυθμίζοντες βεβαίως
<lb n="91"/>τὰς ἐνεργείας σας ἀναλόγως τῶν μέσων, ἀλλὰ μὴ ἀποθαρς
<lb n="92"/>! ρυνόμενοι ἀπὸ τὰς οἰκονομικὰς δυσχερείας, τὰς ὁποίας τὸ
<lb n="93"/>1877 σᾶς κατέλιπε. Αἱ οἰκονομικαὶ δυσχέρειαι θέλουσι παρέλθει
<lb n="94"/>καὶ σεῖς δύνασθε νὰ ἐκπληρώσητε τὸ καθῆκόν σας μηδόλως
<lb n="95"/>ἐπηρεαζόμενοι ἀπὸ αὐτάς.
<lb n="96"/>Τὸ ζήτημα λοιπὸν τὸ κύριον, ἐπὶ τοῦ ὁποίου καλεῖται τὸ
<lb n="97"/>κοινοβούλιον νὰ ἀποφασίσῃ εἶναι ἡ πολιτικὴ, τὴν ὁποίαν πρέπει
<lb n="98"/>νὰ ἀκολουθήσῃ καὶ νὰ ἐγκαινιάσῃ. Ἐπὶ τοῦ ζητήματος
<lb n="99"/>τούτου ἐπιμένω, καὶ ἐπὶ τοῦ ζητήματος τούτου παρακαλῶ
<lb n="100"/>ι-) τὸ κοινοβούλιον νὰ ἐπιστήσῃ ὅλην τὴν προσοχὴν, διότι θίγει
<lb n="101"/>ι) οὐσιωδῶς οὐχὶ μόνον τὸ ἐνεστὼς, ἀλλὰ καὶ τὸ μέλλον τοῦ
<lb n="102"/>τόπου. Διὰ τοῦτο ὀφείλετε νὰ ἀναλογισθῆτε τὴν εὐθύνην,
<lb n="103"/>τὴν ὁποίαν θέλετε ἀναλάβει ἐνώπιον τῶν συμπολιτῶν σας
<lb n="104"/>καὶ ἐνώπιον τῆς ἱστορίας.
<lb n="105"/>ΔΙΑΦΟΡΑ
<lb n="106"/>ἥμισυ ἀπὸ τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ ὑπουργείου τῶν ναυτικῶν
<lb n="107"/>καὶ 1,700,000 ὅσας ἀπηρίθμησεν ὁ βουλευτὴς ἐκ │
<lb n="108"/>Παρνασσίδος ὡς ἀπαλειπτέας ἀπὸ τοὺς προϋπολογισμοὺς τῶν │
<lb n="109"/>πολιτικῶν ὑπουργείων. Ἀλλὰ δὲν νομίζω ὅτι προσήκει εἰς ! ε
<lb n="110"/>τὴν γενικὴν συζήτησιν. Ὁ δεύτερος σκοπὸς τὸν ὁποῖον
<lb n="111"/>προὐτίθετο ἡ συζήτησις ἐκείνη, καὶ τὸν ὁποῖον προσήγαγεν /
<lb n="112"/>ἐν τῷ μέσῳ ἡ εὐφραδὴς ὁμιλία τοῦ βουλευτοῦ ἐκ Χαλκίδος,
<lb n="113"/>εἶναι σκοπὸς τείνων νὰ σπεύσῃ τὸ κοινοβούλιον νὰ !
<lb n="114"/>Κατὰ τὴν χθεσινὴν τῆς βουλῆς συνεδρίασιν ἠγόρευσεν ὁ κ. Ζαίμης
<lb n="115"/>εἰπὼν ὅτι θὰ καταψηφίσῃ μὲν τῆς κυβερνήσεως ὡς μὴ ἀποδε)
<lb n="116"/>χθείσης τὰς περὶ οἰκανομιῶν προτάσεις του, διαφωνεῖ ὅμως καὶ
<lb n="117"/>πρὸς τὸν κ. Τρικούπην τοῦ ὁποίου τὸ σύστημα δὲν δύναται νὰ ἀ(ποδεχθη·
<lb n="118"/>τὴν αὐτὴν περίπου δήλωσιν ἔκαμαν καὶ οἰκικ. Μεσσηνέζος,
<lb n="119"/>») Φιλήμων καὶ Μίλησις· εἶτα τίθεται εἰς ψηφηφορίαν ἡ ἑξῆς πρότασις
<lb n="120"/>ν ) τοῦ κ. Α. Πετιμεζα. «Ἡ βουλὴ ἀποφαίνεται ὅτι αἱ βάσεις τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="121"/>δὲν στηρίζονται ἐπὶ ὀρθῆς ἐκτιμήσεως τῆς καταστά»-
<lb n="122"/>σεως τῆς χώρας καὶ τῆς συμφερούσης αὐτῇ πολιτικῇ, ἥτις καὶ ἐγένετο
<lb n="123"/>δεκτὴ διὰ ψήφων 9 κατὰ 93 ἐπὶ 192 ψηφηφορησάνν)
<lb n="124"/>των, τῶν ὑπουργῶν μὴ μετασχόντων τῆς ψηφηφορίας. Ἐντεῦθεν
<lb n="125"/>) εὑρισκόμεθα ἐν πλήρει ὑπουργικῇ κρίσει.
<lb n="126"/>— Ἡ κατὰ τοῦ πρώην ὑπουργοῦ τῶν στρατιωτικῶν κ. Σ. Πετιμεζᾶ
<lb n="127"/>ἀνακριτικὴ ἐπιτροπὴ συνέταξε τὴν ἔκθεσίν της.
<lb n="128"/>- Διωρίσθη ὑπογραμματεὺς τοῦ Πανεπιστημίου ὁ κ. Π. Κανελίδης,
<lb n="129"/>παραιτηθέντος τοῦ τέως τοιούτου κ. Γ. Δαμιανοῦ.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
