<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1880-03-29 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1880-03-29 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1880-03-29">1880-03-29</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">385</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820403</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1880-03-29_385_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1880/1880-03-29/ΠΡΩΙΑ_1880-03-29_385_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820403"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=4"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page5">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=5"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page6">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=6"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page7">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=7"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page8">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=8"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page9">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=9"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page10">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/80ae5cac-bc5a-4db0-8ecc-3a9bc07bf03e?pageOrder=10"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος Β'.— Ἀριθ. 383
<lb n="2"/>Σάβατον, 29 Μαρτίου 1880
<lb n="3"/>ΕΚΔΙΔΟΤΑΙ ΚΑΘ'ΕΚΑΣΤΗΝ
<lb n="4"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ ΕΝ ΑΘΗΝΑΙΣ
<lb n="5"/>Ἐν Ἀθήναις, ἐτησία
<lb n="6"/>Φρ. 12 Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις, ἐτησία
<lb n="7"/>Φρ. 11
<lb n="8"/>ἑξάμηνος
<lb n="9"/>»
<lb n="10"/>7
<lb n="11"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία καὶ φράγκων 20
<lb n="12"/>ΤΙΜΑΙ ΚΑΤΑΧΩΡΙΣΕΩΝ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="13"/>Δι᾿ ἕκαστον στίχ. δημ. ἐγγράφων λεπ. 30) Δι᾿ ἕκαστον στίχον γνωστοποιήσεων
<lb n="14"/>»
<lb n="15"/>» διατριβῶν...... »90 ἅπαξ ἢ πολλάκις λεπτὰ 10
<lb n="16"/>Ἡ ἐπιστροφὴ τῶν μὴ καταχωριζομένων χειρογράφων δὲν εἶναι ὑποχριωτικὴ
<lb n="17"/>τετράμηνος »
<lb n="18"/>ΑΓΟΡΕΥΣΙΣ Θ. ΔΗΛΓΙΑΝΝΗ
<lb n="19"/>(Κατὰ τὴν Συνεδρίασιν τῆς 27 Μαρτίου)
<lb n="20"/>Θ. Δηλιγιάννης.Ὅταν, ἐπιστάσης τῆς ὥρας, ὁ πρόεδρος
<lb n="21"/>τῆς Βουλῆς θέλει σᾶς προβάλῃ πρὸς ψηφοφορίαν τὸ θέμα, ἂν
<lb n="22"/>παραδέχεσθε ἢ ὄχι τὴν ἀρχὴν τοῦ νομοσχεδίου περὶ ἀντικαταστάσεως
<lb n="23"/>τοῦ ἐπὶ τῶν δημητριακῶν καρπῶν φόρου διὰ τοῦ φόρου
<lb n="24"/>ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν, ὅταν θέλει σᾶς προβάλῃ
<lb n="25"/>τὸ θέμα, ἂν παραδέχεσθε τὴν ἀρχὴν τοῦ νομοσχεδίου περὶ
<lb n="26"/>διαιρέσεως τοῦ στρατοῦ, εἰς στρατὸν ὑπηρεσίας καὶ εἰς στρατὸν
<lb n="27"/>ἐκπαιδεύσεως, καὶ θέλετε ἀπαντήσει εἰς τὰ ἐρωτήματα
<lb n="28"/>ταῦτα, γνωρίζετε ποίαν ἔννοιαν θέλει ἔχει ἡ ψῆφος, τὴν ὁποίαν
<lb n="29"/>θέλετε δώσει; Γνωρίζετε ἂν ἡ ψῆφός σας θέλει θεωρηθῆ ὡς │
<lb n="30"/>ψῆφος ἁπλῆ, διδομένη εἰς νομοσχέδιον, μηδεμίαν ἄλλην ἔγουσα
<lb n="31"/>εὐρυτέραν ἔννοιαν, εἰμὴ μόνην τὴν ἔννοιαν τὴν ὁποίαν
<lb n="32"/>ἔχει πᾶσα ψῆφος κατὰ τὴν ἐνάσκησιν τῆς νομοθετικῆς ἐξουσίας
<lb n="33"/>σας; Ἤ μήπως ἡ ψῆφός σας ἐκείνη θέλει ἔχει ἄλλην ἔννοιαν
<lb n="34"/>πολὺ εὐρυτέραν αὐτῆς; Εἰς τὴν ἐρώτησιν ταύτην δὲν
<lb n="35"/>ἔχετε ἀνάγκην ἐμοῦ, εἰς τὴν ἐρώτησιν ταύτην σᾶς ἀπήντησεν
<lb n="36"/>ἤδη ὁ Πρόεδρος τῆς Κυβερνήσεως, ὅταν κατὰ τὴν τελευταίαν
<lb n="37"/>συνεδρίασιν ἐπὶ τοῦ ζητήματος τούτου σᾶς ὡμίλησε. Σᾶς │
<lb n="38"/>εἶπε τότε ὅτι «τὸ κατ᾿ ἐμὲ ἡ ψῆφος τὴν ὁποίαν θέλετε δώ»σει
<lb n="39"/>καὶ ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ζητημάτων καὶ ἐπὶ τῶν κυβερνητικῶν
<lb n="40"/>ζητημάτων, τὰ ὁποῖα προβάλλονται εἰς ὑμᾶς, δὲν
<lb n="41"/>»θὰ ἔχῃ μόνον ἔννοιαν ὡς πρὸς τὴν ἐσωτερικὴν πολιτικήν, ὡς /
<lb n="42"/>»πρὸς τὴν ἐφαρμογὴν τῶν μέτρων, εἰς ἅτινα ὁμοίως θὰ ἀφορᾷ,
<lb n="43"/>»θὰ ἔχῃ σημασίαν εὐρυτέραν καὶ ἀνωτέραν, θὰ ἀποδείξῃ
<lb n="44"/>»ποίαν ἀποδέχεσθε πολιτικὴν ἐξωτερικήν».
<lb n="45"/>Ἀποδεχόμενοι λοιπὸν καὶ ψηφοφοροῦντες, κύριοι, διὰ λευκῆς
<lb n="46"/>ψήφου ἐπὶ τῶν νομοσχεδίων, τὰ ὁποῖα ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ
<lb n="47"/>συμβουλίου σᾶς εἰσήγαγε, δέχεσθε συγχρόνως τὴν
<lb n="48"/>πολιτικὴν τὴν ἐξωτερικήν, τὴν ὁποίαν ὁ Πρόεδρος τοῦ Ὑπουργικοῦ
<lb n="49"/>συμβουλίου ζητεῖ νὰ ἐγκαινιάσῃ, καὶ εἰς τὴν ὁποίαν θέλει
<lb n="50"/>νὰ σᾶς παρασύρῃ.
<lb n="51"/>Καὶ ἐκεῖνοι ἐξ ὑμῶν ὅσοι εἶσθε πρόθυμοι νὰ ἀποδεχθῆτε │ 1
<lb n="52"/>τὴν μεταβολὴν τὴν φορολογικήν, τὴν ὁποίαν τὸ ὑπουργεῖον
<lb n="53"/>σᾶς προβάλλει, ἐκεῖνοι οἱ ὁποῖοι περιχαρεῖς θέλετε σπεύσει νὰ
<lb n="54"/>δώσητε λευκὴν ψῆφον διὰ νὰ ἀντικατασταθῇ ὁ ἐπὶ τῶν δημητριακῶν
<lb n="55"/>καρπῶν ἔγγειος φόρος διὰ τοῦ φόρου ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων
<lb n="56"/>κτηνῶν, ἴσως εὑρεθῶσιν εἰς ἀμηχανίαν τινά, ἴσως │
<lb n="57"/>ἐρωτήσωσι τὴν ἰδίαν αὐτῶν συνείδησιν, ποία εἶναι ἡ ἐξωτερικὴ
<lb n="58"/>πολιτικὴ εἰς τὴν ὁποίαν ἡ ψῆφος μας αὕτη θέλει μᾶς │ 3
<lb n="59"/>παρασύρει ; Ἡ ἐξωτερικὴ αὕτη πολιτικὴ θέλει εἶσθαι σύμφω- 1
<lb n="60"/>[νος μὲ τὰ συμφέροντα τοῦ ἔθνους, ἢ δὲν θέλει εἶσθαι σύμφωνος
<lb n="61"/>μὲ αὐτά ; Ἴσως οἱ δισταγμοὶ οὗτοι θέλουσι φέρει εἰς ἀμηχανίαν
<lb n="62"/>ἐκείνους τοὐλάχιστον, ὅσοι νομίζουσιν ὅτι δὲν συνἦλθον
<lb n="63"/>ἐνταῦθα μόνον διὰ νὰ μεριμνήσωσι περὶ τῶν συμφερόντων
<lb n="64"/>τὰ ὁποῖα εἶναι προσιτὰ τοῖς πᾶσι, ἀλλὰ διὰ νὰ μεριμνήσωσι
<lb n="65"/>καὶ περὶ συμφερόντων ἄλλων μεγαλητέρων, τὰ ὁποῖα
<lb n="66"/>διαφεύγουσι τὴν προσοχὴν τῶν πολλῶν. Ἴσως ἀμηχανοῦντες
<lb n="67"/>ἐκεῖνοι θέλουσιν ἐνθυμηθῆ, ὅτι ὁ πρώτιστος κανών, ὁ ρυθμίζων
<lb n="68"/>τὰς ἐργασίας τῶν πολυμελῶν σωμάτων καὶ ἰδίως τῶν σωμάτων
<lb n="69"/>τῶν νομοθετικῶν, τῶν ἀσκούντων καὶ πολιτικὴν ἐξουσίαν,
<lb n="70"/>εἶναι νὰ προβάλληται εἰς τὰ μέλη αὐτῶν πρὸς ψηφοφορίαν
<lb n="71"/>θέμα, τὸ ὁποῖον νὰ μὴ περιέχῃ παρὰ μίαν καὶ ἁπλῆν ἔννοιαν·
<lb n="72"/>ἴσως θέλουσιν ἐνθυμηθῆ, ὅτι ὁ κανὼν οὗτος ἐφήδρευσεν ὡσαύτως
<lb n="73"/>καὶ κατὰ τὴν σύνταξιν τοῦ κανονισμοῦ τῶν ἐργασιῶν τοῦ
<lb n="74"/>[ κοινοβουλίου, καὶ θέλουσιν ἐνθυμηθῆ, ὅτι ὑπάρχει διάταξις ἐν
<lb n="75"/>αὐτῷ, ἥτις ὑποχρεόνει τὸν πρόεδρον τῆς βουλῆς, ἄν ποτε ἤθελεν
<lb n="76"/>ὑποληφθῆ ὑπό τινος τῶν μελῶν τοῦ κοινοβουλίου, ὅτι θέμα
<lb n="77"/>προβαλλόμενον εἰς ψηφοφορίαν περιέχει ἐννοίας πλειοτέρας
<lb n="78"/>τῆς μιᾶς, ἐπιβάλλει λέγω τὴν ὑποχρέωσιν εἰς τὸν πρόεδρον
<lb n="79"/>τῆς βουλῆς νὰ διαιρέσῃ τὸ θέμα ἐκεῖνο εὐθὺς ἅμα τις τῶν
<lb n="80"/>βουλευτῶν ἤθελε τὸ ζητήσει.
<lb n="81"/>Ἀλλ᾿ ἡ προσφυγὴ εἰς τὰς διατάξεις τοῦ κανονισμοῦ δὲν ἤθελεν
<lb n="82"/>ὠφελήσει τοὺς συναδέλφους ἐκείνους, οἵτινες ἤθελον ἐνθυμηθῆ
<lb n="83"/>νὰ προσφύγωσιν εἰς αὐτὰς διὰ νὰ ἀντιταχθῶσι κατὰ
<lb n="84"/>τῆς δηλώσεως, τὴν ὁποίαν ὁ πρόεδρος τῆς κυβερνήσεως ἔκαμε
<lb n="85"/>περὶ τῆς προαιρέσεως, μεθ᾿ ἧς προτίθεται ἵνα ἑρμηνεύσῃ τὴν
<lb n="86"/>ψῆφόν σας. Ἡ προαίρεσίς του αὕτη δὲν σκοπεῖ νὰ δώσῃ εὐρυτέραν
<lb n="87"/>νομοθετικὴν ἔννοιαν εἰς τὴν ψῆφόν σας ἀπὸ ἐκείνην τὴν
<lb n="88"/>ὁποίαν ἔχει ὡς ψῆφος νομοθετική, σκοπεῖ ὅμως νὰ εἰσαγάγῃ
<lb n="89"/>πολιτικὰ εἰς αὐτὴν συμπεράσματα, τῶν ὁποίων ἐνόμισεν ὅτι
<lb n="90"/>ἔχει ἀπόλυτον ἀνάγκην, διὰ νὰ μεταβῇ ἐκεῖ ὅπου θέλει νὰ
<lb n="91"/>σᾶς περιαγάγῃ διαχειριζόμενος τὰς ἐξωτερικὰς ὑποθέσεις τοῦ
<lb n="92"/>κράτους. Διὰ τοῦτο αἱ διατάξεις τοῦ κανονισμοῦ δὲν θέλουσι
<lb n="93"/>) δυνηθῆ νὰ σᾶς ἐξαγάγωσι τῆς ἀμηχανίας εἰς τὴν ὁποίαν ὁ κ.
<lb n="94"/>πρωθυπουργὸς σᾶς περιήγαγε. Σᾶς περιήγαγεν ἀληθῶς, κύριοι,
<lb n="95"/>(εἰς ἀμηχανίαν, διότι σᾶς ἔθηκεν ἓν δίλημμα, τὸ ὁποῖον εἶναι
<lb n="96"/>εὔληπτον εἰς πάντα, ὅστις ἤθελεν ἀκούσει αὐτό. Σᾶς εἶπεν ὅτι
<lb n="97"/>ἂν θέλετε νὰ τείνετε τὸ οὕς σας εἰς τὰς φωνὰς ἢ τὰ παρά[πονα
<lb n="98"/>τῶν γεωργῶν τῆς Ἑλλάδος, ἂν θέλετε νὰ προσπορίσητε
<lb n="99"/>αὐτοῖς ἐπικουρίαν τινά, εἶμαι πρόθυμος νὰ συμπράξω μεθ᾿ ὑ[μῶν,
<lb n="100"/>ἀλλὰ πρέπει καὶ σεῖς νὰ μὲ ἀκολουθήσητε εἰς τὴν ἐξω[
<lb n="101"/>τερικὴν πολιτικήν, τὴν ὁποίαν θέλω νὰ ἐγκαινιάσω. Τὸ δίλημμα
<lb n="102"/>αὐτὸ περιέχει καὶ τὰ δύω αὐτοῦ στοιχεῖα πλήρη καὶ
<lb n="103"/>(ἀκέραια· ἐὰν δὲν θέλετε νὰ ἀκολουθήσητε τὴν ἐξωτερικὴν πο[λιτικὴν
<lb n="104"/>τοῦ κ. Τρικούπη, πρέπει νὰ κλείσητε τὰ ὦτα σας
<lb n="105"/>1εἰς τὰς παραστάσεις τῶν γεωπόνων τῆς Ἑλλάδος, πρέπει νὰ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb2" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page2">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>τὰς γνώμας, τὰς ὁποίας εἶχε περὶ τῶν ἀνατολικῶν πραγμά- (
<lb n="4"/>σων μεγάλη τις δύναμις, ὁ ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν τῆς Ἑλλάδος
<lb n="5"/>μετὰ παρρησίας ἀπετάθη πρὸς ταύτην, καὶ εἶπεν, ἐὰν
<lb n="6"/>ἐνδιαφέρεσαι περὶ τῆς συντηρήσεως τοῦ καθεστῶτος ἐν τῇ
<lb n="7"/>Ἀνατολῇ, ἐὰν ἐπιθυμῇς νὰ μὴ ἐπεκταθῶσιν αἱ ἀνωμαλίαι καὶ
<lb n="8"/>τὰ δεινὰ τοῦ Ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου, ἐγὼ σοὶ ὑπόσχομαι
<lb n="9"/>νὰ συντελέσω, ἵνα οὐδεμία ἐνόχλησις προκύψῃ εἰς τὴν Τουρκίαν
<lb n="10"/>εἴτε ἐκ τοῦ βασιλείου τούτου, εἴτε ἐκ τῶν λαῶν ἐκείνων,
<lb n="11"/>οἵτινες εἰσὶν ὁμόφυλοι καὶ ὁμόθρησκοι αὐτοῦ.
<lb n="12"/>Καὶ ἰδοὺ ἡ Ἑλλὰς μεταβαλλομένη εἰς γωροφύλακα τῆς
<lb n="13"/>Τουρκίας. Ἀλλ᾿ ἡ ἀπάντησις, τὴν ὁποίαν ἔλαβεν, ἦτο ἀπάντησις
<lb n="14"/>εὐκρινὴς καὶ καθαρά, καὶ ἐὰν ὁ κ. Τρικούπης κατὰ τὴν
<lb n="15"/>ἐποχήν ἐκείνην ἐνόμιζεν, ὅτι ἠδύνατο νὰ μὴ προβλέπῃ, ὅτι
<lb n="16"/>τοιαύτην ἤθελε λάβει ἀπάντησιν, ἐκεῖνοι οἱ ὁποῖοι ἐμελέτησαν
<lb n="17"/>τὴν ἱστορίαν τῆς πολιτικῆς τῶν μεγάλων δυνάμεων, οὐδεμίαν
<lb n="18"/>εἶχον ἀμφιβολίαν, ὅτι τοιαύτην ἤθελε δώσει ἡ δύναμις
<lb n="19"/>ἐκείνη ἀπάντησιν εἰς τὴν κυβέρνησιν τοῦ μικροῦ ἑλληνικοῦ
<lb n="20"/>βασιλείου. Αἱ γνῶμαί μου περὶ τῆς Ἀνατολῆς, ἀπήντησεν ἡ
<lb n="21"/>μεγάλη ἐκείνη δύναμις, εἶναι ὅτι πρέπει τὸ καθεστὼς ἐν τῇ /
<lb n="22"/>ἀνατολῇ νὰ συντηρηθῇ διὰ παντὸς τρόπου καὶ διὰ πάσης θυσίας.
<lb n="23"/>Ἐὰν ὁ Ῥωσσοτουρκικὸς πόλεμος ἐπιφέρῃ τὴν ἀνάγκην
<lb n="24"/>μεταβολῶν ἐπὶ τοῦ καθεστῶτος τούτου, θέλω ἀσχοληθῇ νὰ
<lb n="25"/>περιστείλω ὅσον εἶναι δυνατὸν πλειότερον τοὺς κατασταθησομένους
<lb n="26"/>ἕνεκα τοῦ πολέμου ἀναποφεύκτους ἀκρωτηριασμοὺς
<lb n="27"/>τῆς Τουρκίας, διὰ νὰ μὴν αὐξήσω τὰς αἰτίας, αἱ ὁποῖαι ἐπιφέρουσιν
<lb n="28"/>ἀναγκαίως τὴν ἐξασθένησιν τοῦ κράτους ἐκείνου᾿ ἐπομένως
<lb n="29"/>δὲν δύναμαι νὰ σοὶ ὑποσχεθῶ τίποτε. Καὶ ἐὰν σὺ ἐννοῇς,
<lb n="30"/>ὡς ἀντάλλαγμα τῆς πολιτικῆς ἣν ὑπόσχεσαι νὰ μετέλθῃς,
<lb n="31"/>παραχωρήσεις ἐδάφους παρὰ τῆς Τουρκίας πρὸς σέ, εἶναι
<lb n="32"/>ἀδύνατον ἐφ᾿ ὅσον τὸ κράτος ἐκεῖνο δὲν προτεθῇ εἰς πλήρη
<lb n="33"/>διάλυσιν νὰ σοὶ ὑποσχεθῶ αὐτάς. Ἄλλο τι δύναμαι νὰ σοὶ
<lb n="34"/>ὑποσχεθῶ, τὰς διοικητικὰς μεταρρυθμίσεις τῶν ἑλληνικῶν
<lb n="35"/>ἐπαρχιῶν, αἱ ὁποῖαι εὑρίσκονται ὑπὸ τὸ σκῆπτρον τοῦ Σουλτάνου.
<lb n="36"/>Μοὶ φαίνεται ὅτι ἀνέγνων κατὰ τὴν ἐποχὴν ἐκείνην δημοσιευμένην
<lb n="37"/>ἐν ἐφημερίδι ἀπάντησιν, τὴν ὁποίαν ὁ κ. Τρικούπης│
<lb n="38"/>ὡς ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν τῆς Ἑλλάδος ἀπηύθυνε τότε
<lb n="39"/>πρὸς τὴν ἀγγλικὴν κυβέρνησιν. Μοὶ φαίνεται ὅτι διὰ τῆς ἀπαντήσεως
<lb n="40"/>ἐκείνης εἶπεν ὅτι, ἀφοῦ ἡ κραταιὰ δύναμις τῆς Ἀγγλίας,
<lb n="41"/>ἥτις τοσούτους τίτλους ἔχει δικαιωμάτων εὐγνωμοσύνης
<lb n="42"/>ἐπὶ τῆς μικρᾶς Ἑλλάδος, δὲν ἀξιοῖ νὰ λάβῃ ὑπ᾿ ὄψιν τὰς
<lb n="43"/>ἀνάγκας αὐτῆς, ἡ Ἑλλὰς θέλει ἀναγκασθῇ νὰ καταφύγῃ εἰς
<lb n="44"/>τὰ ἴδια αὐτῆς μέσα, ἵνα δι᾿ αὐτῶν δυνηθῇ νὰ ἐξασφαλίσῃ τὸ
<lb n="45"/>μέλλον της.
<lb n="46"/>Καὶ ἡ ἀπάντησις ἐκείνη προσῆκεν εἰς Ἕλληνα ὑπουργόνἈλλὰ
<lb n="47"/>καὶ ἡ διαπραγμάτευσις ἐκείνη ἔπρεπε νὰ πείσῃ αὐτὸν
<lb n="48"/>τέλος πάντων, ὅτι τὰ μεγάλα κράτη δὲν εἶναι δυνατὸν νὰ μεταβάλλωσι
<lb n="49"/>χάριν ἄλλων τὴν πολιτικήν, τὴν ὁποίαν διέγραψαν
<lb n="50"/>ἀναλόγως τῶν συμφερόντων καὶ τῶν ἀναγκῶν αὐτῶν.
<lb n="51"/>Καὶ ὑπὸ τοιούτους ὅρους, ὑπὸ τοιαύτας περιστάσεις ἐσχηματίσθη
<lb n="52"/>ἡ διάδοχος τῆς οἰκουμενικῆς κυβέρνησις. Ἀναλαβὼν
<lb n="53"/>τὴν διεύθυνσιν τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερικῶν, ἐνόμιζον ὅτι │
<lb n="54"/>εἶχον καθῆκον νὰ βαδίσω ἐπὶ τὰ ἴχνη τοῦ προκατόχου μου·
<lb n="55"/>ἐνόμισα, ὅτι ἔπρεπε νὰ μεταδώσω πᾶσαν πληροφορίαν, ἤ ὑποία
<lb n="56"/>ἦτο δυνατὸν νὰ χρησιμεύσῃ διὰ νὰ πείσῃ τὴν κυβέρνησιν
<lb n="57"/>τῆς Ἀγγλίας, ὅτι ὑπάρχει συμφέρον γενικόν, τὸ ὁποῖον
<lb n="58"/>ἀπεδείκνυεν ὡς ἀναγκαίαν δι᾿ αὐτὴν ταύτην τὴν Τουρκίαν │
<lb n="59"/>τὴν ἀποδοχὴν τῶν πόθων, τοὺς ὁποίους τὸ ἑλληνικὸν βασί- /6
<lb n="60"/>λειον δὲν ἔπαυσε νὰ δηλώνη. Καὶ μολονότι τὰ πράγματα ἔ- /
<lb n="61"/>βαινον ἐπικινδύνως καὶ διὰ τήν Τουρκίαν καὶ διὰ τὰ πολιτικὰ
<lb n="62"/>συμφέροντα τῆς Εὐρώπης, ἤ, ἐὰν πρέπῃ νὰ μεταχειρισθῶ !
<lb n="63"/>τὴν ἔκφρασιν, τὴν ὁποίαν ὁ ὑπουργὸς τῶν ἐσωτερικῶν τῆς Ἀγγλίας
<lb n="64"/>τελευταῖον ἀγορεύωνἐν Οὐαριγκτῶνι μετεχειρίσθη, μ᾿ ὅλον
<lb n="65"/>ὅτι ἐπῆλθεν ἡ τιγμὴ τοῦ ὑπερτατουκινδύνου, διότι οἱ ρωσσικοὶ
<lb n="66"/>στρατοὶ ἔβαινον εἰς Κωνσταντινούπολιν, καὶ ἡ μητρόπολις
<lb n="67"/>ἐκείνη καὶ ὁ Ἑλλήσποντος τροέκειντο εἰς τοὺς ὄνυχας
<lb n="68"/>τῶν ρωσσικῶν στρατῶν, μ᾿ὅλα ταῦτα ἡ ἀγγλικὴ κυβέρνησις
<lb n="69"/>δὲν ἐγένετο δυνατὸν νὰ μεταβάλῃ πολιτικήν, οὐδὲ νὰ προσβλέψῃ
<lb n="70"/>εἰς τὰς περιστάσεις καὶ τὰς πληροφορίας, τὰς ὁποίας
<lb n="71"/>ἡ κυβέρνησις τῆς Ἑλλάδος παρεῖχεν εἰς αὐτήν. Ὅταν δὲ ἐπῆλθεν
<lb n="72"/>ἡ ὑστάτη ἀνάγκη, ὅταν τρεῖς ἑλληνικαὶ ἐπαρχίαι, παρακείμεναι
<lb n="73"/>εἰς τὰ ὅρια τοῦ ἑλληνικοῦ βασιλείου, ἦσαν ἐν
<lb n="74"/>πλήρει ἐπαναστάσει ζητοῦσαι ν᾿ ἀνακτήσωσι τὴν ἐλευθερίαν
<lb n="75"/>των. .
<lb n="76"/>Κουκούλεξας. Πότε αὐτό ;
<lb n="77"/>Πρόεδρος. Δὲν ἐπιτρέπεται διακοπή.
<lb n="78"/>Δηλιγιάννης. Ὅταν, πεσούσης τῆς ἐπαναστάσεως τῆς
<lb n="79"/>Ἡπείρου, ἡ ἐπανάστασις ἐν Θεσσαλίᾳ ἐλάμβανε χαρακτῆρα
<lb n="80"/>ἐπικίνδυνον, διότι ἠπείλει νὰ παρασύρῃ εἴτε τὸ ὅλον, εἴτε
<lb n="81"/>μέρος τοῦ ἑλληνικοῦ παρὰ τὴν μεθόριον γραμμὴν στρατοῦ,
<lb n="82"/>καὶ νὰ καταστήσῃ πιθανὴν τὴν ἐπανάληψιν ἐν μεσημβρίᾳ
<lb n="83"/>σκηνῆς, ἐν ᾧ πρὸ μικροῦ εἶχε πέσει ἡ αὐλαία εἰς τὸ ἄλλο ἄκρον
<lb n="84"/>τῆς Ἰλλυρικῆς Χερσοννήσου, ὅταν κατέςη ἀναπόφευκτος
<lb n="85"/>ἡ ἀνάγκη τῆς συμπράξεως τῆς ἑλληνικῆς κυβερνήσεως διὰ νὰ
<lb n="86"/>εἰρηνοποιηθῇ ἡ θεσσαλικὴ χώρα, τότε καὶ μόνον τότε ἐγένετὸ
<lb n="87"/>δυνατὸν νὰ δοθῇ εἰς τὴν ἑλληνικὴν κυβέρνησιν ὑπόσχεσις
<lb n="88"/>γενικὴ καὶ ἀσαφής, ὡς ἀντάλλαγμα τῆς χρησιμότητος, τὴν
<lb n="89"/>ὁποίαν ἔμελλε νὰ παράσχῃ εἰς τὴν κυβέρνησιν τῆς Μεγάλης
<lb n="90"/>Βρεττανίας, συντελοῦσα εἰς τὴν εἰρηνοποίησιν τῆς Θεσσαλίας,
<lb n="91"/>καὶ ἡ ὑπόσχεσις αὕτη συνίστατο εἰς τὸ ὅτι θέλει καταβάλει
<lb n="92"/>πάσας τὰς προσπαθείας της, διὰ νὰ ἀκουσθῇ ἐν καιρῷ καὶ ἡ
<lb n="93"/>Ἑλλὰς πλήρως καὶ εὐνοϊκῶς (pleinement et favorablement).
<lb n="94"/>Μὲ τὸν τίτλον τοῦτον προσῆλθεν ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις ἐν
<lb n="95"/>Βερολίνῳ᾿ ὅταν μετέβην εἰς Βερολῖνον, ἐγνώριζον τὴν πολιτικὴν
<lb n="96"/>θέσιν, εἰς τὴν ὁποίαν εὑρίσκετο ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις·
<lb n="97"/>εὑρίσκετο ἀπέναντι μεγάλης εὐεργέτιδος δυνάμεως, ἥτις κατὰ
<lb n="98"/>5 τὸν Ῥωσσοτουρκικὸν πόλεμον ἐνέκρινε νὰ ἀναπετάσῃ ἀντὶ
<lb n="99"/>τῆς σημαίας τῆς προστάτιδος τῶν ὑπὸ τὴν Τουρκίαν χριστιανῶν,
<lb n="100"/>τὴν σημαίαν τῆς προστασίας μιᾶς μόνον χριστιανικῆς
<lb n="101"/>φυλῆς, δι᾿ ἧς οὕτως ἀπεκληροῦτο τῆς προστασίας αὐτῆς τὸ
<lb n="102"/>ἑλληνικὸν στοιχεῖον τὸ ἐν τῆ Ἀνατολῇ· ἀπέναντι κυβερνήσεως
<lb n="103"/>ἄλλης εὐεργέτιδος δυνάμεως, ἡ ὁποία ἀναγράφουσα ὡς
<lb n="104"/>ἀρχὴν τὴν ἀρχὴν τῆς ἀθίκτου ἀκεραιότητος τῆς ὀθωμανικῆς
<lb n="105"/>αὐτοκρατορίας, ἐφαίνετο διατεθειμένη νὰ δεχθῇ ἐπὶ τοσοῦτον
<lb n="106"/>τὴν μεταβολὴν τῆς ἀκεραιότητος ἐκείνης, ἐφ᾿ ὅσον ἀναποφεύκτως
<lb n="107"/>τὰ ἀποτελέσματα τοῦ Ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου ἤθελον
<lb n="108"/>ἐπιβάλει τοῦτο. Τὰ μεγάλα κράτη ἔχουσι τὰ ἴδια αὑτῶν
<lb n="109"/>συμφέροντα καὶ ἀναλόγως αὐτῶν καὶ μόνον αὐτῶν ῥυθμίζουσι
<lb n="110"/>τὴν πολιτείαν των. Ἤθελον εἶσθαι μικρὸς, ἐὰν ἐνόμιζον
<lb n="111"/>ὅτι μεταβαίνων εἰς Βερολῖνον ἠδυνάμην νὰ παραστήσω
<lb n="112"/>εἰς τοὺς εὐγενεῖς ἀντιπροσώπους τῆς Μεγάλης Βρεττανίας τὰ
<lb n="113"/>συμφέροντα τῆς Ἑλλάδος, καὶ δι᾿αὐτῶν νὰ πείσω αὐτοὺς νὰ
<lb n="114"/>παραλλάξωσιν ἢ νὰ τροποποιήσωσι χάριν ἡμῶν τὴν πολιτικήν,
<lb n="115"/>τὴν ὁποίαν τὰ συμφέροντα τῆς μεγάλης ἐκείνης χώρας
<lb n="116"/>πρὸ πολλοῦ εἶχον διαγράψει. Ἤθελον εἶσθαι γελοῖος, ἐὰν ἐνόμιζον
<lb n="117"/>ὅτι ἐγὼ καὶ οὐχὶ ἄλλος τῶν πολιτευομένων, ἢ ὅτι ἄλλος
<lb n="118"/>τῶν πολιτευομένων καὶ οὐχὶ ἐγώ, ἠδυνάμεθα νὰ ἐμπνεύσωμεν
<lb n="119"/>τοιαύτην ἐμπιστοσύνην εἰς τὸν Λόρδον Βινκοσφήλδ,
<lb n="120"/>ὥστε χάριν τῶν προσώπων ἡμῶν νὰ μεταβάλῃ ἢ τροποποιήσῃ
<lb n="121"/>τὴν πολιτικὴν τῆς κυβερνήσεώς του.
<lb n="122"/>Δὲν σκοπεύω νὰ παραπονεθῶ κατὰ τῆς πολιτικῆς τῆς κυβερνήσεως
<lb n="123"/>τοῦ εὐγενοῦς λόρδου Βινκοσφήλδ᾿ ἂν ἤμην Ἄγγλος
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb3" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page3">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>ος
<lb n="3"/>δὲν εἶναι ἀπίθανον ἐγὼ πρῶτος νὰ ἐψήφιζα ὑπὲρ τῆς κυβερνήσεώς
<lb n="4"/>του· ἀλλὰ Ἕλλην ὧν ἔπρεπε νὰ παραιτήσω πρῶτον
<lb n="5"/>τὴν ἐμὴν ἐθνικότητα, καὶ ἔπειτα νὰ πολιτευθῶ ὡς ἠξίουν νὰ
<lb n="6"/>πολιτευθῶ ἐκεῖνοι, οἵτινες ἐπανελθόντα ἐκ Βερολίνου μὲ ἐπέκριναν.
<lb n="7"/>Καὶ ὅμως ἐπειδὴ ὁ τίτλος, ὃν ἐκόμιζον καὶ δι᾿ οὗ ἔμελλον
<lb n="8"/>νὰ εἰσέλθω εἰς τὸ Συνέδριον τοῦ Βερολίνου ἦτο ἡ ὑπόσχεσις
<lb n="9"/>τῆς ἀγγλικῆς κυβερνήσεως, ὅτι θέλει καταβάλει πᾶσαν προσπάθειαν
<lb n="10"/>διὰ νὰ ἀκουσθῇ ἡ Ἑλλὰς ἐν τῷ Συνεδρίῳ πλήρως καὶ 1
<lb n="11"/>εὐνοϊκῶς, ὁ τίτλος οὗτος μὲ ὡδήγει φυσικῶς εἰς τοὺς εὐγενεῖς
<lb n="12"/>ἀντιπροσώπους τῆς Μεγάλης Βρετανίας. Καὶ μολονότι
<lb n="13"/>κατὰ τὸ παρελθὸν μοὶ εἶχε δαψιλευθῆ ἡ τιμὴ νὰ γνωρίσω
<lb n="14"/>προσωπικῶς πολλὰ μέλη τοῦ συνεδρίου, οὔτε εἰς ταῦτα προσέφυγον,
<lb n="15"/>οὔτε ταῦτα συνήντησα, ἀλλ᾿ ἀποκλειστικῶς συνεννοούμην
<lb n="16"/>μετὰ τῶν ἀντιπροσώπων τῆς Μεγάλης Βρετανίας,
<lb n="17"/>ζητῶν τὰς συμβουλὰς αὐτῶν καὶ προσπαθῶν νὰ συμβιβάσω
<lb n="18"/>τὴν πολιτικήν μου μὲ τὰς γνώμας αὐτῶν. Ὃταν ὅμως ἢλθεν
<lb n="19"/>ἡ στιγμὴ, κατὰ τὴν ὁποίαν ἐδήλωσα εἰς αὐτοὺς τὴν ἐπιθυμίαν
<lb n="20"/>καὶ τὴν ἀνάγκην, τὴν ὁποίαν τὸ ἑλληνικὸν βασίλειον
<lb n="21"/>εἶχε, νὰ ἴδῃ ἐπεκτεινόμενα τὰ ὅρια αὐτοῦ εἰς τρόπον ὥστε νὰ
<lb n="22"/>περιλάβωσι τὰς δύο μεθορίους ἐπαρχίας καὶ τὴν πολυστένακτὸν
<lb n="23"/>Κρήτην, τότε ὁ εὐγενὴς λόρδος Βήκονσφηλδ καὶ ὁ μαρκήσιος
<lb n="24"/>Σαλισβουρῆς μετὰ τῆς παρῥησίας, ἥτις ἐμπρέπει εἰς τὸ
<lb n="25"/>ἀγγλικὸν ἔθνος καὶ εἰς τοὺς ὑπουργοὺς αὐτοῦ, μοὶ εἶπον τὴν
<lb n="26"/>ἀλήθειαν· «δὲν δυνάμεθα νὰ σᾶς ὑποσχεθῶμεν ἐδαφικὰς πα»ραχωρήσεις·
<lb n="27"/>ἂν ἡ τουρκικὴ κυβέρνησις οἴκοθεν θέλῃ νὰ προ»βῇ
<lb n="28"/>εἰς ἐδαφικὰς παραχωρήσεις, ἡμεῖς θέλομεν ἐπικροτήσει,
<lb n="29"/>»δὲν θέλομεν τὴν ἀποτρέψει. Μάλιστα τῇ ἀπευθύναμεν πρὸ
<lb n="30"/>»μικροῦ συμβουλὴν τοιαύτην, ἀλλὰ δὲν τὴν ἤκουσε· δὲν θέλο»μεν
<lb n="31"/>ὅμως ποτὲ δυνηθῆ ν᾿ ἀπευθύνωμεν εἰς αὐτὴν πρότασιν
<lb n="32"/>»τοιαύτην, διότι ἡμεῖς ἔχομεν μεγάλα καὶ ποικίλα συμφέ»ροντα
<lb n="33"/>καὶ ἐν τῇ εὑρωπαικῇ Τουρκίᾳ καὶ ἐν τῇ Μικρᾷ Ἀσίᾳ,
<lb n="34"/>»τὰ ὁποῖα δὲν μᾶς ἐπιτρέπουσι νὰ ἐνοχλήσωμεν τὴν κυβέρ»νησιν
<lb n="35"/>τοῦ Σουλτάνου.» Οὔτε ἦτο δυνατὸν νὰ προσδοκᾷ τις
<lb n="36"/>ὅτι πολιτικὴ ἀναγεγραμμένη ὑπὸ τῆς μεγάλης ἐκείνης δυνάμεως
<lb n="37"/>πρὸ αἰώνων, ὅτι ἠδύνατο νὰ μεταβληθῆ ἕνεκα τῶν ἀναγκῶν,
<lb n="38"/>τὰς ὁποίας ὁ ἀντιπρόσωπος τῆς Ἑλλάδος παρίστα.
<lb n="39"/>Κατωρθώθη ὅμως τέλος πάντων ἐκ τοῦ συνεδρίου τοῦ Βερολίνου
<lb n="40"/>νὰ ἐκδοθῇ τὸ πρωτόκολλον 139. Δὲν μοῦ εἶναι δυνατὸν
<lb n="41"/>νὰ ἀφηγηθῶ τὴν ἱστορίαν τοῦ τρόπου κατὰ τὸν ὁποῖον
<lb n="42"/>ἐγένετο δυνατὸν νὰ συνταχθῇ καὶ ἐκδοθῆ τὸ πρωτόκολλον │
<lb n="43"/>τοῦτο, οὐδὲ νὰ σᾶς ἐξηγήσω διὰ ποῖον λόγον τὸ πρωτόκολλον │
<lb n="44"/>»ἐκεῖνο δέν εἶχε οὐδὲ τὸν ἐπιτακτικὸν χαρακτῆρα καὶ τύπον,
<lb n="45"/>ὃν αἱ ἄλλαι πράξεις τοῦ συνεδρίου εἶχον, οὐδὲ τὸν ἀκριβῆ
<lb n="46"/>προσδιορισμὸν τῶν ὁρίων, τὰ ὁποῖα δι᾿ αὐτοῦ συνιστῶντο εἰς │
<lb n="47"/>τὰ δύω κράτη.Ἴσως, ὅταν τὰ συμβεβηκότα ταῦτα περιέλθωσιν
<lb n="48"/>εἰς τὴν κατοχὴν τῆς ἱστορίας, ὅταν θέλῃ εἶσθαι δυνατὸν
<lb n="49"/>ν᾿ ἀποκαλυφθῶσι πάντα τὰ γεγονότα, ἴσως τότε γένηται │
<lb n="50"/>κατάδηλον καὶ τίνες ἀνεδείχθησαν εἰλικρινεῖς φιλέλληνες, ἄξιοι
<lb n="51"/>τῆς εὐγνωμοσύνης τοῦ ἔθνους, καὶ ποῖαι κατεβλήθησαν !
<lb n="52"/>προσπάθειαι, καὶ πρίας ἡμέρας ἀγωνίας διῆλθεν ὁ ἀντιπρόσωπος
<lb n="53"/>τῆς Ἑλλάδος. Ἴσως τότε θέλει πεισθῆ ἕκαστος ἐξ ἤμῶν,
<lb n="54"/>ὅτι ἡ ἐνδεικτικότης τοῦ πρωτοκόλλου ἐκείνου εἶχεν ἐπι᾿
<lb n="55"/>βληθῆ ὑπὸ τῶν περιστάσεων, καὶ ὅτι ἄν τις ἤθελεν ἐπιμείνει, 1
<lb n="56"/>ἵνα ὁ τύπος τοῦ πρωτοκόλλου ἦναι ὀλιγώτερον ἐνδεικτικὸς ἤ
<lb n="57"/>μᾶλλον ἐπιτακτικός, ἢ ἂν ἤθελεν ἐπιμείνῃ τὸ πρωτόκολλον !
<lb n="58"/>νὰ περιλάβῃ ὡρισμένον καὶ ἀκριβῆ προσδιορισμὸν ὁροθετικῆς │
<lb n="59"/>γραμμῆς, ἴσως ἤθελε τρέξει τὸν κίνδυνον νὰ ἴδῃ ἀπολλυμένην
<lb n="60"/>καὶ ἀποτυγχάνουσαν πᾶσαν προσπάθειαν. Ἀλλ᾿ ἐπανερχόμενος
<lb n="61"/>ἐνταῦθα ἐγενόμην ἀντικείμενον ἐγκλήσεων καὶ καταγγελιῶν.
<lb n="62"/>Μήπως ὁ πρόεδρος τοῦ Ὑπουργικοῦ συμβουλίου σκοπεῖ νὰ 12
<lb n="63"/>συςήσῃ εἰς τὸ κοινοβούλιον καὶ νὰ παρασύρη αὐτὸ εἰς τὴν ἐξωτερικὴν
<lb n="64"/>πολιτικὴν ἐκείνην, ἥτις ἐπώαζεν εἰς τὴν κεφαλὴν ἐκείνων,
<lb n="65"/>οἱ ὁποῖοι μὲ ἐνεκάλεσαν ὡς προδόντα τὰ ἑλληνικὰ συμφέροντα;
<lb n="66"/>Μήπως θέλει νὰ παρασύρῃ τὸ κοινοβούλιον εἰς τὴν
<lb n="67"/>πολιτικὴν τῶν συντακτῶν τοῦ «γεννηθήτω φῶς»; συγχωρῶ
<lb n="68"/>τοὺς συντάκτας τοῦ μυσαροῦ ἐκείνου φυλλαδίου, διότι ἀποδίδω
<lb n="69"/>εἰς αὐτοὺς ἀμάθειαν, οὐδὲ δύναμαι νὰ ὑπολάβω ὅτι ἐν
<lb n="70"/>γνώσει τῶν συμφερόντων τῶν ἐθνικῶν, καὶ ἐν γνώσει τῶν περιστάσεων
<lb n="71"/>ἐν αἷς διεκείμεθα, ἐτόλμησαν νὰ ἐκτοξεύσωσι κατ᾿
<lb n="72"/>ἐμοῦ τὰς συκοφαντίας τὰς ὁποίας ἐξετόξευσαν. Λυποῦμαι δέ,
<lb n="73"/>διότι αἱ συκοφαντίαι αὗται δὲν ἦσαν κατ᾿ ἐμοῦ μόνον, ὅτε τὸ
<lb n="74"/>[κακὸν ἦτο μικρόν, ἀλλ᾿ οἱ συντάκται τοῦ ἀγεννηθήτω φῶς»
<lb n="75"/>ὑπέλαβον, ὅτι ἦτο δυνατὸν νὰ ἐγκαλέσωσιν ὄχι μόνον τὰς
<lb n="76"/>προσκαίρους, ἀλλὰ καὶ τὰς διαρκεῖς ἐξουσίας τοῦ κράτους ἐπὶ
<lb n="77"/>τῷ κινδύνῳ ν᾿ ἀπελπίσωσι τοὺς Ἕλληνας, οἵτινές εἰσι διεσπαρμένοι
<lb n="78"/>εἰς τὰς Ἑλληνικὰς χώρας τῆς Ἀνατολῆς, καὶ νὰ ἀποτρέψωσιν
<lb n="79"/>αὐτοὺς ἀπὸ τοῦ νὰ προσβλέπωσι πρὸς τὴν μικρὰν
<lb n="80"/>ταύτην γωνίαν.
<lb n="81"/>Ἡ ἔκδοσις τοῦ 13 πρωτοκόλλου παρεσκεύασε τὸ ἑλληνικὸν
<lb n="82"/>ζήτημα, τὸ ὁποῖον παρήγαγε τὸ μέγα συμφέρον νὰ ἴδη
<lb n="83"/>μίαν ἡμέραν ἐκτελουμένους καὶ πραγματοποιουμένους τοὺς
<lb n="84"/>σκοποὺς καὶ τοὺς ὅρους τοῦ πρωτοκόλλου ἐκείνου.
<lb n="85"/>Ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου δὲν ἐδίστασε νὰ
<lb n="86"/>ἐπικρίνῃ τὴν κυβέρνησιν διὰ τὴν πολιτικήν, τὴν ὁποίαν μετῆλθε
<lb n="87"/>κατὰ τὸ διετὲς τοῦτο διάστημα ἀπὸ τῆς ἐκδόσεως τοῦ
<lb n="88"/>πρωτοκόλλου, ἐπιζητοῦσα τὴν ἐκτέλεσιν καὶ τὴν ἐφαρμογὴν
<lb n="89"/>αὐτοῦ. Ἐξήτασε τὴν πολιτικὴν αὐτῆς, καὶ τὴν εὗρε πολιτικὴν
<lb n="90"/>ἐπαμφοτερίζουσαν, ζητεῖ δὲ νὰ σᾶς πείσῃ, ὅτι πρέπει ν᾿ ἀκολουθήσητε
<lb n="91"/>αὐτὸν εἰς τὴν καθιέρωσιν τῆς ἀποκλειστικῆς πολιτικῆς.
<lb n="92"/>Ἡ κυβέρνησις πρὸς ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου ἦτο
<lb n="93"/>ὑποχρεωμένη ν᾿ ἀκολουθήσῃ τὴν ὁδόν, τὴν ὁποίαν τὸ πρωτόκολλον
<lb n="94"/>ἐν ἑαυτῷ διαγράφει, ἡ δὲ ὁδός, τὴν ὁποίαν τὸ πρωτόκολλον
<lb n="95"/>διαγράφει, εἶναι ἡ ἄμεσος συνεννόησις μετὰ τῆς
<lb n="96"/>ὁμόρου χώρας. Αἱ προσπάθειαι, τὰς ὁποίας κατέβαλεν ἡ ἑλληνικὴ
<lb n="97"/>κυβέρνησις νὰ ἐπιτύχῃ τὴν διὰ τῆς συνεννοήσεως ταύτης
<lb n="98"/>ἐκτέλεσιν τῶν ὅρων τοῦ πρωτοκόλλου, ἦσαν προσπάθειαι
<lb n="99"/>ἐπίμονοι καὶ ἐνδελεχεῖς. Ἀλλ᾿ ἐπειδὴ αἱ πληροφορίαι καὶ αἱ
<lb n="100"/>ἐνδείξεις, ἂς εἴχομεν ἦτο, ὅτι ἡ ὄμορος χώρα, μὴ πειθομένη
<lb n="101"/>περὶ τῆς πολιτικῆς ἀνάγκης, ἥτις ὑπηγόρευσε τὸ πρωτόκολλον
<lb n="102"/>καὶ ἐπέβαλλεν εἰς αὐτὴν τὴν ἐκτέλεσιν αὐτοῦ μὴ ἀναγνωρίζουσα
<lb n="103"/>τὴν λυσιτέλειαν τοῦ σκοποῦ, τὴν ὁποίαν τὸ συνέδριον τοῦ
<lb n="104"/>Βερολίνου εἶχεν, ὅταν συνέταττε τὰ πρωτόκολλα ἐκεῖνα, δὲν
<lb n="105"/>ἤθελε προθύμως συναινέσει εἰς τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου
<lb n="106"/>13, τὸ συμφέρον τῆς ἑλληνικῆς αυβερνήσεως ἦτο νὰ πιστοποιήσῃ
<lb n="107"/>διὰ παντὸς τρόπου τὸ ἀνέφικτον τῆς ἐκτελέσεως
<lb n="108"/>τοῦ πρωτοκόλλου διὰ τῆς ἀμέσου συνεννοήσεως, καὶ νὰ πιστοποιήσῃ
<lb n="109"/>τοῦτο διὰ τρόπου τοσοῦτον εὐρέος καὶ ἀναντιρρήτου,
<lb n="110"/>ὥστε, ὅσην καὶ ἂν ἤθελεν ἔχει δύναμίς τις ἐκ τῶν μεγάλων
<lb n="111"/>τὴν πρὸς τὴν Τουρκίαν συμπάθειαν, καὶ ἑπομένως ὅσην καὶ
<lb n="112"/>ἂν ἔχῃ ἐπιθυμίαν νὰ μὴ ᾖναι δυσάρεστος πρὸς αὐτήν, νὰ μὴ
<lb n="113"/>ἦναι αὐτῇ εὔκολον ν᾿ ἀμφισβητήσῃ τὸ ἀνέφικτον τῆς δι᾿ ἀμέσου
<lb n="114"/>συνεννοήσεως ἐκτελέσεως τοῦ πρωτοκόλλου.
<lb n="115"/>Ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου κατέκρινεν ὡς
<lb n="116"/>πλημμελῆ τὴν πολιτικὴν ταύτην τῆς κυβερνήσεως, καὶ ῥητῶς
<lb n="117"/>σᾶς εἶπεν ἀπαντῶν εἰς ὅσα ἐγὼ πρὸς ὑπεράσπισιν τῆς πολιτικῆς
<lb n="118"/>ἐκείνης εἶπον, ὅτι «κατακρίνει τὴν κυβέρνησιν καὶ διότι
<lb n="119"/>«βραδέως μετέβη ἡ ἐπιτροπὴ εἰς τὴν Πρέβεζαν, καὶ διότι
<lb n="120"/>σμετέβη, καὶ διότι κατόπιν δὲν ἀπήρχετο, καὶ διότι ἀπῆλ«θεν.
<lb n="121"/>Ἀλλὰ ταῦτα λέγει ἡ ἱστορία; Ἡ ἀντιπολίτευσις ἀρχῆαθεν
<lb n="122"/>εἶπεν εἰς τὴν κυβέρνησιν νὰ σπεύσῃ, ἵνα διεξαγάγῃ τὰς
<lb n="123"/>ἀμέσους πρὸς τὴν Τουρκίαν διαπραγματεύσεις· εὐθὺς δ᾿ ὡς
<lb n="124"/>1»ἀπεδείχθη, ὅτι ἡ διαπραγμάτευσις δὲν ἠδύνατο νὰ ἀποβῇ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb4" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page4">
<lb n="1"/>6
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>«τελεσφόρος, συνεβούλευσι τὴν κυβέρνησιν νὰ ἀποσυρθῇ, καὶ
<lb n="4"/>«ὅταν ἀπεσύρθη, κατέκρινε αὐτήν, διότι βραδέως ἀπεσύρθη.»
<lb n="5"/>Ὁμιλῶν κατόπιν περὶ τῶν διαπραγματεύσεων, αἱ ὁποῖαι ἐγένοντο
<lb n="6"/>ἐν Κωνσταντινουπόλει, σᾶς εἶπεν «ἡ ἀντιπολίτευσις
<lb n="7"/>«παρέστησεν εἰς τὸν ὑπουργόν, ὅτι ἠπατᾶτο φρονῶν ὅτι ἐν
<lb n="8"/>«Κωνσταντινουπόλει ἐπρόκειτο περὶ μεσολαβήσεως τῶν δυ«νάμεων.
<lb n="9"/>Χθὲς δὲ τί εἶπεν ὁ κ. ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουρ«γός;
<lb n="10"/>Ὅτι ἤδη διασκέπτονται αἱ δυνάμεις περὶ μεσολαβή«σεως.
<lb n="11"/>Ἡ ἀντιπολίτευσις παρέστησεν εἰς τὸν ὑπουργόν, ὅτι │ π
<lb n="12"/>«ἠπατᾶτο φρονῶν ὅτι ἐν Κωνσταντινουπόλει ἐπρόκειτο περὶ
<lb n="13"/>«μεσολαβήσεως τῶν δυνάμεων, ὅτι ὤφειλεν ἡ κυβέρνησις νὰ
<lb n="14"/>«ἀπέχῃ διαπραγματεύσεων, αἱ ὁποῖαι δὲν ἠδύναντο νὰ ἔχω«σιν
<lb n="15"/>ἀποτέλεσμα ἄλλο ἢ τὴν ἀναβολὴν καὶ τὸν ἐξευτελισμὸν
<lb n="16"/>«τῆς Ἑλλάδος. Δὲν ἔδωκε πίστιν τότε ἡ κυβέρνησις εἰς τὴν
<lb n="17"/>«γνώμην τῆς ἀντιπολιτεύσεως, ἀναγνωρίζει ὅμως ἤδη, ὅτι ἡ
<lb n="18"/>«γνώμη τῆς ἀντιπολιτεύσεως εἶναι ὀρθή.»
<lb n="19"/>Νομίζω, ὅτι σφάλλει ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="20"/>εἰς πάσας ταύτας τὰς κρίσεις, τὰς ὁποίας ἀνεκοίνωσεν
<lb n="21"/>εἰς τὸ κοινοβούλιον, καὶ δι᾿ ὧν ἠθέλησε νὰ ἐπικρίνῃ τὴν πολιτείαν
<lb n="22"/>τῆς παρελθούσης κυβερνήσεως. Ἂν μεταξὺ τῶν μεγάλων
<lb n="23"/>δυνάμεων, αἵτινες μνημονεύονται ἐν τῶ 24 ἄρθρῳ τῆς │
<lb n="24"/>συνθήκης τοῦ Βερολίνου καὶ εἰς τὰς ὁποίας ἐπεφυλάχθη τὸ
<lb n="25"/>δικαίωμα νὰ φέρωσι τὴν ἰδίαν αὐτῶν μεσολάβησιν ἐπὶ τῶν 2
<lb n="26"/>κρατῶν, καὶ νὰ κανονίσωσιν αὐταὶ τὸ ζήτημα, ἂν δὲν ἤθελε κανονισθῆ
<lb n="27"/>μεταξὺ τῶν ὁμόρων κρατῶν δι᾿ ἀμέσου συνεννοήσεως,
<lb n="28"/>ἐν λέγω πᾶσαι αἱ μεγάλαι δυνάμεις αὗται ἦσαν ὁμόθυμοι
<lb n="29"/>καὶ ὁμόφωνοι οὐ μόνον ἐπὶ τῆς οὐσίας τοῦ ζητήματος, ἤτοι
<lb n="30"/>ἐπὶ τῆς ἐκτάσεως τῶν νέων ὁρίων, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τοῦ τρόπου
<lb n="31"/>κατὰ τὸν ὁποῖον ἡ ἐκτέλεσις τοῦ πρωτοκόλλου ἤθελεν ἐπιζητηθῆ,
<lb n="32"/>τότε βεβαίως ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="33"/>ἤθελεν ἔχει λόγον νὰ ὑποστηρίξῃ τὴν γνώμην, τὴν ὁποίαν ὑπεστήριξεν
<lb n="34"/>ἐφ᾿ ὅσον ὅμως ἦτο ἐνδεχόμενον μία τις τῶν μεγάλων
<lb n="35"/>ἐκείνων δυνάμεων ἢ καὶ πλείονες τῆς μιᾶς, ἢ καὶ ἑκά«τη
<lb n="36"/>αὐτῶν ἰδίᾳ ἰδίως νὰ σκέπτηται καὶ ἰδίαν γνώμην νὰ ἔχωσιν
<lb n="37"/>ἐπὶ τοῦ ζητήματος τῆς ὁροθεσίας τῆς Ἑλλάδος, καὶ ἐπὶ
<lb n="38"/>τοῦ τρόπου διὰ τοῦ ὁποίου ἔπρεπε νὰ ἐκτελεσθῇ τὸ πρωτόκολλον,
<lb n="39"/>ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις εἶχε μέγα συμφέρον νὰ πείσῃ
<lb n="40"/>τὴν Εὐρώπην ὅτι ἐμφορεῖται ὑπὸ τῆς προαιρέσεως νὰ ἔλθῃ εἰς η
<lb n="41"/>συνεννόησιν ἄμεσον μετὰ τῆς ὁμόρου χώρας, ὅτι ἔχει τὴν εἰλικρινῆ
<lb n="42"/>ἐπιθυμίαν νὰ λύσῃ τὸ ζήτημα τῶν ὁρίων διὰ τῆς ἀμέσου
<lb n="43"/>συμφωνίας τῶν 2 κρατῶν, διότι ἂν δὲν ἀπεδείκνυε τοῦτο,
<lb n="44"/>ἤθελεν ἀφήσει εἴς τινας τούτων νὰ ἔχωσι τὸν δισταγμόν, ὅτι
<lb n="45"/>ἀκόμη δὲν ἐξηντλήθη ἡ πιθανότης, ὅτι τὰ δύο κράτη δύνανται
<lb n="46"/>νὰ συμφωνήσωσι πρὸς ἄλληλα, καὶ ὅτι ἀκόμη νέαι πρέπει
<lb n="47"/>νὰ γένωνται ἀπόπειραι πρὸς ἄμεσον συνεννόησιν τῶν δύω
<lb n="48"/>κρατῶν. Ἡ ἔλλειψις συμφωνίας τῶν δυνάμεων παρῆγε τὴν │ ὁ
<lb n="49"/>ἐπιθυμίαν τῆς παρατάσεως τοῦ ζητήματος, διότι αὕτη ἀπήλλασσε
<lb n="50"/>τὰς διαφωνούσας δυνάμεις τῶν ἐνοχλήσεων, τὰς ὁποίας
<lb n="51"/>τὸ ζήτημα παρεῖχεν εἰς αὐτάς. Ἐὰν πρὶν ἢ πέμψωμεν τοὺς
<lb n="52"/>ἐπιτρόπους εἰς Πρέβεζαν ἐζητοῦμεν νὰ μᾶς εἴπῃ ἡ ὄμορος ἐπικράτεια,
<lb n="53"/>ἂν παραδέχεται ὡς βάσιν τὸ πρωτόκολλον 13, ἡθέλομεν
<lb n="54"/>εὐκολύνει πᾶσαν προαίρεσιν, ἡ ὁποία ἠδύνατο νὰ ἐπικρατήσῃ
<lb n="55"/>εἰς τὰς σκέψεις τῆς ὁμόρου δυνάμεως νὰ μὴ μᾶς δώση
<lb n="56"/>ποτε ἀπάντησιν, ἢ νὰ δώσῃ ἡμῖν ἀπάντησιν, ἥτις ἤθελε
<lb n="57"/>προκαλέσει συζήτησιν περὶ τοῦ ὑποχρεωτικοῦ κύρους τοῦ
<lb n="58"/>πρωτοκόλλου, ἡ ὁποία συζήτησις ὅμως ἤθελεν ἀπωθήσει μακρὰν
<lb n="59"/>τὴν ἔναρξιν πάσης ἀμέσου διαπραγματεύσεως. Ἐὰν ἀνεκαλοῦμεν
<lb n="60"/>ἐκ Πρεβέζης προώρως τὴν ἐπιτροπὴν, δὲν ἠδυνάμεθα │
<lb n="61"/>νὰ πείσωμεν ὅλον τὸν κόσμον, ὅτι εἶναι ἀδύνατον νὰ ἐλπίσωμεν, (-
<lb n="62"/>ὅτι ἠδυνάμεθα νὰ συμφωνήσωμεν μετὰ τῆς ὁμόρου ἐπικρατείας
<lb n="63"/>περὶ τῶν ὁρίων, ἦτο δὲ πιθανὸν ἐν τῇ Εὐρώπῃ νὰ ἐγεννᾶτο
<lb n="64"/>δισταγμός, ὅτι ἀκόμη δὲν ἐξηντλήσαμεν πάσας τὰς πιθανότητας
<lb n="65"/>τῆς ἀμέσου μεταξὺ τῶν δύω κρατῶν συμφωνίας·
<lb n="66"/>ἐπειδὴ δὲ αἱ δυνάμεις ηὔχοντο νὰ ἀποφύγωσι τὴν ἐνόχλησιν,
<lb n="67"/>ἣν παρεῖχεν αὐταῖς ἡ ἐπιχείρησις τῆς λύσεως τοῦ ζητήματος
<lb n="68"/>τῶν ὁρίων, ἴσως ἠθέλομεν ἀναγκασθῆ νὰ ἐμπέσωμεν εἰς νέον
<lb n="69"/>ἀγῶνα τῆς ἐκ νέου ἐπαναλήψεως τῶν διαπραγματεύσεων.
<lb n="70"/>Ἐὰν ἐσπεύδομεν νὰ ἀνακαλέσωμεν ἐκ Κωνσταντινουπόλεως
<lb n="71"/>τοὺς πληρεξουσίους, ὡς διὰ τῶν δημοσιογραφικῶν ὀργάνων
<lb n="72"/>της ἡ ἀντιπολίτευσις εἶπε, καὶ ὡς ἀπὸ τοῦ βήματος τούτον
<lb n="73"/>[πολλάκις ἡ ἀντιπολίτευσις πικρὰς καὶ βαρείας ἐξήνεγκε μομφάς,
<lb n="74"/>ἦτο ἐνδεχόμενον νὰ ἀφήσωμεν ἐν τῇ Εὐρώπῃ τὸν δισταγμόν,
<lb n="75"/>ὅτι ἀκόμη δὲν εἶνε βέβαιον ὅτι εἶνε ἀνέφικτος ἡ συνεν[νόησις
<lb n="76"/>τῆς Ἑλλάδος μετὰ τῆς τουρκικῆς κυβερνήσεως. Καὶ
<lb n="77"/>ὅτι ἡμεῖς εἴχομεν δίκαιον, καὶ ὅτι ἐπολιτεύθημεν ὡς ἔπρεπε
<lb n="78"/>νὰ πολιτευθῇ ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις, καὶ ὅτι τὴν ἐναντίαν
<lb n="79"/>πολιτείαν ἤθελε μετέλθει μόνον ἐκεῖνος, ὅστις δὲν εἶχε σκοπὸν
<lb n="80"/>τὴν ἐξυπηρέτησιν τῶν ἑλληνικῶν συμφερόντων, ἀλλὰ τὴν ἐξυπηρέτησιν
<lb n="81"/>ξενικῶν συμφερόντων, ἀπόδειξις εἶνε τὰ ἀποταλέσματα,
<lb n="82"/>τὰ ὁποῖα ἐπῆλθον πρὶν ἢ λήξωσιν αἱ διαπραγματεύσεις
<lb n="83"/>τῶν ἐν Κωνσταντινουπόλει πληρεξουσίων. Καὶ μᾶς ἐπέκριναν
<lb n="84"/>ὡς πλανωμένους, διότι ἐφρονοῦμεν, ὅτι ἡ ἐπανάληψις
<lb n="85"/>τῶν ἐν Κ/πόλει διαπραγματεύσεων ἦτο στάδιον μεσολαβήσεως,
<lb n="86"/>καὶ ἐλησμόνησαν ὅτι αἱ ἐξ μεγάλαι δυνάμεις αἱ διατηρήσασαι
<lb n="87"/>τὸ δικαίωμα τῆς μεσολαβήσεως μᾶς ἐκοινοποίησαν, ὅτι ἀποδεξάμεναι
<lb n="88"/>τὴν περὶ μεσολαβήσεως αἴτησιν ἡμῶν μᾶς ἐκάλουν
<lb n="89"/>) εἰς ἐπανάληψιν τῶν διαπραγματεύσεων ἐν Κωνσταντινουπόλει.
<lb n="90"/>Καὶ ἐλησμόνησαν ὅτι δὲν ἠρκέσθησαν εἰς τὸ νὰ προσκαλέσωσιν
<lb n="91"/>ἡμᾶς νὰ ἐπαναλάβωμεν ἐν Κωνσταντινουπόλει τὰς
<lb n="92"/>διαπραγματεύσεις, ἀλλ᾿ ἐβεβαίωσαν συγχρόνως ὅτι κατὰ τὸ
<lb n="93"/>στάδιον τῶν ἀμέσων διαπραγματεύσεων οἱ ἐν Κωνσταντινου[πόλει
<lb n="94"/>ἀντιπρόσωποι αὐτῶν θέλουσιν ἀσκεῖ τὴν μεσολάβησιν
<lb n="95"/>μεταξὺ τῶν πληρεξουσίων τῶν δύω κρατῶν, καὶ ὅτι διὰ ταύτης
<lb n="96"/>ἐλπίζουσι νὰ ἐπιτύχωσι τὴν ὁριστικὴν λύσιν τοῦ ζητήματος
<lb n="97"/>; ἐὰν ἡ πολιτικὴ τὴν ὁποίαν μετήλθομεν, ἦτο πολιτικὴ τὴν
<lb n="98"/>ὁποίαν ἐπέβαλλον τὰ συμφέροντα τοῦ ἔθνους, ἦτο πολιτικὴ
<lb n="99"/>τὴν ὁποίαν ὤφειλε νὰ μετέλθῃ ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις, πᾶσα
<lb n="100"/>ἄλλη πολιτικὴ δὲν ἤθελε ὑπηρετῆ τὰ συμφέροντα τοῦ ἔθνους,
<lb n="101"/>ἀλλ᾿ ἤθελεν ὑπηρετῆ τὰ συμφέροντα ἐκείνων, οἵτινες δὲν συνέπραττον
<lb n="102"/>πρὸς ἐπίσπευσιν τῆς ἐκτελέσεως τοῦ πρωτοκόλλου.
<lb n="103"/>Ἡ ἀφήγησις τῶν γεγονότων μοὶ φέρει εἰς τὴν μνήμην τὴν
<lb n="104"/>ἀνακοίνωσιν, τὴν ὁποίαν ὁ κ. πρόεδρὸς τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="105"/>ἐποιήσατο κατὰ τὴν τελευταίαν συνεδρίασιν εἰς τὴν
<lb n="106"/>βουλήν. Ὁ κ. πρόεδρος ἐπεθύμει νὰ πείσῃ τὴν βουλήν, ὅτι καὶ
<lb n="107"/>εἰς τοῦτο εἶναι ἀμετάβλητος, ὅτι οἷος ἦτο ὅτε ἀπὸ τῶν ὑψηλῶν
<lb n="108"/>ἐκείνων ἐπάλξεων τῆς ἀντιπολιτεύσεως ἐμέμφετο τὴν
<lb n="109"/>κυβέρνησιν καὶ ἐδυσφήμει τοὺς ὑπουργούς, τοιοῦτος εἶναι καὶ
<lb n="110"/>) ὡς πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου. Σᾶς εἶπεν ὅτι θέλει
<lb n="111"/>νὰ πράξῃ ὅ,τι ἡ κυβέρνησις, τὴν ὁποίαν ἐκατηγόρει, δὲν
<lb n="112"/>ἤθελε νὰ πράξῃ᾿ ὅτι ἐκατηγόρει τὴν κυβέρνησιν, διότι ἐκράται
<lb n="113"/>τὸ κοινοβούλιον ξένον πάσης πληροφορίας καὶ ξένον τῶν ἀπορρήτων
<lb n="114"/>τοῦ κράτους, ἀλλ᾿ ὅτι αὐτὸς ἔρχεται νὰ μεταδώσῃ τὰ
<lb n="115"/>ἀπόρρητα τοῦ κράτους εἰς τὴν βουλήν. Ἐξαγαγὼν δὲ φύλλον
<lb n="116"/>χάρτου σᾶς ἀνέγνωσε τὸ κείμενον τῆς ἀγγλικῆς προτάσεως.
<lb n="117"/>Ἐνθυμοῦμαι ὅτι τὴν 24 Φεβρ. ὁ ἀξιότιμος ἐν Ἀθήναις ἀντιπρόσωπος
<lb n="118"/>τῆς Μ. Βρεττανίας ἦλθεν εἰς τὸ ὑπουργεῖον τῶν
<lb n="119"/>ἐξωτερικῶν καὶ μοὶ ἀνέγνωσε κείμενον τηλεγραφήματος, τὸ
<lb n="120"/>ὁποῖον περιεῖχε τὴν πρότασιν, τὴν ὁποίαν ἡ κυβέρνησις τῆς
<lb n="121"/>Μεγάλης Βρετανίας προέβαλεν εἰς τὴν Γαλλίαν, καὶ ἥτις εἶχε
<lb n="122"/>γίνει ἀποδεκτὴ ὑπὸ τῆς γαλλικῆς κυβερνήσεως. Παρεκάλεσα
<lb n="123"/>τὸν ἀξιότιμον ἀντιπρόσωπον τῆς Μεγάλης Βρετανίας νὰ μοὶ
<lb n="124"/>εἴπῃ, ἂν τῷ ᾖναι δυνατὸν νὰ μοὶ ἀφήσῃ ἀντίγραφον τοῦ τηλεγραφήματος,
<lb n="125"/>τὸ ὁποῖον μοὶ ἀνέγνωσεν, ἀλλ᾿ ὁ ἀξιότιμος κ.
<lb n="126"/>ἀντιπρόσωπος τῆς Ἀγγλίας μοὶ εἶπεν, ὅτι τὴν ἀνακοίνωσιν
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb5" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page5"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p5_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page5">
<lb n="1"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="2"/>7
<lb n="3"/>ταύτην ποιεῖται κατὰ διαταγὴν τῆς κυβερνήσεώς του, ἀλλ᾿ γ
<lb n="4"/>ὑπὸ τύπον ὅλως ἀνεπίσημον καὶ λόγῳ ἀβρότητος, καὶ ὅτι
<lb n="5"/>ὲν εἶχε καμμίαν ἐξουσίαν νὰ μοὶ ἀφήσῃ ἀντίγραφον τῆς προτάσεως,
<lb n="6"/>ἐπεφυλάσσετο δὲ νὰ ζητήσῃ τὴν εἰδικὴν ἄδειαν τῆς
<lb n="7"/>κυβερνήσεώς του, καὶ ἂν ἤθελε λάβει αὐτὴν, νὰ μοὶ στείλῃ
<lb n="8"/>τὸ ζητηθὲν ἀντίγραφον. Εἶναι ἀληθές, ὅτι ὁ ἀξιότιμος πρέσους
<lb n="9"/>τῆς Ἀγγλίας μοὶ ἀπέστειλε μετὰ 2 ἡμέρας δι᾿ ἐπιστολῆς
<lb n="10"/>ἀντίγραφον τοῦ τηλεγραφήματος, τὸ ὁποῖον μοὶ ἀνέγνωσεν,
<lb n="11"/>ἀλλὰ διὰ τούτου δὲν ἀνήρεσε τὸν τύπον, ὑπὸ τὸν
<lb n="12"/>ὁποῖον ἐξετέλεσε τὴν διαταγὴν τῆς κυβερνήσεώς του, ὁ δὲ
<lb n="13"/>τύπος οὗτος ἦτο ὅτι ἡ ἀνακοίνωσις μοὶ ἐγένετο ὅλως ἀνεπ.-
<lb n="14"/>σήμως καὶ λόγῳ ἀβρότητος, καὶ ὅτι ἡ ἀγγλικὴ κυβέρνησις,
<lb n="15"/>ἂν ἡ πρότασις ἐκείνη ἤθελε γίνει δεκτὴ καὶ ὑπὸ τῶν ἄλλων
<lb n="16"/>δυνάμεων, ἐπεφυλάσσετο νὰ ποιήσηται ἐπίσημον ἀνακοίνωσιν
<lb n="17"/>εἴς τε τὴν ἑλληνικὴν κυβέρνησιν καὶ τὴν τουρκικήν. Ἂν ὁ
<lb n="18"/>κύριος πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου ἐνόμισεν, ὅτι
<lb n="19"/>τῶ ἦτο ἐπιτετραμμένον νὰ ποιήσηται εἰς τὴν βουλὴν τὴν
<lb n="20"/>ἀνακοίνωσιν, τὴν ὁποίαν ἐποιήσατο, καὶ νὰ ἀναγνώσῃ τὸ κείμενον
<lb n="21"/>τῆς προτάσεως, τὸ ὁποῖον σᾶς ἀνέγνω, καὶ ὅτι δὲν ἐκωλύετο
<lb n="22"/>νὰ πράξῃ τοῦτο ἐκ τοῦ τύπου, ὑπὸ τὸν ὁποῖον ὁ ἐνταῦθα
<lb n="23"/>πρέσβυς τῆς Ἀγγλίας ἀνεκοίνωσεν αὐτὴν εἰς τὸν ὑπαυργὸν
<lb n="24"/>τῶν ἐξωτερικῶν· ἂν ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ
<lb n="25"/>συμβουλίου ἐνόμισεν, ὅτι ἡ μὴ τήρησις πλήρους ἀκριβείας περὶ
<lb n="26"/>τὸν τύπον τῆς ἀνακοινώσεως ταύτης, δὲν ἀπειλεῖ τὴν ἐλάττωσιν
<lb n="27"/>τῆς ἐμπιστοσύνης, τὴν ὁποίαν αἱ ξέναι κυβερνήσεις
<lb n="28"/>ἔχουσι πρὸς τὴν ἑλληνικήν, ἐγὼ βεβαίως ἐπέχω νὰ κρίνω,
<lb n="29"/>εἶμαι ὅμως ἁρμόδιος νὰ κρίνω, ὅτι τὴν ἐμπιστευτικὴν ταύτην /
<lb n="30"/>ἀνακοίνωσιν, τὴν ὁποίαν ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργείου ἀνεκοίνωσεν
<lb n="31"/>εἰς τὴν βουλήν, ἐγίνωσκε τὸ κοινοβούλιον πρὸ ἐβδομάδων
<lb n="32"/>ἐκ τῶν ἐφημερίδων τῆς Εὐρώπης καὶ τῆς Ἀνατολῆς.
<lb n="33"/>Ἡ δὶ διὰ τῆς ἐπισήμου γλώσσης τοῦ ὑπουργοῦ τῶν ἐξωτερικὧν
<lb n="34"/>ἀνακοίνωσις δὲν προσέθηκέ τι εἰς τὰ ἤδη γνωστά.
<lb n="35"/>Ἀλλ᾿ ἂν ἡ ἀνακοίνωσις δὲν προσέθηκέ τι, ἀφίνει ὅμως εἰς ὑμᾶς
<lb n="36"/>ἀμφιβολίας, ἃς εὐλόγως ἠσθάνθητε καὶ θέλετε ἐξακολουθεῖ νὰ
<lb n="37"/>ἔχητε. Ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου σᾶς εἶπεν, ὅτι
<lb n="38"/>δὲν δύναται νὰ σᾶς εἴπῃ τι περαιτέρω, διότι ἡ πρότασις ἐκείνη
<lb n="39"/>διατελεῖ ἀκόμη ὑπὸ διαπραγμάτευσιν, ἑπομένως τῶν ἀπορρήτων
<lb n="40"/>ἡ πρὸ τοῦ πέρατος τῶν διαπραγματεύσεων ἀποκάλυ
<lb n="41"/>ψις ἀπὸ τοῦδε δύναται νὰ βλάψῃ αὐτάς. Ἐπειδὴ ὅμως ἕκαστος
<lb n="42"/>ὑμῶν ἔχει τὴν δύναμιν νὰ ἀναλύσῃ τὸ κείμενον τῆς
<lb n="43"/>προτάσεως, τὴν ὁποίαν αἱ δύο μεγάλαι δυνάμεις ἀπεδέχθησαν,
<lb n="44"/>ἀφοῦ κατέστη ἤδη γνωστὸν τὸ κείμενον αὐτῆς, διὰ τοῦτο
<lb n="45"/>εἶναι δυνατὸν νὰ φέρῃ κρίσεις καὶ γνώμας ἐπὶ τῆς προτάσεως
<lb n="46"/>ταύτης, κρίσεις καὶ γνώμας, τὰς ὁποίας θέλει ὑπαγορεύστι
<lb n="47"/>εἰς αὐτὸν τὸ συμφέρον, τὸ ὁποῖον ἡ Ἑλλὰς ἔχει διὰ νὰ
<lb n="48"/>ἴδῃ ἐκτελούμενον κατὰ τοὺς πόθους της τὸ πρωτόκολλον. Δὲν
<lb n="49"/>ἐπικρίνω τὸν πρόεδρον τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου, διότι δὲν
<lb n="50"/>ἀνεκοίνωσεν εἰς ὑμᾶς τί ὁ ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν τῆς │
<lb n="51"/>Ἑλλάδος, ὁ προκάτοχος αὐτοῦ ἀπήντησεν, ὅταν ὁ ἀξιότιμος ἀντιπρόσωπος
<lb n="52"/>τῆς Ἀγγλίας τῷ ἀνεκοίνωσε τὸκείμενον τῆς προτάσεως,
<lb n="53"/>διότι ἐνδέχεται νὰ ἔκρινεν, ὅτι, ἀφοῦ δὲν ἔχει ἔτι
<lb n="54"/>ἐπίσημον ἀνακοίνωσιν τῶν ὑπὸ τῶν μεγάλων δυνάμεων ἀποφασισθέντων,
<lb n="55"/>συνεπείᾳ τῶν ἀνακοινωθεισῶν ὑπὸ τοῦ προκατόχου
<lb n="56"/>ὑπουργοῦ ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν εἰς τὸν ἀξιότιμον κύριον /
<lb n="57"/>Corbet ἐντυπώσεων, δὲν ὀφείλει νὰ εἴπῃ τι περὶ αὐτῶν· δύναμαι
<lb n="58"/>ὅμως νὰ ἐπικρίνω τὸν κύριον πρόεδρον τοῦ ὑπουργικοῦ
<lb n="59"/>συμβουλίου, διατί οὐδὲν ἀνεκοίνωσεν εἰς τὴν βουλὴν περὶ ἐκείνης
<lb n="60"/>τῶν ὑπὸ τοῦ προκατόχου του ἀνακοινωθεισῶν εἰς τὸν
<lb n="61"/>πρέσβυν τῆς Ἀγγλίας ἐντυπώσεων, ἥτις φαίνεται ὅτι ἐξετάσθη
<lb n="62"/>ἤδη καὶ ἐνεκρίθη ὑπὸ τῶν Μεγάλων Δυνάμεων; ὡς ἐπληροφορήθημεν
<lb n="63"/>ἐκ τῆς ἀπαντήσεως, ἣν ἔδωσεν ἐν τῷ κοινοβουλίῳ
<lb n="64"/>τῆς Ἀγγλίας ὁ ἄγγλος ὑπουργὸς εἰς ἐπερώτησιν τοῦ φιλέλληνος
<lb n="65"/>βουλευτοῦ καὶ ἐντίμου φίλου μου κυρίου Δίλκε.
<lb n="66"/>Τὸ κείμενον τῆς προτάσεως περιέχει, ὅτι ἡ ἐπιτροπὴ
<lb n="67"/>ἡ ὁποία μέλλει νὰ συστηθῇ διὰ νὰ εἰδικεύσῃ τὰς γεννικὰς
<lb n="68"/>γεωγραφικὰς ἐνδείξεις τοῦ πρωτοκόλλου 13 καὶ προεῃ
<lb n="69"/>διορίσῃ τὴν ὁριστικὴν ὁροθετικὴν γραμμὴν, ἔμελλε νὰ συγκροτηθῆ
<lb n="70"/>ἀπὸ ἀντιπροσώπους τῶν δυνάμεων τῶν ὑπογραψασῶν
<lb n="71"/>τὴν συνθήκην τοῦ Βερολίνου. Ἂν ὁ ὄρος οὗτος ἦτο ἀκριβής,
<lb n="72"/>ἢ ἂν ἦτον ἀληθὴς καὶ ἤθελεν ἐκτελεσθῆ, εἰς τὴν ἐπιτροπήν,
<lb n="73"/>ἥτις μέλλει νὰ συστηθῆ, ἤθελε συνεδρεύει ὡσαύτως ὡς μέλος
<lb n="74"/>καὶ ἀντιπρόσωπος τῆς γείτονος χώρας, τῆς Τουρκίας, διότι
<lb n="75"/>καὶ ἡ ὀθωμανικὴ κυβέρνησις διὰ πληρεξουσίου μετεῖχε τοῦ
<lb n="76"/>Βερολινείου συνεδρίου καὶ προσυπέγραψε τὴν συνθήκην τοῦ
<lb n="77"/>Βερολίνου. Ἠδύνατο λοιπὸν νὰ σᾶς εἴπῃ ὁ κ. πρόεδρος του
<lb n="78"/>Ὑπουργικοῦ Συμβουλίου, ἵνα μὴ σᾶς ἀφήσῃ εἰς ἀμφιβολίαν,
<lb n="79"/>ὅτι ἀνεγνωρίσθη ἤδη ὑπὸ τῶν δυνάμεων, ὅτι ὁ ἐν τῷ κειμένῳ
<lb n="80"/>τῆς προτάσεως ἐκεῖνος ὄρος δὲν ἦτο ἀκριβής, καὶ ὅτι διὰ τοῦ
<lb n="81"/>ὅρου τῶν ὑπογραψασῶν δυνάμεων ἀνεγνωρίσθη, ὅτι αἱ δυνάμεις
<lb n="82"/>ἐννόουν τὰς μεσολαβούσας δυνάμεις.
<lb n="83"/>Δὲν εἶναι μικρὸν καὶ ἀδιάφορον πρᾶγμα ἡ ἐπιτροπὴ νὰ συνίσταται
<lb n="84"/>ἐξ ἀντιπροσώπων τῶν ἐξ μεγάλων δυνάμεων καὶ
<lb n="85"/>οὐχὶ τῶν ἑπτὰ ὑπογραψασῶν τὴν συνθήκην, δηλ. καὶ τῆς
<lb n="86"/>Τουρκίας.
<lb n="87"/>Ἡ πρότασις, ἡ ὁποία ἐγένετο δεκτὴ ὑπὸ τῆς Ἀγγλίας καὶ
<lb n="88"/>τῆς Γαλλίας, καὶ ἡ ὁποία πιθανῶς ἐγένετο ἤδη ἀποδεκτὴ κατ᾿
<lb n="89"/>ἀρχὴν καὶ κατὰ τὰς λεπτομερείας ὑπὸ τῶν ἄλλων μεγάλων
<lb n="90"/>δυνάμεων, ἡ πρότασις αὕτη δὲν εἶναι τοιαύτη, ὁποίαν σᾶς παρέστησεν
<lb n="91"/>αὐτὴν ὁ ἀξιότιμος πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου.
<lb n="92"/>Ὅταν ἐγὼ ποιούμενος νύξιν κατὰ τὴν πολιτικὴν συζήτησιν,
<lb n="93"/>συνέπεια τῆς ὁποίας ἦτο ἡ παραίτησις τοῦ ὑπουργείου,
<lb n="94"/>τῆς ἀνακοινώσεως, τὴν ὁποίαν μοὶ ἔκαμε τοῦ μέτρου τούτου
<lb n="95"/>— ὁ ἀξιότιμος πρέσβυς τῆς Ἀγγλίας, εἶπον εἰς ὑμᾶς, ὅτι τέλος
<lb n="96"/>πάντων ἐξήλθομεν ἀπὸ τὸ ἀγωνιῶδες στάδιον τῶν ἀμέσων
<lb n="97"/>συνεννοήσεων, ὅτι τέλος πάντων αἱ μεγάλαι δυνάμεις ἐκανόνισαν
<lb n="98"/>τρόπον μεσολαβήσεως, ὅστις θέλει ἀγάγει ἡμᾶς εἰς τὴν
<lb n="99"/>λύσιν τοὺ ζητήματος, καὶ ὅτι δὲν γνωρίζω μέν τι ἐξ ἐπισήμου
<lb n="100"/>ἀνακοινώσεως, ἀλλ᾿ ὅ,τι γνωρίζω ἐξ ἐμπιστευτικῆς ἀνακοινώσεως
<lb n="101"/>μοὶ δίδει τὸ ἐνδόσιμον νὰ φρονῶ ὅτι «γῆν ὁρώμενο·
<lb n="102"/>τότε ἀντεῖπεν ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου, καὶ
<lb n="103"/>ἐζήτησε νὰ μὲ ἀναιρέσῃ, καὶ εἶπεν ὅτι ἡ κυβέρνησις νομίζει
<lb n="104"/>ὅτι εὑρισκόμεθα εἰς τὸ ὠμέγα, ἐνῷ δὲν ἐφθάσαμεν εἰς τὸ ἄλφα.
<lb n="105"/>Καὶ προχθὲς ἔτι εἶπεν, ὅταν ἦλθεν εἰς τὸ ὑπουργεῖον τῶν ἐξωτερικῶν,
<lb n="106"/>ὅτι ἀναφυλλίσας ὅλα τὰ ἔγγραφα ἐπείσθη ὅτι, ὅ,τι
<lb n="107"/>σᾶς εἶπεν εἶναι βέβαιος, καὶ ὡς κυβέρνησις βεβαιοῖ ὅ,τι σᾶς
<lb n="108"/>ἔλεγεν ὡς ἀντιπολιτευόμενος.
<lb n="109"/>Τὸ πρωτόκολλον 13 ἦτο ἔργον τοῦ συνεδρίου τοῦ Βερολίνου
<lb n="110"/>καὶ ἐγένετο ὑπὸ τοὺς αὐτοὺς ὅρους, ὑφ᾿ οὓς πᾶσαι αἱ πράξεις
<lb n="111"/>τοῦ συνεδρίου τοῦ Βερολίνου. Ἐπειδὴ δὲ τὸ συνέδριον
<lb n="112"/>τοῦτο δὲν ἦτο κοινοβούλιον διὰ νὰ λύῃ τὰ ζητήματα διὰ
<lb n="113"/>πλειονοψηφίας, ἀλλ᾿ ἦτο σύνοδος ἀντιπροσώπων μεγάλων δυνάμεων
<lb n="114"/>κεκλημένων νὰ κανονίσωσι μὲν τὰ ἀποτελέσματα του
<lb n="115"/>πολέμου, νὰ ἀποκαταστήσωσι δὲ τὴν εἰρήνην ὁμοθύμως, ἑπόμενον
<lb n="116"/>ἦτο νὰ λύσωσι τὰ προκύπτοντα ζητήματα διὰ παμψηφίας·
<lb n="117"/>διότι μόνον παμψηφία ἀπῃτεῖτο, ἵνα ἀσφαλίσῃ τὴν εἰρήνην
<lb n="118"/>καί κανονίσῃ τὰ ἐκκρεμῆ συμφέροντα ἐν τῇ Ἀνατολῇ.
<lb n="119"/>Ὁ ὄρος τῆς παμψηφίας ἦτο ὄρος, ὁ ὁποῖος καθίστα δύοκολον
<lb n="120"/>νὰ ἐλπίζῃ τις ὅτι ἠθέλομεν φθάσει ταχέως εἰς τὴν ἐκτέλεσιν
<lb n="121"/>τοῦ πρωτοκόλλου 13. Ἐὰν καὶ ἐφ᾿ ὅσον ἐκ τῶν ἐξ
<lb n="122"/>μεγάλων δυνάμεων ἤθελε παρασταθῆ ἔστω καὶ μία μόνη ἔχουσα
<lb n="123"/>ἄλλην γνώμην ἐκείνης, τὴν ὁποίαν εἶχον αἱ ἄλλαι πέντε
<lb n="124"/>εἴτε περὶ τοῦ τρόπου, καθ᾿ ὃν ἤθελεν ἐκτελεσθῆ τὸ πρωτόκολλον
<lb n="125"/>13, εἴτε περὶ τῆς οὐσίας αὐτοῦ, καὶ ἑπομένως περὶ τῆς ἐκτασεως
<lb n="126"/>τῶν παραχωρήσεων, αἱ ὁποῖαι ἤθελον γίνει ἀπὸ τὴν Τουρ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb6" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page6"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p6_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page6">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>κίαν εἰς τὴν Ἑλλάδα, ἡ ἔκτέλεσις τοῦ πρωτοκόλλου ἀπέ-11
<lb n="4"/>βαινεν ἀνέφικτος. Ὁ ὅρος τῆς παμψηφίας ἦτο ὅρος δυνάμενος
<lb n="5"/>ν᾿ ἀναβάλῃ ἐπὶ μακρὸν τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου,
<lb n="6"/>καὶ ἕνεκα τούτου ἐδέησε νὰ παρέλθωσι δύο ἔτη, ἵνα ἐξαντληθῇ
<lb n="7"/>τὸ στάδιον τῶν ἀμέσων συνεννοήσεων. Ἀλλ᾿ ἡ ἀγγλογαλλικὴ
<lb n="8"/>πρότασις ἀνήρεσε τὸν ὅρον τοῦτον· καὶ ἀντὶ τοῦ ὅρου τῆς │
<lb n="9"/>παμψηφίας ἀπεδέξατο ὡς κανόνα μέλλοντα νὰ λύσῃ ὅλα τὰ
<lb n="10"/>ζητήματα τὰ ἀναφερόμενα εἰς τὴν ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου
<lb n="11"/>13 τὴν πλειοψηφίαν.
<lb n="12"/>Ἡ μεταβολὴ εἶναι αἰσία, ἥτις μοὶ δίδει τὸ δικαίωμα νὰ
<lb n="13"/>εἴπω ὅτι γῆν ὁρῶμεν, διότι τέλος πάντων ἡ πλειοψηφία, ὅπως
<lb n="14"/>δήποτε καὶ ἂν κρίνῃ, εἴτε περὶ τοῦ τύπου, εἴτε περὶ τοῦ τρόπου,
<lb n="15"/>εἴτε περὶ τῆς οὐσίας, θέλει σχηματισθῆ καὶ θέλει θέσει
<lb n="16"/>τέρμα εἰς τὴν ὑπόθεσιν.
<lb n="17"/>Ἰδοὺ διατί εἶπον εἰς τὴν Βουλὴν ὅτι γῆν ὁρῶμεν, σπεύσας
<lb n="18"/>νὰ παραμυθήσω αὐτὴν ἀνησυχοῦσαν καὶ καταῤῥᾳδιουργουμένην
<lb n="19"/>διὰ τῶν διαδόσεων καὶ τῶν καταγγελιῶν. Εἶπον ὅτι ἡ
<lb n="20"/>ἀγγλογαλλικὴ πρότασις μοὶ δίδει τὸ ἐνδόσιμον νὰ εἴπω, ὅτι
<lb n="21"/>γῆν ὁρῶμεν᾿ καὶ ὁ ἀξιότιμος πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="22"/>ἐθεώρησε τοῦτο τόσον ἐπουσιῶδες καὶ ἀνούσιον,
<lb n="23"/>ὥστε εἶπεν, ὅτι ἀκόμη εἴμεθα μακρῄτερα ἀπδεκεῖ, ὅπου εἶμεθα
<lb n="24"/>εἰς τὸ συνέδριον τοῦ Βερολίνου.
<lb n="25"/>Μελετόπουλος. Εἰς τὸ συνέδριον πολλὰ ζητήματα
<lb n="26"/>ἐλύθησαν κατὰ πλειοψηφίαν.
<lb n="27"/>Δηλιγιάννης. Διὰ παμψηφίας ἐλύθησαν τὰ οὐσιώδη ζητήματα,
<lb n="28"/>τὰ ζητήματα, τὰ ὁποῖα ἔθιγον τὴν πολιτικὴν κατάστασιν
<lb n="29"/>τῶν ἐν τῇ Ἀνατολῇ κρατῶν.
<lb n="30"/>Ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργείου ἐκατηγόρησε τὸ προκάτοχον
<lb n="31"/>ὑπουργεῖον καὶ ἰδίως ἐκεῖνον, ὁ ὁποῖος ἦτο ἐπιτετραμμένος
<lb n="32"/>τὴν διεύθυνσιν τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερικῶν ὑποθέσεων,
<lb n="33"/>ὅτι μετῆλθεν ἐπαμφοτερίζουσαν πολιτικὴν καὶ ἐσύρησεν εἰς τὴν
<lb n="34"/>βουλὴν νὰ μὴ ἀκολουθήσῃ τοιαύτην πολιτικήν. Ἐκ τῶν φράσεων,
<lb n="35"/>αἵτινες διέφυγον ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ καθ᾿ ὃν χρόνον
<lb n="36"/>ἠγόρευεν, ἐνόμισα ὅτι μοὶ ἐνεδείκνυον ποίαν τινὰ ἐννοεῖ ἐξωτερικὴν
<lb n="37"/>πολιτικήν, τὴν ὁποίαν συμβουλεύει εἰς τὸ κοινοβούλιον.
<lb n="38"/>Ὁ διὰ τῆς ἐφημερίδος τοῦ κυρίου πρωθυπουργοῦ δημοσιευθεὶς
<lb n="39"/>λόγος αὐτοῦ φέρει τὰ ἑξῆς· «ἀλλὰ τὴν σύμπραξιν ταύτην οὐ- /
<lb n="40"/>«δέποτε μὴ ἐλπίζετε νὰ ἐπιτύχῃτε διὰ πολιτικῆς ἐπαμφο«τεριζούσης,
<lb n="41"/>τὴν σύμπραξιν ταύτην οὐδέποτε θέλετε ἐπιτύσχει
<lb n="42"/>ἐν ὅσῳ δὲν ἀποδεικνύετε πρὸς ἐκείνους, τῶν ὁποίων ἀ«πεκδέχεσθε
<lb n="43"/>τὴν σύμπραξιν, ὅτι ἔχετε πολιτικήν, καὶ ὅτι συμ«πράττουσαι
<lb n="44"/>μεθ᾿ ἡμῶν συμπράττουσι μετὰ κυβερνήσεως │ 1
<lb n="45"/>«πρεσβευούσης πολιτικήν, τὴν ὁποίαν θέλει καὶ δύναται νὰ
<lb n="46"/>«ἐφαρμώσῃ».
<lb n="47"/>Τὸ χωρίον τοῦ λόγου τούτου μοὶ ἐφάνη ἐντελῶς ἀσαφές.
<lb n="48"/>Δὲν δυνάμεθα νὰ ἐλπίσωμεν, ὅτι θέλομεν τύχει τῆς συνδρομῆς
<lb n="49"/>τῶν δυνάμεων εἰμὴ μόνον, ὅταν δείξωμεν εἰς αὐτὰς, ὅτι
<lb n="50"/>ἀκολουθοῦμεν τὴν πολιτικήν των, καὶ ὅτι δυνάμεθα νὰ ἀκολουθήσωμεν
<lb n="51"/>καὶ νὰ ἐφαρμώσωμεν τὴν πολιτικὴν ταύτην᾿ ἐὰν
<lb n="52"/>δὲν συνέπιπτε νὰ προβάλῃ τὴν νέαν ἐξωτερικὴν πολιτικὴν
<lb n="53"/>ὁ κ. Τρικούπης εἰς ἀντίθεσιν τῆς πολιτικῆς, τὴν ὁποίαν κατηγορεῖ,
<lb n="54"/>ὅτι μετερχόμεθα, δὲν ἤθελον δυνηθῆ νὰ πιστεύσω,
<lb n="55"/>ὅτι ἐννοεῖ νὰ συστήσῃ εἰς τὸ κοινοβούλιον ἀποκλειστικὴν
<lb n="56"/>πολιτικήν. Ἕκαστον κράτος ἐφ᾿ ὅσον ἔχει ἰδίαν ὕπαρξιν,
<lb n="57"/>παρελθὸν ἴδιον, ἐνεστὼς ἴδιον καὶ μέλλον ἴδιον, ἔχει ἀναγκαίως
<lb n="58"/>συμφέροντα ἴδια, ἔχει σχέδια ἴδια, ἔχει σκοποὺς ἰδίους
<lb n="59"/>καὶ πεποιθήσεις ἰδίας. Ἐπεθύμουν νὰ μάθω, ἐὰν ἡ ἐξωτερικὴ
<lb n="60"/>πολιτική, τὴν ὁποίαν ὁ κ. Τρικούπης σᾶς ὑπέδειξε τό- │1
<lb n="61"/>σον ἀσαφῶς καὶ τόσον ἀμφιβόλως, ἔχει ὡς ἀντικείμενον τὰ
<lb n="62"/>συμφέροντα καὶ τοὺς σκοποὺς τοὺς ὁποίους ἔχει ἡ Ἑλλὰς,
<lb n="63"/>ἢ τὰ συμφέροντα καὶ τοὺς σκοπούς, οὓς προτίθεται ἡ ἀποκλειστικὴ
<lb n="64"/>πολιτικὴ ἣν μᾶς συνιστᾶ. Ἢ ἂν νομίζῃ, ὅτι κατὰ !ν
<lb n="65"/>μοιραίαν σύμπτωσιν ὑπάρχῃ τοιαύτη ταὐτότης συμφερόντων
<lb n="66"/>καὶ σκοπῶν, καὶ ἑπομένως ἡ σύμπτωσις τῶν συμφερόντων
<lb n="67"/>μᾶς ὁδηγεῖ εἰς αὐτὴν τὴν πολιτικὴν καὶ μᾶς ἐπιβάλλει
<lb n="68"/>ὡς καθῆκον ν᾿ ἀκολουθήσωμεν ταύτην ἄνευ οὐδεμιᾶς περαιτέρα
<lb n="69"/>προφυλάξεως. Ἢ ἐννοεῖ ὁ κ.Τρικούπης, ὅτι, ἐπειδὴ ἐσμὲν κράτος
<lb n="70"/>σμικρὸν καὶ ἔχομεν ἀνάγκην τῆς συνδρομῆς καὶ προστασίας
<lb n="71"/>μεγάλων κρατῶν, ὅτι δὲν πρέπει νὰ σκεπτώμεθα περὶ τῶν ἰδίων
<lb n="72"/>ἡμῶν συμφερόντων, περὶ τοῦ μέλλοντος ἡμῶν; Ὅτι δὲν πρέπει νὰ
<lb n="73"/>ἔχωμεν ἰδίους σκοποὺς, ἰδίας ἐλπίδας καὶ πόθους ; Ὅτι ἀρνούμενοι
<lb n="74"/>ἀπὸ ἡμᾶς αὐτοὺς πᾶσαν σκέψιν καὶ πᾶσαν γνώμην
<lb n="75"/>πρέπει νὰ ἀποφασίσωμεν νὰ προστεθῶμεν ὀπίσω ξένης
<lb n="76"/>ἐξωτερικῆς πολιτικῆς, καὶ νὰ μὴ ἀκούωμεν καὶ νὰ μὴ πράττωμεν
<lb n="77"/>εἰμὴ ὅ,τι ἐκείνη ἐπιτάττει. Καὶ ἐν περιπτώσει καθ᾿
<lb n="78"/>ἣν ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου ἔχει τὴν δευτέραν
<lb n="79"/>ταύτην γνώμην, ἐπεθύμουν νὰ μάθω, ἔλαβε τοὐλάχιστον
<lb n="80"/>ἐπαγγελίας παρὰ τῆς ἀποκλειστικῆς ταύτης πολιτικῆς,
<lb n="81"/>ποίας ἐπαγγελίας ἔλαβε, ποῖα πράγματα ὑπεσχέθησαν εἰς
<lb n="82"/>αὐτὸν, ποῖον ἀντάλλαγμα ὑπεσχέθησαν αὐτῷ, καὶ διὰ τίνος
<lb n="83"/>πράξεως ἔδωκαν αὐτῷ τὰς ὑποσχέσεις ταύτας, διὰ τίνος
<lb n="84"/>συμβάσεως ;
<lb n="85"/>Εἶμαι ἕτοιμος νὰ δεχθῶ καὶ νὰ σᾶς συμβουλεύσω νὰ ἀκολουθήσητε
<lb n="86"/>πᾶσαν πολιτικήν, ἔστω καὶ τὴν πολιτικὴν τοῦ
<lb n="87"/>ἡγεμόνος τῆς Περσίας, ἀρκεῖ νὰ ἔχητε τὴν βεβαιότητα, ὅτι
<lb n="88"/>μετερχόμενοι τὴν πολιτικὴν ταύτην, θέλετε ἐξασφαλίσει τὰ
<lb n="89"/>συμφέροντα, τὰ ὁποῖα ἔχετε ἐκκρεμῆ, καὶ προσέτι νὰ ἔχητε
<lb n="90"/>τὴν βεβαιότητα, ὅτι δύνασθε νὰ ἔχητε τὴν ἐλπίδα νὰ σᾶς
<lb n="91"/>συνδράμωσιν, ἵνα ἴδητε ποτὲ πραγματοποιουμένους τοὺς πόθους,
<lb n="92"/>τοὺς ὁποίους ἐπιδιώκετε.
<lb n="93"/>Ἀλλὰ τὰ συμφέροντα τὰ ὁποῖα εἶναι ἐκκρεμῆ, σᾶς ἀποδεικνύουσιν,
<lb n="94"/>ὅτι ἔχετε ἀνάγκην ὅλων τῶν μεγάλων δυνάμεων, αἵτινες
<lb n="95"/>διεφύλαξαν εἰς ἑαυτὰς τὸ δικαίωμα τῆς μεσολαβήσεως, καὶ
<lb n="96"/>αἵτινες ἀναγράφονται εἰς τὸ ἄρθρον 24 τῆς συνθήκης τοῦ
<lb n="97"/>Βερολίνου. Καὶ ἂν ἀνακηρύξετε, ὅτι ἀπὸ τώρα καὶ εἰς τὸ ἑξῆς
<lb n="98"/>δὲν ἔχετε καμμίαν ἄλλην γνώμην παρὰ μόνον τὴν γνώμην,
<lb n="99"/>τὴν ὁποίαν ἀνέγραψεν ὁ κ. πραθυπουργὸς διὰ τὴν μέλλουσαν
<lb n="100"/>πολιτικὴν πορείαν τοῦ κράτους, δὲν φοβεῖσθε ὅτι θέλετε ἀπολέσει
<lb n="101"/>μὲν τὴν συμπάθειαν τῶν ἄλλων δυνάμεων πλὴν ἐκείνης,
<lb n="102"/>ἧς τὴν ἀποκλειστικὴν πολιτικὴν θέλετε ἀκολουθήσει, δὲν
<lb n="103"/>θέλετε δ᾿ ἔχει καὶ τὴν ὑποστήριξιν αὐτῆς, ἐὰν τὰ ἴδια αὐτῆς
<lb n="104"/>συμφέροντα δὲν τῇ τὸ ἐπιτρέπουσι; Καὶ τοῦτο ἐνῷ ἔχετε
<lb n="105"/>ἀπόλυτον ἀνάγκην αὐτῶν πασῶν, ἢ τῶν πλειόνων ἐξ αὐτῶν
<lb n="106"/>ς] διὰ νὰ λύσητε τὸ ζήτημα, τὸ ὁποῖον ἔχετε εἰσέτι ἐκκρεμές ;
<lb n="107"/>καὶ δὲν φοβεῖσθε μὴ παρακωλύσητε, μὴ ἐμποδίσητε νὰ λυθῇ
<lb n="108"/>τὸ ζήτημα, καὶ διὰ τούτου βλάψετε τὴν πατρίδα σας ; Πρόκειται
<lb n="109"/>νὰ διαῤῥυθμίσητε οὐχὶ μόνον τὴν μέλλουσαν πορείαν
<lb n="110"/>ἡμῶν ὡς κράτους, ἀλλὰ νὰ διαῤρυθμίσητε καὶ τὴν πορείαν
<lb n="111"/>ὅλων τῶν ὁμοφύλων σας, οἵτινες διατελοῦσιν ἔτι ὑπὸ τὸ
<lb n="112"/>σκῆπτρον τοῦ σουλτάνου. Δὲν εἶναι κὰν ἀνάγκη νὰ μάθωσιν
<lb n="113"/>οἱ ἀδελφοὶ ἡμῶν οὗτοι, ἐὰν συμπράττοντες θέλουσιν εὑρεθῆ
<lb n="114"/>ν! ἐγγὺς ἢ μακρὰν τοῦ σκοποῦ, τὸν ὁποῖον πάντες ἐπιδιώκομεν,
<lb n="115"/>ἵνα πεισθῶσιν ὅτι σεῖς δὲν θέλετε τοὺς ἐγκαταλείψει; Προὐτάθη
<lb n="116"/>καὶ ἄλλοτε ἡ συζήτησις περὶ πολιτικῆς, τὴν ὁποίαν ὀφείλει ἡ
<lb n="117"/>Ἑλλὰς νὰ ἀκολουθήσῃ ἀπὸ τοῦ βήματος τῆς συνελεύσεως.
<lb n="118"/>Παραπλησία πρότασις προὐτάθη τότε ὑπὸ νεαρῶν πληρεξουσίων,
<lb n="119"/>οἵτινες συνεβούλευσαν τὴν συνέλευσιν νὰ παραδεχθῇ τὴν
<lb n="120"/>αὐτὴν γνώμην καὶ νὰ συνταχθῇ ἀποκλειστικῶς ἡ Ἑλλὰς
<lb n="121"/>[μετὰ μιᾶς δυνάμεως. Καὶ τότε εὗρον εὐκαιρίαν νὰ ἀποκρούσω
<lb n="122"/>ὡσαύτως τὴν πρότασιν τῶν πληρεξουσίων ἐκείνων, διότι ἐνόμισα
<lb n="123"/>ὅτι τὰ μικρὰ κράτη ἐφ᾿ ὅσον εἶναι ἀσθενῆ καὶ μικρά,
<lb n="124"/>ἐπὶ τοσοῦτον πρέπει νὰ μὴ ἐνδίδωσιν εἰς παραχώρησιν οὐδεμίαν
<lb n="125"/>ἀπὸ τὰ ἴδια αὐτῶν συμφέροντα, ἐπὶ τοσοῦτον πρέπει
<lb n="126"/>1νὰ μὴ λησμονῶσιν οὔτε τὰ συμφέροντα οὔτε τὰς συμπαθείας
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb7" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page7"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p7_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page7">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>9
<lb n="3"/>τῶν μεγάλων δυνάμεων. Ἡ δὲ Ἑλλὰς ἡ ὁποία χρεωστεῖ τὴν
<lb n="4"/>γέννησίν της εἰς τὴν ἀπόφασιν τῶν μεγάλων δυνάμων, αἵτινες
<lb n="5"/>συνετέλεσαν τὸ ἑλληνικὸν βασίλειον, πρέπει μετὰ μεγάλης
<lb n="6"/>προσοχῆς νὰ πολιτεύηται, ὥστε νὰ μὴ εἰσάγῃ ἄνευ βεβαίου
<lb n="7"/>λόγου διάκρισιν μεταξὺ τῶν δυνάμεων ἐκείνων.
<lb n="8"/>Ἡμεῖς μὴ παραγνωρίζοντες τὴν εὐγνωμοσύνην, ἣν ὀφείλομεν
<lb n="9"/>πρὸς ὅλας τὰς μεγάλας δυνάμεις, αἵτινες συνήργησαν
<lb n="10"/>πρὸς τὸν σχηματισμὸν τοῦ ἑλληνικοῦ βασιλείου, καὶ μηδεμίαν
<lb n="11"/>ἀποδεχόμενοι μεταξὺ αὐτῶν διάκρισιν, μεριμνῶντες δὲ περὶ
<lb n="12"/>τῶν συμφερόντων ἡμῶν, ὀφείλομεν νὰ μὴ ἀκολουθῶμεν οὐδεμίαν
<lb n="13"/>ξενικὴν πολιτικὴν, ἀλλὰ νὰ ἀκολουθῶμεν πολιτικὴν
<lb n="14"/>ἑλληνικὴν, ἡ δ᾿ ἑλληνικὴ πολιτικὴ ἔχει σκοπὸν τὰ ἑλληνικὰ
<lb n="15"/>συμφέροντα, ἑτοίμη νὰ συμπράξῃ μετὰ πάσης δυνάμεως, ἥτις │
<lb n="16"/>εἶναι διατεθειμενη νὰ συνδράμῃ τὰ συμφέροντα ταῦτα. Καὶ
<lb n="17"/>ἐνῶ τὸ πόρισμα τῆς ὁμιλίας, τὴν ὁποίαν ἔκαμα ἐπὶ τῆς παρελθούσης
<lb n="18"/>πολιτείας τοῦ ἀξιοτίμου προέδρου τοῦ ὑπουργικοῦ
<lb n="19"/>συμβουλίου, διὰ νὰ ἀνεύρῳ τὴν πολιτικὴν τὴν ὁποίαν σᾶς
<lb n="20"/>ἐσυμβούλευσε νὰ ἀκολουθήσητε, ἐν ᾧ τὸ πόρισμα τῆς ἑρμηνείας,
<lb n="21"/>τὴν ὁποίαν ἔκαμεν ἐπὶ τῆς νωπῆς καὶ προσφάτου περὶ
<lb n="22"/>πολιτικῆς γνώμης αὐτοῦ, καταδεικνύει καθαρῶς πῶς σκέπτεται
<lb n="23"/>νὰ πολιτευθῇ ἡ Ἑλλὰς κατ᾿ αὐτὰς τὰς περιστάσεις,
<lb n="24"/>καὶ ἐνῶ ἐκ τοῦ πορίσματος τούτου δύναμαι νὰ ἐξαγάγω τὸ
<lb n="25"/>πολιτικὸν φρόνημα, τὸ ὁποῖον σᾶς προτείνει ὁ κ. πρόεδρος
<lb n="26"/>τῆς νῦν κυβερνήσεως, θέλετε κύριοι νὰ λησμονήσω τὸν
<lb n="27"/>τρόπον, διὰ τοῦ ὁποίου ἠθέλησε νὰ σᾶς ἀναμίζῃ εἰς τὴν
<lb n="28"/>πολιτικὴν αὐτὴν, τὴν ὁποίαν κατὰ προτίμησιν σᾶς ἐσυμβούλευσε
<lb n="29"/>νὰ ἀκολουθήσετε ; Ἐλησμόνησεν ὅτι σεῖς εἶσθε κοινοβούλιον
<lb n="30"/>καὶ δὲν εἶσθε συντακτικὴ συνέλευσις, ἡ ὁποία ἀντιπροσωπεύει
<lb n="31"/>καὶ τὴν βάσιν καὶ τὰς ἀρχὰς τῆς ἐκτελεστικῆς
<lb n="32"/>ἐξουσίας, καὶ ἡ ὁποία ὡς τοιαύτη δίδει ὁδηγίας εἰς τοὺς
<lb n="33"/>ὑπουρνοὺς, ἐκδίδει προγράμματα, ἅτινα ὀφείλουσι νὰ ἐκτελεσθῶσι.
<lb n="34"/>Καὶ σᾶς προέτεινε νὰ ἀποφανθῆτε, ἂν πρέπῃ νὰ
<lb n="35"/>μετέλθωμεν ἢ οὗ αὐτὴν την πολιτικήν. Ἀλλὰ σεῖς δὲν εἶσθε
<lb n="36"/>συνέλευσις, εἶσθε κοινοβούλιον τὸ ὁποῖον νομοθετεῖ καὶ
<lb n="37"/>ἐπιτηρεῖ τὴν ἐκτελεστικὴν ἐξουσίαν. Πῶς λοιπὸν δύνασθε
<lb n="38"/>νὰ δώσητε γνώμην, ἂν τοιαύτην ἢ τοιαύτην πρέπῃ νὰ μετέλθῃ
<lb n="39"/>πολιτικὴν ἡ κυβέρνησις, χωρὶς νὰ ἀπολέσητε τὸ δικαίωμα
<lb n="40"/>νὰ ἐπιτηρῆτε τοὺς ὑπουργούς; πῶς δύνασθε νὰ ἀποφανθῆτε
<lb n="41"/>γνώμην ἐκ τῶν προτέρων, ποίαν πορείαν ὀφείλουσι
<lb n="42"/>νὰ ἀκολουθήσωσιν οἱ ὑπουργοὶ, οἵτινες μόνοι εἶναι ὑπεύθυνοι
<lb n="43"/>εἰς τὸ νὰ πράττωσιν, εἰς ἡμᾶς δὲ κατόπιν ἔρχεται τὸ δικαίωμα
<lb n="44"/>τοῦ ἐλέγχου ;
<lb n="45"/>Ἀλλ᾿ ἡ τακτικὴ τὴν ὁποίαν μετῆλθε ὁ κ. πρόεδρος τοῦ
<lb n="46"/>ὑπουργείου, εἶπον ὅτι ἐτέθη ὑπ᾿ αὐτοῦ ἐν χρήσει καὶ ἄλλοτε.
<lb n="47"/>Μτούμπουλης. Μοὶ φαίνεται, ὅτι πρέπει νὰ γίνῃ διακοπή
<lb n="48"/>τις.
<lb n="49"/>Τινές. Μάλιστα.
<lb n="50"/>Πρόεδρος. Διακόπτεται ἐπὶ 10 λεπτὰ ἡ συνεδρίασις.
<lb n="51"/>(Διακόπτεται ἐπὶ 10 λεπτὰ ἡ συνεδρίασις μετὰ παρέλευσιν
<lb n="52"/>τῶν ὁποίων ἐπαναλαμβάνεται.)
<lb n="53"/>Πρόεδρος. Ἐτυπώθη καὶ διενεμήθη τὸ νομοσχέδιον
<lb n="54"/>περὶ κυρώσεως συμβάσεως ἐμπορικῆς καὶ ναυτιλιακῆς μετα- /κ
<lb n="55"/>ξὺ Ἑλλάδος καὶ Ῥωμουνίας, ὥστε θέλει ἀναγνωσθῆ εἰς 6'
<lb n="56"/>συζήτησιν. (ἀναγινώσκεται καὶ γίνεται δεκτὸν ἄνευ ἀντιὸῥήσεως
<lb n="57"/>εἰς 6' συζήτησιν.)
<lb n="58"/>Φ. Δηλιγιάννης. Καὶ δὲν εἶναι ἡ πρώτη φορὰ κατὰ
<lb n="59"/>τὴν ὁποίαν ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου μετῆλθε
<lb n="60"/>τὴν πολιτικὴν νὰ θέσῃ τὸ κοινοβούλιον εἰς τὸ δίλημμα τὶ
<lb n="61"/>πρέπει νὰ πράξῃ, ἂν πρέπῃ νὰ ψηφίσῃ τὰ νομοσχέδιά του,
<lb n="62"/>καὶ τότε νὰ παραδεχθῇ τὴν ἐξωτερικὴν πολιτικήν του, ἢ │ γ
<lb n="63"/>ἂν πρέπῃ νὰ ἐξετάσῃ τὴν πολιτικήν του, καὶ τότε νὰ ἐπιψηφίση
<lb n="64"/>τὰ νομοσχέδιά του. Μετῆλθε τὴν τακτικὴν ταύτην
<lb n="65"/>καὶ ἄλλοτε. Ὡς ἀντιπολίτευσις εἶπεν εἰς τοὺς συναδέλφους
<lb n="66"/>του, ὅτι δύο ὀφείλουσι νὰ πράξωσιν, εἴτε νὰ ψηφίσωσι κατὰ
<lb n="67"/>τοῦ ὑπουργείου, ὅτε θέλουσι θεωρηθῆ ὡς παραδεχόμενοι τὰς
<lb n="68"/>ἀρχὰς τοῦ κ. Τρικούπη, εἴτε ἐὰν ἀποκρούωσι τας ἀρχὰς αὐτοῦ,
<lb n="69"/>νὰ ἀφήσωσιν εἰς τὴν ἐξουσίαν τὴν κυβέρνησιν ἐκείνην.
<lb n="70"/>Αἱ δηλώσεις, τὰς ὁποίας διάφορα ἔντιμα μέλη τῆς ἀντιπολιτεύσεως
<lb n="71"/>ἔσπευσαν τότε νὰ ἀνακοινώσουν εἰς τὴν βουλὴν, ὅτι
<lb n="72"/>δὲν ἀσπαζονται τοῦ ἐντίμου βουλευτοῦ ἐκ Μεσολογγίου τὰς
<lb n="73"/>θεωρίας, ἀπεδείκνυον ὅτι ὁ κ. Τρικούπης, δεχθεὶς νὰ σχηματίσῃ
<lb n="74"/>ὑπουργεῖον, δὲν ἦτο σύμφωνος πρὸς τὰς θεωρίας τὰς
<lb n="75"/>συνταγματικὰς, τὰς ὁποίας ἄλλοτε ἀνέγραψεν. Ἐπειράθη
<lb n="76"/>μάλιστα νὰ ἑρμηνεύσῃ τὴν ἀπόφασιν, διὰ τῆς ὁποίας εὐηρεστήθη
<lb n="77"/>τὸ κοινοβούλιον νὰ διακόψῃ τὰς ἐργασίας του ἐπί τινας
<lb n="78"/>ἡμέρας, ἵνα παρασκευάσῃ τὸ ὑπουργεῖον καὶ εἰσαγάγη εἰς
<lb n="79"/>τὴν βουλὴν τὰ ἔργα του, ὡς ἀναγνώρισιν τοῦ κοινοβουλευτικοῦ
<lb n="80"/>χαρακτῆρος τῆς κυβερνήσεως. Ἡ ἑρμηνεία αὕτη εἶναι
<lb n="81"/>παρεξήγησις τῆς προαιρέσεως, τὴν ὁποίαν οἱ ἀντιπρόσωποι
<lb n="82"/>εἶχον, ὅταν συνῄνεσαν εἰς τὴν διακοπὴν τῶν ἐργασιῶν τῆς
<lb n="83"/>βουλῆς.
<lb n="84"/>Ἡ ἀντιπολίτευσις ἐξανίστατο κατὰ τοῦ ὑπουργείου πρὸ μακροῦ
<lb n="85"/>χρόνου. Ἡ ἀντιπολίτευσις μὴ οὖσα ἐν τῇ ἐξουσίᾳ προέβαινεν
<lb n="86"/>εἰς ἐγκλήσεις καὶ κατηγορίας. Ἐνομίσαμεν ὅτι ἐκ τῶν πρωτίστων
<lb n="87"/>καθηκόντων ἡμῶν ἦτο νὰ δυνηθῆ ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς
<lb n="88"/>ἐκ Μεσολογγίου ἐλθὼν εἰς τὴν κυβέρνησιν, νὰ εἰσέλθη
<lb n="89"/>εἰς τὰ δημόσια γραφεῖα, νὰ ἀνοίξῃ τοὺς φακέλους, νὰ ἐρευνήσῃ
<lb n="90"/>τὰ πάντα διὰ νὰ ἴδη πῶς διεχειρίσθημεν τὴν ἐξουσίαν, διὰ
<lb n="91"/>νὰ ἴδῃ ἐὰν ὅσα ἐξετόξευσεν καθ᾿ ἡμῶν καὶ ὡς ἀντιπολιτύυόμενος
<lb n="92"/>ὑπεστήριξεν, ὅτι ἦσαν οὐδὲν ἄλλο ἢ αἰτιάσεις τὰς ὁποίας
<lb n="93"/>καλῇ τῇ πίστει ἀπεδέχετο καὶ διετύπου. Ἐπεθυμοῦμεν νὰ
<lb n="94"/>εἰσέλθῃ εἰς τὰ δημόσια γραφεία ἡ πρώην ἀντιπολίτευσις, νὰ
<lb n="95"/>ἴδῃ πῶς διεχειρίσθημεν τὰς δημοσίας ὑποθέσεις, νὰ ἐρευνήσῃ
<lb n="96"/>καὶ πληροφορηθῆ ποίους ἀγῶνας κατεβάλομεν πρὸς ὑπεράσπισιν
<lb n="97"/>τῶν γενικῶν συμφερόντων μεθ᾿ ὅλα τὰ προσκόμματα
<lb n="98"/>τὰ ὁποῖα ἀπηντήσαμεν ἐνιαχοῦ τῆς Εὐρώπης, καὶ διὰ ποίων
<lb n="99"/>προσπαθειῶν κατωρθώσαμεν νὰ τὰἐξασφαλίσωμεν. Ἐπεθυμοῦμὲν
<lb n="100"/>νὰ ψαύσωσι τὰς δημοσίας ὑποθέσεις διὰ νὰ ἴδωσι πῶς
<lb n="101"/>διεχειρίσθημεν τὰ χρήματα, τὰ ὁποῖα τὸ κοινοβούλιον μᾶς ἔδωκε
<lb n="102"/>δικαίωμα νὰ διαχειρισθῶμεν. Ἐπιθυμοῦμεν νὰ λάβωσι
<lb n="103"/>πάσας τὰς πληροφορίας πῶς διεχειρίσθημεν τὸ ἐκ 500,000
<lb n="104"/>δραχμῶν κεφάλαιον' ἐὰν τὸ διεχειρίσθημεν πρὸς ἐξώνησιν τοῦ
<lb n="105"/>τύπου, ἢ ἂν ἐπληρώσαμεν ἐξ αὐτοῦ ἀνταποκριτας ἐφημερίδων
<lb n="106"/>διὰ νὰ πλέκωσι τὰ ἐγκώμια ἐμοῦ· διὰ νὰ ἴδωσιν ἐὰν ἐδώσαμεν
<lb n="107"/>γρήματα εἰς ἐφημερίδας πρὸς αὐτὸν τὸν σκοπὸν, ἢ ἂν ἐχορηγήσαμεν
<lb n="108"/>μικρὰν ἀποζημίωσιν εἰς ἐφημερίδας ἐν τῆ ἀλλοδαπῆ
<lb n="109"/>» ἐκδιδομένας, ὅπως ὑπερασπισθῶσιν τὰ ἐθνικὰ συμφέροντα
<lb n="110"/>καὶ ὄχι τοὺς ὑπουργούς. Διὰ νὰ ἴδωσιν ὅτι αἱ δαπάναι τοῦ
<lb n="111"/>1879 στηρίζονται ἐπὶ τῶν αὐτῶν βάσεων ἐπὶ τῶν ὁποίων
<lb n="112"/>στηριζόμενος ὁ κ πρωθυπουργὸς, ὡς ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν
<lb n="113"/>κατὰ τὸ 1877 διεχειρίσθη τὴν αὐτὴν πίστωσιν. Ἐπεθυμήσαμεν
<lb n="114"/>νὰ λάβωσι γνῶσιν ὅλων τῶν λεπτομερειῶν τῆς διοικήσεως,
<lb n="115"/>διὰ νὰ ἴδωσι πόσον μᾶς ἠδίκησαν ἐγκαλοῦντες ἢ συκοφαντοῦντες,
<lb n="116"/>ὅταν ἦσαν ἀντιπολιτευόμενοι. Τέλος πάντων
<lb n="117"/>διὰ νὰ μὴὑποκύψῃ εἰς τὴν δυσάρεστον ἀνάγκην καὶ ὁ προσφιλὴς
<lb n="118"/>συγγενής μου, ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς Οἰτύλου, νὰ ἀναπτύξη
<lb n="119"/>τὰς ἠθικοπολιτικὰς θεωρίας εἰς τὴν βουλὴν σχετικῶς
<lb n="120"/>πρὸς τὸν ὑπεύθυνον διαχειριστὴν, διὰ τὸν ὁποῖον δὲν ἐδικαιοῦτο
<lb n="121"/>νὰ φρονῇ ὅτι ἠσθάνετο ὀλιγώτερον ἀπὸ αὐτὸν σέβας
<lb n="122"/>πρὸς τὴν ἀλήθειαν καὶ τοὺς νόμους. Σᾶς παρέστησαν ὅτι ἐδαπανήσαμεν
<lb n="123"/>χρήματα πρὸς ἐξώνησιν συνειδήσεων, πρὸς ἐξαγορὰν
<lb n="124"/>ἐφημερίδων, ἐνῷ τὰ χρήματα ἐδόθησαν πρὸς ἐκείνους,
<lb n="125"/>οἵτινες ἐν τῷ ἐξωτερικῷ ὑπηρέτησαν μετὰ ζήλου τὰ ἐθνικὰ
<lb n="126"/>συμφέροντα καὶ πρὸς ἀποζημίωσιν αὐτῶν διὰ τὰς ζημίας, ἃς
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb8" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page8"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p8_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page8">
<lb n="1"/>10
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ὑπέστησαν, διότι ἠγωνίζοντο ὑπὲρ τῶν συμφερόντων τούτων
<lb n="4"/>τοῦ ἔθνους.
<lb n="5"/>Λυποῦμαι διότι βλέπω τὸν πολιτικὸν ἀνταγωνισμὸν κατερχόμενον
<lb n="6"/>μέχρι τῶν τοιούτων μικροτήτων. Εἶναι μικρό·
<lb n="7"/>τητες ταῦτα, προερχόμεναι ἐξ ἐκείνων, οἵτινες ἔχουσι τὴν
<lb n="8"/>ἀξίωσιν νὰ κυβερνῶσι τὸν τόπον, καὶ ὀκνοῦσι νὰ ἀναγνωρίσωσιν
<lb n="9"/>ὅτι, ὅταν τις ἀναβιβάζεται εἰς τὴν ἀρχὴν, πρέπει νὰ
<lb n="10"/>ἔχῃ ὑπ᾿ ὄψιν ποικίλα συμφέροντα ἀντιβαίνοντα εἰς τὴν δημοσίαν
<lb n="11"/>ἐντολήν του.
<lb n="12"/>Λυποῦμαι διότι βλέπω τὸν ἀξιότιμον πρόεδρον τοῦ ὑπουργικοῦ
<lb n="13"/>συμβουλίου νὰ μὴ ᾖναι πάντοτε σύμφωνος πρὸς ἐαυτόν.
<lb n="14"/>Λυποῦμαι νὰ βλέπω αὐτὸν τοτὲ μὲν ἀναγράφοντα ἀρχὴν
<lb n="15"/>συνταγματικὴν ἀποτελοῦσαν τὴν ὑποχρέωσιν τῆς ἀντιπολιτεύσεως,
<lb n="16"/>ὅταν καλῆται εἰς τὴν κυβέρνησιν, νῦν δὲ καταφεύγοντα
<lb n="17"/>εἰς ἐπινοήματα διὰ νὰ ἀποδείξῃ, ὅτι εἶναι σύμφωνος
<lb n="18"/>πρὸς τὰς συνταγματικὰς θεωρίας του ἐκείνας. Ἐγὼ
<lb n="19"/>δὲν συμμερίζομαι αὐτάς. Ἐγὼ ἐνθυμοῦμαι ὁρισμὸν, τὸν ὁποῖον
<lb n="20"/>ὁ μακαρίτης Δεληγεώργης ἐν τῇ αἰθούσῃ ταύτῃ ἔδωκε
<lb n="21"/>πρὸς ἐκεῖνον, ὅστις τὸν ἠρώτησε «πῶς γίνεται ὁ πρωθυπουργὸς
<lb n="22"/>ἐν Ἑλλάδι» εἶπεν ὅτι γίνεται δι᾿ ἑνὸς φύλλου
<lb n="23"/>χάρτου τὸ ὁποῖον ὑπογράφει ὁ βασιλεύς. Ἔχω τὴν αὐτὴν
<lb n="24"/>γνώμην μὲ τὸν κ. Δεληγεώργην, ἀλλὰ νομίζω ὅτι κατ᾿ αὐτὴν
<lb n="25"/>τὴν περίστασιν ὁ κ. Τρικούπης ἀποδεξάμενος τὸν σχηματισμὸν
<lb n="26"/>τοῦ ὑπουργείου, ἀνεκάλεσε τὰς συνταγματικὰς θεωρίας
<lb n="27"/>περὶ δεδηλωμένης πλειοψηφίας τὰς ὁποίας ἄλλοτε ἀνέγραψεν.
<lb n="28"/>Ἔχω τὴν γνώμην ἄν τις, καλούμενος ὑπὸ τοῦ ἡγεμόνος
<lb n="29"/>νὰ σχηματίσῃ ὑπουργεῖον, δὲν εἶχεν ἐνδειχθῆ ὑπὸ τῆς πλειοψηφίας
<lb n="30"/>τῆς βουλῆς, ὅτι ὀφείλει, ἅμα σχηματίσῃ ὑπουργεῖον
<lb n="31"/>νὰ συγκαλέσῃ τὴν βουλὴν, ἵνα ἀναγνωρισθῇ ὑπ᾿ αὐτῆς.
<lb n="32"/>Λυποῦμαι τῇ ἀληθείᾳ, διότι ἄλλοτε μὲν ἐπεθύμει νὰ φαίνηται
<lb n="33"/>δεικνύων μέγαν ζῆλον ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας καὶ τῆς
<lb n="34"/>αὐτοβουλίας τοῦ κοινοβουλίου, ἤδη δὲ προσπαθεῖ δι᾿ ὑπαινιγμῶν
<lb n="35"/>νὰ ἐπηρεάσῃ τὴν αὐτοβουλίαν ταύτην, ὑπολαμβάνει
<lb n="36"/>ὅτι ἡ ἐνθύμησις τῶν δικαιωμάτων τοῦ στέμματος δύναται
<lb n="37"/>νὰ ἀσκήσῃ ἐπιρροήν τινα ἐπὶ τῶν μελῶν τοῦ κοινοβουλίου,
<lb n="38"/>προσπαθεῖ νὰ φέρη τὸν λόγον περὶ αὐτῶν, ὡς ἂν ὑπῆρχέ τις, τ
<lb n="39"/>ὅστις ἠμφισβήτει τὰ δικαιώματα τὰ ὁποῖα τὸ στέμμα ἔχει.
<lb n="40"/>Τίς ἡ ἀνάγκη τῆς ἐνθυμήσεως ταύτης ; ποῖος ἠμφισβήτησε
<lb n="41"/>ἢ ποῖος ὡμίλησε περὶ περιορισμοῦ ἢ ἐπεκτάσεως αὐτῶν ;
<lb n="42"/>γνωρίζομεν τὰ δικαιώματα αὐτὰ καὶ ἀναγνωρίζομεν ὅτι,
<lb n="43"/>ὅταν τὸ κοινοβούλιον περιέλθῃ εἰς πλήρη ἀδυναμίαν, βεβαίαν
<lb n="44"/>καὶ ἀναντίρρητον, ἵνα συντελέσῃ εἰς σχηματισμὸν
<lb n="45"/>κυβερνήσεως, ὅτι γίνεται προσφυγὴ εἰς τὰ δικαιώματα ἐκῖνα
<lb n="46"/>διὰ νὰ κατασταθῆ εὔκολος ἡ κατασκευὴ τῆς κυβερνήσεως.
<lb n="47"/>Ἦτο περιττὸν νὰ μᾶς ἀναμνήσῃ τὸ δικαίωμα τοῦτο. Ἀλλὰ
<lb n="48"/>γνωρίζομεν προσέτι, ὅτι δὲν γίνεται προσφυγὴ εἰς τὰ δικαιώματα
<lb n="49"/>ταῦτα πρὸς τὸν σκοπὸν μόνον τοῦτον, ἀλλὰ γίνεται
<lb n="50"/>καὶ ὅταν ἀναγράφωνται πολιτικὰ προγράμματα· τὸ
<lb n="51"/>στέμμα ἔχει καὶ αὐτὸ γνώμην καὶ ἀπόφασιν, ἑπομένως, ἐὰν
<lb n="52"/>κρίνῃ ὅτι τὰ προγράμματα τὰ ὁποῖα ἐκτίθενται ἀπὸ τοῦ
<lb n="53"/>βήματος τούτου, δὲν εἶναι ἐντελῶς σύμφωνα πρὸς τὸ συμφέρον
<lb n="54"/>τοῦ τόπου, καὶ ὑπάρξῃ δισταγμὸς μὴ τὸ ἀσπαζόμενον
<lb n="55"/>τυχὸν αὐτὰ κοινοβούλιον δὲν διερμηνεύῃ τὴν γνώμην τοῦέθνους,
<lb n="56"/>καὶ τότε αὖθις τό στέμμα προκαλεῖ τὸ ἔθνος νὰ ἀποφανθῇ,
<lb n="57"/>ἐὰν ἀποδέχεται τὰ προγράμματα ταῦτα ἢ οὐχί. Ὁ βίος
<lb n="58"/>ὁ κοινοβουλευτικὸς ἔχει τὸ μέγα προτέρημα, αἱ γνῶμαι νὰ
<lb n="59"/>ἦναι γνωσταὶ, καὶ ὁ τρόπος καθ᾿ ὃν ἐκφράζονται καὶ ὁ τρόπος
<lb n="60"/>διὰ τοῦ ὁποίου ζητεῖται ἡ ἐκτέλεσις αὐτῶν, νὰ ἦναι
<lb n="61"/>δημόσιος. Οἱ ὑπαινιγμοὶ, αἱ ἐνδείξεις δὲν συμβιβάζονται
<lb n="62"/>μὲ τὴν δημοσιότητα ταύτην.
<lb n="63"/>Ἀφοῦ κύριοι ἐπείσθη ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμ- /)
<lb n="64"/>βουλίου, ὅτι πρέπει νὰ ἐπιθέσῃ τὴν ἐξωτερικὴν πολιτικὴν ἐπὶ !
<lb n="65"/>τῆς ῥάχεως τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν, καὶ δὲν συνῄνεσε νὰ
<lb n="66"/>τὴν ἀφήσῃ κεχωρισμένην, ἐξεπλήρωσα καθῆκον ζητήσας τὸν
<lb n="67"/>χωρισμὸν αὐτῶν ἐξεπλήρωσα ὡσαύτως καθῆκον συμβουλεύσας
<lb n="68"/>ὑμᾶς νὰ ἀποκρούσητε τὴν ἀποκλειστικὴν πολιτικὴν,
<lb n="69"/>δότι φρονῶ, ὅτι τὰ συμφέροντα τοῦ ἔθνους δὲν δύνανται
<lb n="70"/>νὰ ἐξασφαλισθῶσιν, ἐὰν παραδεχθῆτε αὐτὴν τὴν ἀποκλειστικὴν
<lb n="71"/>πολιτικήν. Ἐσύστησα εἰς ὑμᾶς νὰ ἐξετάσητε ἐκ τῶν
<lb n="72"/>προτέρων, ἐὰν θὰ δυνηθῆτε νὰ εὕρητε προστάτας, ἐὰν ἀκολουθήσητε
<lb n="73"/>αὐτὴν τὴν ἀποκλειστικὴν πολιτικὴν, καὶ ἐὰν ἐ
<lb n="74"/>φροντίσατε διὰ συμφωνιῶν καὶ συμβάσεων νὰ ἐξασφαλίσητε
<lb n="75"/>τὰ συμφέροντα τοῦ τόπου.
<lb n="76"/>Καὶ ἐγὼ εἶμαι σύμφωνος, ὅτι ἡ φορολογία τῶν δημητριακῶν
<lb n="77"/>καρπῶν ἐνεργεῖται πλημμελῶς καὶ ὅτι ἡ βάσις ἐφ᾿ἧς σηρίζεται,
<lb n="78"/>εἶναι ἄνισος καὶ ἄδικος· ὅτι ὁ τρόπος καθ᾿ ὃν βε»
<lb n="79"/>βαιοῦται ἡ φορολογία αὕτη εἶναι πλημμελής· ὅτι ὁ τρόπος,
<lb n="80"/>καθ᾿ ὃν εἰσπράττεται καὶ εἰσέρχονται τὰ χρήματα εἰς τὸ δημόσιον
<lb n="81"/>ταμεῖον, εἶναι καταθλιπτικὸς καὶ ἐλαττωματικός.
<lb n="82"/>Καὶ ἐνῶ εἶμαι ἕτοιμος νὰ ὑποστηρίζω πᾶσαν μεταβολὴν, ἤτις
<lb n="83"/>ἤθελε θεραπεύσει τὰ ἄτοπα ταῦτα, διστάζω ν᾿ ἀποδεχθῶ
<lb n="84"/>ἐκεῖνο, τὸ ὁποῖον ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="85"/>προτείνει Τὸ φορολογικὸν σύστημα τὸ στηριζόμενον ἐπὶ τῆς
<lb n="86"/>δεκάτης, εἰς τὴν Γαλλίαν ἄλλοτε πρὸ τῆς ἐπαναστάσεως
<lb n="87"/>ἦτο μάστιξ, ἥτις κατέστρεφε πάσας τὰς γεωπονικὰς τάξεις
<lb n="88"/>καὶ ἥτις ἐπηρέαζεν ἐπαισθητῶς τὰς προαγωγικὰς δυνάμεις
<lb n="89"/>τοῦ τόπου. Καὶ ἦτον ὁ φόρος τῆς δεκάτης οὐχὶ εἰς καὶ μόνος
<lb n="90"/>ἀλλά πολλαπλοῖ· ἐπεβάλλετο δηλονότι ἐκτὸς τοῦ κυριως
<lb n="91"/>φόρου τῆς δεκάτης γνωστοῦ ὑπὸ τὸ ὄνομα dimes καὶ
<lb n="92"/>ν ἕτερος τοιοῦτος φόρος la taillo, καὶ τρίτος le lullon καὶ τέταρτος
<lb n="93"/>Ih grande crue. Οὕτω διαφόρους καὶ πολλαπλοῦς
<lb n="94"/>φόρους εἶχον, οἵτινες ἐπεβάρυνον τὴν παραγωγὴν τοῦ τόπου.
<lb n="95"/>Καὶ ἐνῷ ὅλη ἡ Γαλλία ἦτον σύμφωνος νὰ ἀπαλλαγῇ ἀπ᾿ αὐτῶν,
<lb n="96"/>ἐδέησε νὰ γένωνται ἐπανειλημμένως μακραὶ μελέται,
<lb n="97"/>καὶ ἄνδρες ἐπιφανεῖς νὰ ἀσχοληθῶσιν, ὡς ὁ Loully, ὁ Colbert,
<lb n="98"/>ὁ Ταrgot διὰ νὰ ἀντικαταστήσωσι τὸ πλημμελές. Καὶ
<lb n="99"/>ἐδέησε νὰ ἐπέλθῃ ἡ ἐπανάστασις καὶ μόλις καὶ μετὰ βίας
<lb n="100"/>», ἠδυνήθησαν νὰ ἀνεύρωσιν ἄλλο σύστημα ἧττον καταθλιπτικόν.
<lb n="101"/>Μοὶ φαίνεται ὅτι δὲν εἶναι σπουδαῖον νὰ ζητῇ τις ἐκ
<lb n="102"/>τοῦ προχείρου νὰ μεταβάλλῃ φορολογικὸν σύστημα. Καὶ ὅμως
<lb n="103"/>ἡμεῖς, καί τοι ἔχοντες τὴν διάθεσιν νὰ ψηφίσωμεν ὑπὲρ τῆς
<lb n="104"/>καταργήσεως τοῦ ἐγγείου φόρου ἐπὶ τῶν δημητριακῶν καρπῶν,
<lb n="105"/>ἐκπλησσόμεθα βλέποντες ἐκείνους, οἵτινες ἔχουσι τὴν
<lb n="106"/>εὐθύνην ὡς κυβερνῆται τοῦ κράτους, οἵτινες ἔχουσιν ὑπ᾿ ὄψιν
<lb n="107"/>τὴν οἰκονομικὴν κατάστασιν τοῦ δημοσίου ταμείου, τὰ ελλείμματα
<lb n="108"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἐκπλησσόμεθα βλέποντες
<lb n="109"/>αὐτοὺς ἐρχομένους καὶ προβάλλοντας τὴν τοιαύτην κατάργησιν
<lb n="110"/>τοῦ ἐγγείου φόρου. Δύνασθε νὰ τὸ πράξητε, ἀλλὰ δὲν
<lb n="111"/>εἶναι σπουδαία ἡ κυβέρνησις ἐκείνη, ἡ ὁποία ἔρχεται ἐν χρόνῳ
<lb n="112"/>τοιούτῳ νὰ μεταβάλλῃ καθεστὼς, τὸ ὁποῖον λειτουργεῖ τόσα
<lb n="113"/>ἔτη, ἐπὶ τῶ κινδύνῳ νὰ ἐλαττώσῃ ἐπὶ τοσοῦτον τὰ ἔσοδα
<lb n="114"/>τοῦ κράτους.
<lb n="115"/>Ἀλλὰ καὶ τὸ σύστημα, τὸ ὁποῖον σᾶς προτείνουσι πρὸς
<lb n="116"/>ἀντικατάστασιν τοῦ ὑπάρχοντος, εἶναι σύστημα τελειότερον
<lb n="117"/>τοῦ συστήματος, τὸ ὁποῖον εἶναι εἰς ἐνέργειαν ; Ἐγώ, ὡς
<lb n="118"/>βουλευτής, ἂν ἐπρόκειτο νὰ δώσω τὴν ψῆφόν μου, ἤθελον
<lb n="119"/>προτιμήσει νὰ ψηφίσω ὑπὲρ τῆς ἐντελοῦς καταργήσεως τῆς
<lb n="120"/>δεκάτης, οὐδέποτε ὅμως ἤθελον ψηφίσει ὑπὲρ τῆς μετατροπῆς
<lb n="121"/>καὶ ἀντικαταστάσεως τοῦ φόρου τούτου διὰ τοῦ φόρου
<lb n="122"/>ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν. Μήπως ὁ φόρος αὐτὸς δὲν εἶναι
<lb n="123"/>ἄνισος ; μήπως δὲν εἶναι ἄδικος ; καὶ φορολογοῦντες τὰ
<lb n="124"/>ἀροτριῶντα κτήνη λαμβάνετε ἀπὸ τοὺς καλλιεργοῦντας τὴν
<lb n="125"/>γῆν διὰ σπορᾶς ἴσην μερίδα φόρου, ὅσην ζητεῖτε ἀπὸ πάντας
<lb n="126"/>! τοὺς ἄλλους φορολογουμένους, οἱ ὁποῖοι ὑπόκεινται εἰς τὰ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb9" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page9"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p9_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page9">
<lb n="1"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="2"/>11
<lb n="3"/>ἄλλα εἴδη τῶν φόρων; καὶ μήπως ἐπιβάλλοντες τὸν φόρον
<lb n="4"/>ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν ζητεῖτε ἀπὸ τοὺς καλλιεργοῦν- η
<lb n="5"/>τας τὴν γῆν διὰ σπορᾶς ἀπὸ ἕκαστον ἐξ αὐτῶνίσον ποσὸν τοῦ
<lb n="6"/>φόρου; Ὁ ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν φόρος εἰσάγει ἀνισότητα
<lb n="7"/>φορολογίας ἐπὶ τῆς παραγωγῆς ταύτης πρὸς τὰς ἄλλας
<lb n="8"/>καλλιεργείας, ἀνισότητα φορολογίας τῶν διὰ σπορᾶς καλλιεργούντων
<lb n="9"/>τὴν γῆν πρὸς ἀλλήλους᾿ ἔχει πρὸς τούτοις καὶ τὸ ἄλλο
<lb n="10"/>ἄτοπον, ὅτι δὲν φορολογεῖται ἡ παραγωγὴ ἀλλὰ τὰ μέσα τῆς
<lb n="11"/>παραγωγῆς. Ὁ φόρος ὁ ἐπὶ τῆς παραγωγῆς εἶναι φόρος λίαν
<lb n="12"/>εὔλογος᾿ ἕκαστος παράγων ἐν τῷ κράτει συνεισφέρει εἰς πλήρωσιν
<lb n="13"/>τῶν ἀναγκῶν τοῦ κράτους καὶ πρέπει νὰ συνεισφέρῃ
<lb n="14"/>ἐπὶ τοσοῦτον καθ᾿ ὅσον παράγει καὶ ἂν παράγη· ἀλλ᾿ ὁ φόρος
<lb n="15"/>ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν εἶναι φόρος ὁ ὁποῖος δὲν ἀνταποκρίνεται
<lb n="16"/>εἰς τὴν βεβαιότητα τῆς παραγωγῆς οὐδὲ
<lb n="17"/>εἰς τὸ ποσὸν τῆς παραγωγῆς· τὰ ἀροτριῶντα κτήνη
<lb n="18"/>εἶναι κεφάλαιον κινητὸν ὡς οἱ ἀγροὶ εἶναι κεφάλαιον
<lb n="19"/>ἀκίνητον, ὡς ἡ ἐργασία εἶναι κεφάλαιον ἀναγκαῖον
<lb n="20"/>πρὸς παραγωγήν· λοιπὸν δὲν εἶσθε ἐν δικαιοσύνῃ ὅταν φορολογῆτε
<lb n="21"/>εἴτε τὸ μόνιμον κεφάλαιον, εἴτε τὴν ἐργασίαν, διότι
<lb n="22"/>δὲν εἶσθε βέβαιοι περὶ τοῦ ποσοῦ, τὸ ὁποῖον τὰ τρία ταῦτα
<lb n="23"/>θέλουσι παραγάγει, περὶ τοῦ ποσοῦ τῆς παραγωγῆς.
<lb n="24"/>Καὶ ἀφοῦ ἐπέπρωτο ἡ ἐξωτερικὴ πολιτικὴ νὰ σᾶς παρασταθῇ
<lb n="25"/>ἀχώριστος μὲ τὴν ἀντικατάστασιν τῆς δεκάτης καὶ
<lb n="26"/>μὲ τὴν ἐλάττωσιν τῆς θητείας, ἐπιτρέψατέ μοι νὰ ῥίψω βλέμμα
<lb n="27"/>καὶ ἐπὶ τοῦ στρατιωτικοῦ σχεδίου, τὸ ὁποῖον ἡ κυβέρνησις
<lb n="28"/>σᾶς προτείνει· ὁ πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου
<lb n="29"/>μεθ᾿ ὕφους τὸ ὁποῖον ἐνίοτε δὲν παραμελεῖ νὰ μεταχειρίζηται,
<lb n="30"/>ὅταν πρόκειται νὰ παραστήσῃ τοὺς ἀντιλέγοντας, εἶπε προχθὲς
<lb n="31"/>ἀπαντῶν πρὸς τὸν βουλευτὴν Μεσσήνης, «καὶ ἡμεῖς δὲν
<lb n="32"/>»θὰ δυνηθῶμεν να ἱκανοποιήσωμεν τοὺς ἐθνικους πόθους διὰ
<lb n="33"/>» τῶν 1200 ἀνδρῶν, καὶ θὰ δυνηθῆτε σεῖς διὰ τῶν 5,000 ;»
<lb n="34"/>Καὶ ἡ ἀποστροφὴ οὕτη τοῦ κ. προέδρου τῆς κυβερνήσεως ἐν
<lb n="35"/>πέσπασε τὴν ἱλαρότητα τῶν μεριζομένων τὸ φρόνημα αὐτοῦ·
<lb n="36"/>βεβαίως οὔτε οἱ 1200 οὔτε οἱ 5000 δὲν θέλουσι δυνηθῆ νὰ
<lb n="37"/>σώσωσι τὰ ἐθνικὰ δικαιώματα ἢ τοὺς ἐθνικοὺς πόθους, ἄν ποτε
<lb n="38"/>ἤθελε παρουσιασθῆ ἡ ἀνάγκη τῆς προσφυγῆς εἰς τὰς στρατιωτικὰς
<lb n="39"/>δυνάμεις διὰ νὰ διασωθῶσι τα δικαιώματα καὶ οἱ
<lb n="40"/>πόθοι ἡμῶν. Ἀλλὰ βεβαίως τὸ προτεινόμενον σύστημα εἶναι
<lb n="41"/>πρωτοφανὲς, τὸ ὁποῖον σᾶς παρουσιάζει στρατὸν ἐκπαιδεύσεως
<lb n="42"/>εἰς τὸ ὁποῖον ὁ ἀριθμὸς τῶν στρατιωτῶν πρὸς τοὺς
<lb n="43"/>μουσικοὺς εἶναι ὡς 11 πρὸς 1.
<lb n="44"/>Τοιοῦτος στρατὸς δύναται νὰ ἀξιοῖ νὰ χαρακτηρισθῇ ὡς │:
<lb n="45"/>στρατὸς πρωτότυπος· ἀλλὰ βεβαίως διὰ τοῦ στρατοῦ τῆς ἐκπαιδεύσεως
<lb n="46"/>δὲν θέλετε δυνηθῆ νὰ ἐξασκήσητε τὰς δυνάμεις
<lb n="47"/>τοῦ τόπου καὶ νὰ παρασκευάσητε τὸν τόπον πρὸς τὰς ἀνάγκας,
<lb n="48"/>τὰς ὁποίας τὸ ἄγνωστον μέλλον δύναται νὰ σᾶς παρουσιάσῃ.
<lb n="49"/>Ἂν σκοπῆτε νὰ κλείσητε τοὺς ὀφθαλμοὺς πρὸς τὰς
<lb n="50"/>ἀνάγκας ταύτας, νὰ μὴ προσβλέψητε εἰς τὰ ἐνδεχόμενα, ἂν
<lb n="51"/>σκοπῆτε νὰ ἀρκεσθῆτε εἰς τὴν πολιτικὴν τῶν διοικητικῶν
<lb n="52"/>βελτιώσεων τῶν ἑλληνικῶν ἐπαρχιῶν καὶ τῶν ἑλληνικῶν λαῶν
<lb n="53"/>οἵτινες εὑρίσκονται ὑπὸ τὸ σκῆπτρον τῆς ὁμόρου χώρας, ἐννοῶ
<lb n="54"/>ὅτι δὲν ἔχετε ἀνάγκην τοῦ στρατοῦ τῆς ἐκπαιδεύσεως, καὶ
<lb n="55"/>ἐννοῶ ὅτι εἶναι εἰλικρινέστερον καὶ ἁπλούστερον νὰ παραλείψητε
<lb n="56"/>πάντα ταῦτα, καὶ νὰ ἀσπασθῆτε τὸ πρόγραμμα τὸ ὁποῖον
<lb n="57"/>μετὰ παρῥησίας σᾶς προέβαλλεν ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς
<lb n="58"/>Πάλλης. Μὴν ἀκολουθήσετε τὸ σύστημα αὐτὸ κατὰ τὸ ὁποῖον
<lb n="59"/>νομίζετε ὅτι κάτι τι δύνασθε νὰ ἐλπίζητε, ἐνῷ δὲν
<lb n="60"/>δύνασθε νὰ ἐλπίζητε μηδέν. Νομίζω ὅτι μέσος ὅρος δὲν εἶναι·
<lb n="61"/>ἢ ἔχετε τὸ πρόγραμμα τῶν ἐντίμων βουλευτῶν τῆς Πάλλης,
<lb n="62"/>τὴν δωδεκάδελτον τοῦ Νικολάου Ἰακωβάτου, ἀνδρὸς
<lb n="63"/>μετὰ παρῤησίας ὁμιλήσαντος, ἢ ἔχετε τὸ σύστημα νὰ μεριμνήσητε
<lb n="64"/>καὶ παρασκευάσητε στρατιωτικῶς τὸν τόπον᾿ μέσος !
<lb n="65"/>ὅρος δὲν ὑπάρχει, διότι οἱ μέσοι ὅροι δὲν εἶναι ἀλήθεια, εἶναι
<lb n="66"/>πλάνη καὶ οὐδεὶς πρέπει νὰ πλανᾷ τοὺς ἀντιπροσώπους τοῦ
<lb n="67"/>ἔθνους.
<lb n="68"/>Κύριοι, πρέπει νὰ συμπεράνω. Κατ᾿ ἐμὴν γνώμην πρὶν ἢ
<lb n="69"/>ἀποφασίσῃ τὸ κράτος ποίαν ἐξωτερικὴν πολιτικὴν πρέπει νὰ
<lb n="70"/>μετέλθῃ, πρέπει νὰ βασανίσῃ τὰς περιστάσεις αὐτοῦ καὶ
<lb n="71"/>ἀνεύρῃ τὰς ἀνάγκας καὶ τὰ συμφέροντα αὐτοῦ, νὰ προσδιορίσῃ
<lb n="72"/>αὐτὰ ἐπακριβῶς καὶ νὰ κρίνη περὶ τῶν μέσων καὶ τοῦ
<lb n="73"/>τρόπου διὰ τῶν ὁποίων θέλει δυνηθῆ νὰ ἐπιζητήσῃ τὴν διάσωσιν
<lb n="74"/>ἢ τὴν θεραπείαν αὐτῶν. Ἡμεῖς ἔχομεν ἤδη γνωστὰς
<lb n="75"/>τὰς ἀνάγκας ἡμῶν, καὶ εἶναι εἰς ὑμᾶς γνωστὰ τὰ συμφέροντα
<lb n="76"/>τὰ ὁποῖα ἔχετε ἐκκρεμῆ, καὶ εἶναι εἰς ὑμᾶς γνωστοὶ οἱ πόθοι
<lb n="77"/>τοὺς ὁποίους ἔχετε καὶ ἔχουσιν οἱ συμπολῖται ὑμῶν.
<lb n="78"/>Αἱ ἀνάγκαι ἡμῶν εἶναι νὰ φθάσωμεν τέλος πάντων εἰς τὴν
<lb n="79"/>ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου, αἱ ἀνάγκαι ἡμῶν εἶναι ἡ ἐκτέλεσις
<lb n="80"/>τοῦ πρωτοκόλλου νὰ γίνῃ τοιαύτη, ὁποίαν ἠννόει τὸ
<lb n="81"/>συνέδριον τοῦ Βερολίνου· ἀλλά διὰ νὰ φθάσωμεν εἰς τὸν
<lb n="82"/>ἐκτέλεσιν τοῦ πρωτοκόλλου 13 καὶ διὰ νὰ κατορθώσωμεν
<lb n="83"/>ἡ ἐκτέλεσις αὐτοῦ νὰ εἶναι σύμφωνος μὲ τοὺς γενικοὺς ὅρους
<lb n="84"/>τοῦ πρωτοκόλλου 15 μὲ τὸν σκοπὸν τὸν ὁποῖον τὸ συνέδριον
<lb n="85"/>εἶχε, καὶ διὰ νὰ ἐξασφαλίσητε τὴν ἐκτέλεσιν αὐτοῦ,
<lb n="86"/>δὲν σᾶς συμφέρει νὰ ἀκολουθήσετε πολιτικὴν ἐξωτερικὴν ἀποκλειστικήν.
<lb n="87"/>Καὶ δὲν σᾶς συμφέρει, διότι οἱ σκοποὶ ἡμῶν
<lb n="88"/>καὶ αἱ ἀνάγκαι ἡμῶν δὲν εἶναι σκοποὶ καὶ ἀνάγκαι καὶ τῶν
<lb n="89"/>ἄλλων κρατῶν, πρέπει δὲ προηγουμένως νὰ πεισθῆτε, ὅτι
<lb n="90"/>ἀναγνωρίζονται παρ᾿ αὐτῶν αἱ ἀνάγκαι ἡμῶν, καὶ ὅτι εἶναι
<lb n="91"/>διατεθειμένοι ἐκεῖνοι μετὰ τῶν ὁποίων θέλετε νὰ συμπράζετε
<lb n="92"/>καὶ πρὸς τοὺς ὁποίους θέλετε νὰ ἀφοσιωθῆτε, εἶναι
<lb n="93"/>διατεθειμένοι νὰ θεραπεύσωσι τὴν ἀνάγκην ὑμῶν καὶ τὰ
<lb n="94"/>συμφέροντά σας. Ἡ δευτέρα ἀνάγκη τὴν ὁποίαν ἔχετε, τὸ
<lb n="95"/>δεύτερον συμφέρον τὸ ὁποῖον ἔχετε εἶναι νὰ παρασκευάσετε τὸ
<lb n="96"/>μέλλον, πρὸς τοῦτο δὲ πρέπει νὰ μεριμνᾶτε αἰωνίως περὶ αὐτοῦ,
<lb n="97"/>καὶ πρέπει νὰ καταστήσετε γνωστὸν εἰς ὅλον τὸν κόσμον,
<lb n="98"/>ὅτι εἶσθε ἄξιοι νὰ μεριμνᾶτε περὶ αὐτοῦ, διότι ἐὰν
<lb n="99"/>πολιτευόμενοι, ὅπως σᾶς ἐσυμβούλευσαν νὰ πολιτευθῆτε, ἐγκαταλείψητε
<lb n="100"/>τὴν μέριμναν, τὴν ὁποίαν ὀφείλετε περὶ τοῦ
<lb n="101"/>μέλλοντός σας, θέλετε δώσει εἰς τοὺς ἐκτὸς ὑμῶν, εἰς τὴν
<lb n="102"/>Εὐρώπην, νὰ ἐννοήσῃ ὅτι ὑμεῖς δὲν εἶσθε ἄξιοι νὰ μεριμνᾶτε
<lb n="103"/>περὶ τοῦ μέλλοντος ὑμῶν.
<lb n="104"/>Εὔχομαι κύριοι τὸ καθεστὼς, τὸ ὁποῖον τὸ συνέδριον τοῦ
<lb n="105"/>Βερολίνου ἀνέγραψεν, εὔχομαι νὰ μένῃ διαρκῶς ἀναλλοίωτον
<lb n="106"/>καὶ ἀμετάβλητον᾿ εὔχομαι νὰ μὴ παρουσιασθῇ περίστασις,
<lb n="107"/>ἥτις νὰ κλονίσῃ ἢ νὰ μεταβάλῃ τὸ καθεστὼς τοῦτο, διότι ἐν
<lb n="108"/>τῇ παρατάσει τῆς διαρκείας τοῦ καθεστῶτος, τὸ ὁποῖον ἡ
<lb n="109"/>Εὐρώπη διὰ τοῦ συνεδρίου τοῦ Βερολίνου ἀνέγραψε, διασώζεται
<lb n="110"/>ἡ ἐλπὶς, ὅτι ἄν ποτε ἡ θεία πρόνοια ἤθελεν ἀποφασίσει
<lb n="111"/>νὰ μεταβληθῇ τὸ καθεστὼς τοῦτο, κατὰ τὴν ὥραν ἐκείνην
<lb n="112"/>θέλομεν εἶσθαι κρείττονες ἡμῶν αὐτῶν. Ἀλλὰ δὲν πρέπει νὰ
<lb n="113"/>μένετε ἀμέριμνοι, καὶ νὰ ἦσθε βέβαιοι, ὅτι τὰ πράγματα
<lb n="114"/>τρέχουσι τὸν φυσικόν των ῥοῦν᾿ συμβεβηκότα ἀνεξάρτητα
<lb n="115"/>τῆς θελήσεως ὑμῶν δὲν γνωρίζετε ποῖα ἀποτελέσματα δύνανται
<lb n="116"/>νὰ παραγάγωσι, καὶ ἂν συμβῇ τὰ ἀποτελέσματα
<lb n="117"/>ταῦτα νὰ ἐπηρεάζωσι τὴν καθεστῶσαν τάξιν ἐν τῇ Ἀνατολῇ,
<lb n="118"/>» μὴ νομίσητε ὅτι δύναται νὰ προσβλέψῃ τις εἰς ὑμᾶς, ὅταν
<lb n="119"/>ἔχῃ τὴν πεποίθησιν, ὅτι σεῖς εἶσθε ἀνίκανοι διὰ νὰ τῷ χρησιμεύσετε.
<lb n="120"/>Πρέπει νὰ κατασταθῆτε ἱκανοὶ διὰ νὰ χρησιμεύσετε,
<lb n="121"/>καὶ πρὸς τοῦτο πρέπει νὰ ἀσχολῆσθε νὰ παρασκευάζετε
<lb n="122"/>τὸν τόπον, καὶ δὲν θέλετε δυνηθῆ νὰ παρασκευάσετε
<lb n="123"/>τὸν τόπον διὰ τοῦ στρατοῦ τῆς ἐκπαιδεύσεως τῶν 1200
<lb n="124"/>ἀνδρῶν. Δὲν εἶναι ὀρθὴ ἡ γνώμη, τὴν ὁποίαν σᾶς ἔδωσεν ὁ
<lb n="125"/>κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου, ὅτι ἀρκεῖ νὰ δηλώς
<lb n="126"/>ἴσετε, ὅτι εἶσθε διατεθειμένοι νὰ ἀκολουθήσετε ταύτην ἢ ἐ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.pb10" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page10"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.body.p10_1" facs="#PressMint-GR_1880-03-29_PROIA-385-1-20_500_14199-8820403.page10">
<lb n="1"/>12
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>κείνην ἀποκλειστικῶς τὴν ἐξωτερικὴν πολιτικὴν, ὅτι ἡ δύναμις
<lb n="4"/>ἐκείνη τῆς ὁποίας τὴν πολιτικὴν θὰ ἀκολουθήσετε θέλει
<lb n="5"/>ἐγκολπωθῆ τοὺς πόθους σας καὶ θέλει ἀγωνισθῆ διὰ
<lb n="6"/>νὰ σᾶς παρασκευάσῃ καὶ σᾶς δώσῃ ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον σεῖς │ γ
<lb n="7"/>ἐπιθυμεῖτε, καὶ ἂν σεῖς δὲν εἶσθε εἰς κατάστασιν νὰ συντελέσητε
<lb n="8"/>εἰς τὴν πραγματοποίησιν τῶν πόθων τούτων᾿ ἐξεναντίας
<lb n="9"/>ἡ βεβαιότης περὶ τῆς ὑμετέρας ἀνικανότητος θέλει
<lb n="10"/>ἔχει ὡς ἀποτέλεσμα ἵνα ἑκάστη τῶν μεγάλων δυνάμεων ἀ
<lb n="11"/>ποστρέψῃ τὸ πρόσωπόν της ἀφ᾿ ὑμῶν, καὶ σᾶς θεωρήσῃ
<lb n="12"/>ἀναξίους νὰ ἐπιτελέσητε το καθῆκον ὑμῶν ἐν τῇ Ἀνατολῆ.
<lb n="13"/>Καὶ νομίζετε ὅτι ὅταν ἐπρόκειτο νὰ κανονισθοῦν τὰ ἀποτελέσματα
<lb n="14"/>τοῦ τελευταίου ῥωσσοτουρκικοῦ πολέμου, ἡ πεποίθησις
<lb n="15"/>τὴν ὁποίαν ἡ μέχρι τῆς ὥρας ἐκείνης πολιτική σας ἐνέπνε,
<lb n="16"/>νομίζετε ὅτι δὲν ἐπηρέαζε τὰς γνώμας τῶν δυνάμεων
<lb n="17"/>περὶ τῆς χρησιμότητος τὴν ὁποίαν ἔχετε καὶ δὲν (
<lb n="18"/>ἀνευρίσκετε εἰς τὰς πράξεις τοῦ
<lb n="19"/>συνεδρίου προαίρεσίν
<lb n="20"/>τινα τείνουσαν ἵνα ἀναζητήσῃ ἀλλαχοῦ τὴν χρησιμότητα,
<lb n="21"/>τὴν ὁποίαν σεῖς δὲν εἶσθε εἰς κατάστασιν νὰ προσφέρητε;
<lb n="22"/>καὶ δὲν ἀνησυχεῖτε μήπως τοιαύτη ὤθησις εἰς τὴν
<lb n="23"/>ὁποίαν ἐδώσατε ἀφορμὴν ὑμεῖς αὐτοὶ καὶ ἡ πολιτικὴ ὑμῶν,
<lb n="24"/>τοιαύτη ὤθησις ἐπιτεινομένη δυνηθῆ μίαν ἡμέραν νὰ παραγάγη
<lb n="25"/>ἀποτελέσματα τὰ ὁποῖα νὰ διαψεύσωσι καὶ τὰς ἐλπίδας
<lb n="26"/>τῶν πατέρων σας καὶ τοὺς πόθους ὑμῶν αὐτῶν; Δι᾿
<lb n="27"/>αὐτοὺς τοὺ; λόγους εἶμαι κατὰ τῆς ἐξωτερικῆς πολιτικῆς
<lb n="28"/>πρὸς τὴν ὁποίαν ὁ κύριος πρόεδρος τῆς κυβερνήσεως ἠθέλησε
<lb n="29"/>νὰ σᾶς παρασύρῃ· δι᾿ αὐτὸν τὸν λόγον εἶμαι προσέτι ἐναντίος
<lb n="30"/>τῶν πρακτικῶν σχεδίων, τὰ ὁποῖα ὁ κ. Τρικούπης σᾶς
<lb n="31"/>προέβαλε.
<lb n="32"/>Ὡς πρὸς τὴν φορολογίαν τῶν δημητριακῶν καρπῶν εἶμαι
<lb n="33"/>ἕτοιμος νὰ προσχωρήσω πρὸς πᾶν μέτρον, τὸ ὁποῖον ἤθελεν
<lb n="34"/>ἀπολήγει εἰς τὴν βελτίωσιν τοῦ καθεστῶτος ἔστω καὶ διὰ
<lb n="35"/>τῆς καταργήσεως τοῦ καθεστῶτος συστήματος, ἂν οἱ κυβερνῶντες
<lb n="36"/>ἠδύναντο νὰ ἐξεύρωσι πόρους ἄλλους δυναμένους νὰ
<lb n="37"/>ἀντικαταστήσωσι τὴν πρόσοδον, ἥτις εἰσάγεται ἐκ τοῦ φόρου
<lb n="38"/>τῶν δημητριακῶν καρπῶν τὴν εὐθύνην ἐγὼ δὲν φέρω
<lb n="39"/>ἀλλ᾿ ἐκεῖνοι οἵτινες κυβερνῶντες προβάλλουν τοιαῦτα μέτρα
<lb n="40"/>καὶ οἱ ὁποῖοι ἐμβάλλουσιν εἰς πειρασμὸν τὰ μέλη τοῦ κοινοβουλίου
<lb n="41"/>προβάλλοντες τοιαῦτα μέτρα. Ὡσαύτως θὰ εἶμαι ἐναντίος
<lb n="42"/>τοῦ μέτρου τὸ ὁποῖον ὁ κ. Τρικούπης σᾶς προέβαλεν
<lb n="43"/>ὡς συντελοῦν εἰς τὴν ἐλάττωσιν τῶν ἐξόδων τοῦ μέτρου τῆς
<lb n="44"/>διαθέσεως τῶν χρημάτων τῶν πληρωθέντων εἰς τὰς τραπέζας
<lb n="45"/>ἀπέναντι τῶν δανείων, ἕνεκα τῶν ὁποίων ὑπάρχει ἡ ἀναγκαστικὴ
<lb n="46"/>κοκλοφορία, πρὸς ἐξαγορὰν ἐντόκων γραμματίων ἡ πρὸς
<lb n="47"/>πληρωμὴν ἄλλων χρεῶν τοῦ δημοσίου. Ἄλλοτε παρέστησα
<lb n="48"/>εἰς τὴν βουλὴν ὅτι τὸ μέτρον τοῦτο εἶναι ἔμμεσος φορολογία
<lb n="49"/>τῶν συναλλαγῶν, εἶναι ἀναστολὴ τοῦ ἐμπορίου, καὶ νομίζω
<lb n="50"/>ὅτι αἱ κυβερνήσεις πρέπει νὰ ἔχωσι μεγαλητέραν παῤῥησίαν,
<lb n="51"/>ἂν θέλωσι νὰ οἰκονομήσωσι τὰ χρήματα, τὰ ὁποῖα θέλουσιν
<lb n="52"/>οἰκονομηθῆ διὰ τῆς ἐξαγορᾶς τῶν ἐντόκων γραμματίων ἢ
<lb n="53"/>τῶν ἄλλων χρεῶν τοῦ δημοσίου νὰ ζητήσωσι νὰ ἐξεύρωσι
<lb n="54"/>ταῦτα διὰ φόρων, νὰ μὴ προσφεύγωσι δὲ εἰς τοιαύτην ἔμμεσον
<lb n="55"/>φορολογίαν. Καὶ εἶναι ἔμμεσος φορρλογία, διότι τὸ συνάλλαγμα
<lb n="56"/>θέλει ὑπερτιμηθῆ ἐπὶ τοσοῦτον ἐφ᾿ ὅσον εἶχεν ὑπερτιμηθῆ
<lb n="57"/>πρὶν συνομολογηθῆ τὸ δάνειον τῶν 60,000,000· τὰ
<lb n="58"/>χρήματὰ τὰ ὁποῖα ἐκ τοῦ δανείου τούτου παρήχθησαν, δὲν
<lb n="59"/>ἐπήρκεσαν ἵνα ἄρωσι τὴν ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν, ἐπήρκεσαν
<lb n="60"/>ὅμως διὰ νὰ ἀναιρέσωσι τῆς ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν,
<lb n="61"/>καὶ διὰ τοῦτο ἡ ἀνισοῤῥοπία ἡ μεγάλη, ἡ ὁποία ὑπῆρχε μεταξὺ
<lb n="62"/>τοῦ νομίσματος καὶ τῶν τραπεζικῶν γραμματίων, κατέπεσεν
<lb n="63"/>ἐπὶ τοσοῦτον, ὥστε μικρὰ εἶναι ἡ διαφορὰ, ἡ ὁποία διακρίνει
<lb n="64"/>τὰ δύο ταῦτα συναλλαγματικὰ μέσα· ἂν ὅμως ῥίψητε
<lb n="65"/>εἰς τὴν ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν αὖθις ὅλα τὰ τραπεζικὰ !
<lb n="66"/>Κατὰ τὴν χθεσινὴν συνεδρίασιν τῆς βουλῆς ἐπεψηφίσθησαν
<lb n="67"/>εἰς ἀ. καὶ β'. ἀνάγνωσιν διάφορα νομοσχέδια· εἶτα
<lb n="68"/>ἔλαβε τὸν λόγον ὁ κ. Ν. Παπαμιχαλόπουλος, ὅστις διὰ μακρῶν
<lb n="69"/>κατέκρινε τὰ ὑπὸ τῆς κυβερνήσεως προταθέντα μέτρα·
<lb n="70"/>διακόψας δὲ τον λόγον του ὡς ἐκ τοῦ προκεχωρημένου
<lb n="71"/>τῆς ὥρας, θέλει συνεχίσει καὶ περάνει αὐτὸν σήμερον.
<lb n="72"/>— Διὰ τοῦ ὑποβληθέντος εἰς τὴν βουλὴν ὑπὸ τὴς κυβερνήσως
<lb n="73"/>προϋπολογισμοῦ ἐλαττοῦται ἡ δύναμις τοῦ στρατοῦ
<lb n="74"/>κατὰ 146 ἀξιωματικοὺς, 314 ὑπαξιωματικοὺς καὶ 2,600
<lb n="75"/>στρατιώτας.
<lb n="76"/>— Ἐπεψηφίσθη χθὲς εἰς τὴν βουλὴν εἰς γ'. ἀνάγνωσιν τὸ
<lb n="77"/>[νομοσχέδιον περὶ κυρώσεως συμβάσεως ἐμπορικῆς καὶ ναυ[τιλιακῆς
<lb n="78"/>μεταξὺ Ἑλλάδος καὶ Ῥουμανίας.
<lb n="79"/>— Ἐπεψηφίσθησαν ἐπίσης εἰς β᾿. ἀνάγνωσιν τὸ νομοσχέ·
<lb n="80"/>διον περὶ ἀπαγορεύσεως καταλύσεως τῶν στρατιωτικῶν ἀποσπασμάτων
<lb n="81"/>ἐν ταῖς κατοικίαις τῶν πολιτῶν, καὶ τὸ νομοσχέδιον
<lb n="82"/>περὶ ναυτιλιακῶν διπλωμάτων τῶν ἑλληνικῶν
<lb n="83"/>ἐμπορικῶν πλοίων.
<lb n="84"/>—
<lb n="85"/>Ἀπὸ τῆς πρώτης Ἰανουαρίου μέχοι τῆς 20 Μαρτίου
<lb n="86"/>συνελήφθησαν ἐν τῷ νομῷ Εὐβοίας 40 φυγόδικοι ὑπὸ τῆς
<lb n="87"/>μοιραρχίας Εὐβοίας, κατηγορούμενοι ἐπὶ διαφόροις ἐγκλήμασι.
<lb n="88"/>— Διῆλθε χθες ἐντεῦθεν μεταβαίνων ἐπ᾿ ἀδεία εἰς Παρισίους
<lb n="89"/>ὁ πρεσβευτὴς τῆς Γαλλικῆς Δημοκρατίας ἐν Κωνσταντινουπόλει
<lb n="90"/>κ. Φουρνιὲ οἰκογενειακῶς.
<lb n="91"/>— Τουρκαλβανοὶ λῃσταὶ ἐπυρπόλησαν ἑβδομήκοντα οἰκίας
<lb n="92"/>τοῦ χριστιανικοῦ χωρίου Τήρσια τῆς ἐπαρχίας Καστορίας.
<lb n="93"/>Ἐκ τῶν λῃστῶν τούτων συνελήφθησαν ἔξ, ἐφονεύθησαν
<lb n="94"/>δὲ οἱ ἀρχηγοὶ ὀνομαζόμενοι Ἀχμὲτ. Σαγῆ καὶ Σέιδον.
<lb n="95"/>— Τῆ πρωτοβουλίᾳ τῆς Α.Θ.Π. τοῦ οἰκουμενικοῦ πατριάρχου
<lb n="96"/>ἄρχεται κατ᾿ αὐτὰς ἡ ἔκδοσις ἐκκλησιαστικῆς ἔβδος
<lb n="97"/>! μαδιαίας ἐφημερίδος ὑπὸ τὸν τίτλον Ἀλλήθεια, δι᾿ ἧς διαφωτίζεται
<lb n="98"/>ὁ κλῆρος καὶ πᾶς ὀρθόδοξος διὰ διαφόρων γνώσεων
<lb n="99"/>ἀναπτυσσομένων ὑπὸ ἐκκλησιαστικὴν, ἐκπαιδευτικὴν καὶ ἡθικὴν
<lb n="100"/>ἔποψιν.
<lb n="101"/>— Ἤρξατο ἡ ἔκδοσις νέας γαλλικῆς ἐφημερίδος ἐν Σταυροδρομίῳ
<lb n="102"/>ὑπὸ τὸν τίτλον Κρόνος.
<lb n="103"/>— Ὁ ἐξ Ἄργους κ.Γ. Λυγδας δοὺς τὰ νενομισμένας ἐξετάσεις
<lb n="104"/>ἐνώπιον τῆς νομικῆς σχολῆς ἠξιώθη τοῦ διδακτορικοῦ
<lb n="105"/>διπλώματος μὲ τὸν βαθμὸν λίαν καλῶς.
<lb n="106"/>Τῆ ὑποκινήσει τοῦ ἀλβανικοῦ συνδέσμου συνεκλήθη
<lb n="107"/>ἐν Μαζαρακιᾷ τῆς ἐντεῦθεν τοῦ Θυάμιδος Ἠπείρου συμβούλιον
<lb n="108"/>τῶν προκρίτων τῆς Τσαμουριᾶς ὅπως συζητήσῃ τὸ ζή[τημα,
<lb n="109"/>τί ποιητέον ἐν ᾗ περιπτώσει ἡ τουρκικὴ κυβέρνησις ἀναγκασθῆ
<lb n="110"/>καὶ παραχωρήσῃ τὰ ὑπὸ τοῦ ιγ' πρωτοκόλλου ὁοιζόμενα
<lb n="111"/>μέρη, ἐπῆλθε δὲ σοβαρὰ ρῆξις καθ᾿ ἣν ἐφονεύθησαν
<lb n="112"/>καὶ ἐτραυματίσθησαν πολλοί.
<lb n="113"/>— Ὁ ἐν Καβάλλα τῆς Μακεδονίας φιλεκπαιδευτικὸς σύλλογος
<lb n="114"/>Ἀριστοτέλης διοργάνωσε λαχεῖον ὑπὲρ ἀνιδρύσεως
<lb n="115"/>κεντρικοῦ ἑλληνικοῦ γυμνασίου ἐν τῇ πόλει ἐκείνῃ.
<lb n="116"/>γραμμάτια, τὰ ὁποῖα εἴχετε ῥίψει πρὶν συνομολογηθῆ τὸ δάνειον
<lb n="117"/>τῶν 60,000,000 θέλετε ἐπαναφέρει τὴν ἀνισοῤῥοπίαν
<lb n="118"/>εἰς τὸν βαθμὸν εἰς τὸν ὁποῖον εἶχεν ἀνυψωθῆ πρὶν συνόμολος
<lb n="119"/>γηθῆ τὸ δάνειον ἐκεῖνο, καὶ θέλετε καταδικάσει τὰς συνἀλλαγὰς
<lb n="120"/>καὶ τὸ ἐμπόριον νὰ πληρώσωσι τὴν ἐκ τῆς ἐπανελευσομένης
<lb n="121"/>ταύτης ἀνισοῤῥοπίας ζημίαν.
<lb n="122"/>ΔΙΑΦΟ ΡΑ
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
