<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1880-04-10 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1880-04-10 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1880-04-10">1880-04-10</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">397</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820415</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1880-04-10_397_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1880/1880-04-10/ΠΡΩΙΑ_1880-04-10_397_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820415"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/d0d0cc91-7bef-482c-91b1-ee5257a784c6?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/d0d0cc91-7bef-482c-91b1-ee5257a784c6?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/d0d0cc91-7bef-482c-91b1-ee5257a784c6?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/d0d0cc91-7bef-482c-91b1-ee5257a784c6?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.pb1" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος Γ. —Ἀριθ. 307.
<lb n="2"/>Πέμπτη, 10 Ἀπριλίου 1880
<lb n="3"/>ΕΚΔΙΔΟΤΑΙ ΚΑΘ' ΕΚΑΣΤΗΝ
<lb n="4"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ ΕΝ ΑΘΗΝΑΙΣ
<lb n="5"/>Ἐν Ἀθήναις, ἐτησία
<lb n="6"/>Φρ. 12 Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις, ἐτησία
<lb n="7"/>4
<lb n="8"/>τετράμηνος »
<lb n="9"/>ἐξάμηνος »
<lb n="10"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία καὶ φράγκων 20
<lb n="11"/>ΤΙΜΑΙ ΚΑΤΑΧΩΡΙΣΕΩΝ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="12"/>)' am
<lb n="13"/>τe ς
<lb n="14"/>Ἡ ἐπιστροφὴ τῶν μὴ καταχωριζομένων χειρογράφων δὲν εἶναι ὑποχρεωτικη
<lb n="15"/>Ὁ Φάρος τοῦ Ποσπόρου, ἡ γνωστὴ ἐν Κωνσταντινουπόλει
<lb n="16"/>ἐφημερὶς, ὑπῆρξε τὸ δημοσιογραφικὸν ὄργανον,
<lb n="17"/>δι᾿ οὗ ἐγίνοντο ἐν τῇ Ἀνατολῇ γνωσταὶ αἱ ἐγκλήσεις καὶ αἱ
<lb n="18"/>συκοφαντίαι, τὰς ὁποίας ἐπὶ διετίαν πλήρη ἐξετόξευον κατὰ
<lb n="19"/>τοῦ κ. Θεοδώρου Δηλιγιάννη οἱ πολιτικοὶ φίλοι τῆς Νέας│
<lb n="20"/>Ἑλλάδος· διότι διὰ τοῦ Φάρου τοῦ Βοσπόρου ἐδημοσιεύοντο
<lb n="21"/>αἱ περιλάλητοι ἐκεῖναι ἐξ Ἀθηνῶν ἀνταποκρίσεις, τὰς ὁποίας
<lb n="22"/>τὸ παρὰ τὴν πλατεῖαν τοῦ Συντάγματος συκοφαντικὸν γραφεῖον
<lb n="23"/>συνέρραπτε καὶ ἐπίστελλεν ἐντεῦθεν.
<lb n="24"/>Καὶ εἰς τὸν Φάρον τοῦ Βοσπόρου ἐδόθησαν ἐκ τῶν 500│
<lb n="25"/>χιλιάδων δραχμῶν τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν
<lb n="26"/>ὑπουργείου καὶ ὑπὸ τοῦ κυρίου Θεοδώρου Δηλιγιάννη│
<lb n="27"/>δραχμαὶ 4,450. Καὶ ἐδόθησαν οὐχὶ ὡς ἀντάλλαγμα φύλλων,
<lb n="28"/>τὰ ὁποῖα διέθετε κατὰ τὰς ὁδηγίας τῆς ἑλληνικῆς κυβερνήσεως,
<lb n="29"/>ἀλλ᾿ ἁπλῶς ὡς συνδρομὴ τῆς ἐφημερίδος.
<lb n="30"/>Τὰ χρήματα ταῦτα ἐπληρώθησαν ὑπὸ τοῦ πρῴην ὑπουργοῦ
<lb n="31"/>ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν, πρὸς καταχώρισιν· τῶν ἐντεῦθεν
<lb n="32"/>διαπεμπομένων ἢ ἐκεῖ γραφομένων, ἔνθεν μὲν διθυραμβικῶν
<lb n="33"/>ἐγκωμίων τῶν ἔργων καὶ τῆς πολιτικῆς ἑνὸς κόμματος,
<lb n="34"/>ἑνὸς ὑπουργείου ἢ ἑνὸς ὑπουργοῦ, ὡς γράφει ἡ Νέα
<lb n="35"/>Ἑλλὰς, ἢ ἐδόθησαν διὰ νὰ δημοσιεύωνται αἱ κατὰ τοῦ ὑπουργείου
<lb n="36"/>καὶ κατὰ τοῦ πρώην ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουργοῦ
<lb n="37"/>ἀτελεύτητοι αἰτιάσεις καὶ συκοφαντίαι, τὰς ὁποίας κατ᾿
<lb n="38"/>αὐτοῦ ἐξετόξευε τὸ κόμμα, τὸ ὁποῖον συνήγορον εἶχε τὸ
<lb n="39"/>χαλκεῖον τῆς πλατείας τοῦ Συντάγματος ;
<lb n="40"/>Εἰς τὸν Νεολόγον, τὴν πρωτίστην τῶν ἐν Ἀνατολῇ ἐκδιδομένων
<lb n="41"/>ἐφημερίδων, ἐδόθησαν ὑπὸ τοῦ κυρίου Θεοδώρου
<lb n="42"/>Δηλιγιάννη δραχ. 4,450 δι᾿ ἀντίτιμον 140 φύλλων, τὰ ὁποῖα
<lb n="43"/>κατὰ τὰς ὁδηγίας τῆς ἑλληνικῆς κυβερνήσεως καὶ κατὰ εἰδικὴν
<lb n="44"/>σύμβασιν, τὴν ὁποίαν τὸ ὑπουργεῖον συνωμολόγησε μετὰ
<lb n="45"/>τῆς διευθύνσεως τῆς εἰρημένης ἐφημερίδος, αὕτη διένεμεν
<lb n="46"/>εἰς τὴν Ἀνατολὴν, καὶ ἐπὶ τῶ ἡμίσει ποσῷ τῆς συνδρομῆς
<lb n="47"/>ἐφ᾿ ἡ ὁ Νεολόγος δίδωσι τὰ φύλλα του, κατὰ συγκατάβασὶν
<lb n="48"/>τὴν ὁποίαν ἡ εἰρημένη ἐφημερὶς ἐποιήσατο πρὸς ὄφελος
<lb n="49"/>τοῦ δημοσίου ταμείου. Ἀλλ᾿ ὁ κύριος Τρικούπης, ὡς ὑπουργὸς
<lb n="50"/>τῶν ἐξωτερικῶν κατὰ
<lb n="51"/>τὸ 1877 δὲν ἔδωκεν εἰς τὸν
<lb n="52"/>Φάρον τοῦ Βοσπόρου δραχμὰς 5,000 ἐκ τῶν αὐτῶν χρημάτων
<lb n="53"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουργείου, (ἐ
<lb n="54"/>καὶ οὐχὶ ὡς ἀντάλλαγμα φύλλων, ἀλλ᾿ ὡς ἁπλῆν ἄνευ παραχωρήσεως
<lb n="55"/>φύλλων συνδρομὴν εἰς τὴν εἰρημένην ἐφημερίδα;
<lb n="56"/>Καὶ ὁ κ. Τρικούπης ἐπλήρωσε τότε τὰς 5,000 δραχ. ταύτας
<lb n="57"/>εἰς τὸν ἀντιπρόσωπον τῆς εἰρημένης ἐφημερίδος κύριον
<lb n="58"/>Σκουλούδην, πρὸς καταχώρησιν τῶν ἐντεῦθεν διαπεμπομέ- (1
<lb n="59"/>νων ἢ ἐκεῖ γραφομένων ἔνθεν μὲν διθυραμβικῶν ἐγκωμίων
<lb n="60"/>τοῦ κόμματος, ἡ ἐπειδὴ ὁ κ. Τρικούπης δὲν εἶχε τότε κόμμα,
<lb n="61"/>τῶν πράξεων αὐτοῦ τοῦ κ. Τρικούπη, ὡς γράφει ἡ Νέα
<lb n="62"/>Ἑλλάς;
<lb n="63"/>Ὡς ὀργαλέον ἐστὶν οὐχὶ γενέσθαι οἰκέτην παραφρονοῦντος
<lb n="64"/>δεσπότου, ἀλλὰ κρίνεσθαι ὑπὸ ἀμαθῶν ἢ ἐμπαθῶν
<lb n="65"/>κριτῶν !
<lb n="66"/>Ἂς μάθωσιν οἱ περὶ τὴν Νέαν Ἐλλάδα, ὅτι ἂν ἐδόθησαν
<lb n="67"/>κατὰ τὰ 1879 ὑπὸ τοῦ κ. Θεοδώρου Δηλιγιάννη δραχ.
<lb n="68"/>17,570 εἰς τὰς ἐν τῆ Τουρκίᾳ δημοσιευομένας ἐφημερίδας,
<lb n="69"/>ἐλάχιστον ἐπληρώθη εἰς αὐτὰς ποσὸν, ἀνθ᾿ ὧν ἐκεῖναι ὑποστηρίζουσαι
<lb n="70"/>τὰ ἑλληνικὰ συμφέροντα διέτρεχον κινδύνων καὶ
<lb n="71"/>ζημιῶν. Ἐπρεπε, πρὶν ἢ λάβωσι τὸ κονδύλιον νὰ γράψωσι,
<lb n="72"/>νὰ ἐνθυμηθῶσι τὰς παύσεις τῆς Σταμποὺλ καὶ τῆς Μatin,
<lb n="73"/>», ) νὰ ἀναλογισθῶσι τὰς ζημίας, τὰς ὁποίας ἡ αὐθαίρετος ἀπόφασις
<lb n="74"/>τῆς τουρκικῆς λογοκρισίας ἠπείλει εἰς τὰ ἀδάμαστα
<lb n="75"/>ἐκεῖνα ὄργανα τοῦ ἑλληνισμοῦ, καὶ νὰ μὴ θελήσωσιν ἐκ πόθου
<lb n="76"/>νὰ δυσφημίσωσι τὸν πρώην ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουργὸν νὰ
<lb n="77"/>φέρωσιν εἰς τὴν δημοσιότητα πράξεις αὐτοῦν αἵτινες ζημιοῦσιν
<lb n="78"/>οὐχὶ τὴν ὑπόληψιν, ἀλλὰ τὰ συμφέροντα ἀνθρώπων ὑπερασπισάντων
<lb n="79"/>ἀξιεπαίνως τοῦ ἔθνους τοὺς σκοπούς.
<lb n="80"/>Εἶναι μωρία νὰ παραβάλῃ τις τὰς ἐν τῇ Τουρκία δημοσιευομένας
<lb n="81"/>ἐφημερίδας πρὸς τὰς ἐν Ἀθήναις, καὶ νὰ ἐκπλήσσησηται
<lb n="82"/>δι᾿ εὐτελῆ συνδρομὴν, ἣν τὸ δημόσιον ταμεῖον ἔδωκεν
<lb n="83"/>εἰς ἐφημερίδας; γραφομένας ἐν Κωνσταντινουπόλει, καθ᾿
<lb n="84"/>ὃν χρόνον τὸν κάλαμον ἐνίων ἐν Ἀθήναις δημοσιογραφούντων,
<lb n="85"/>δὲν κινεῖ εἰμὴ ἡ ἐλπὶς ἑνὸς ἀτελοῦς διορισμοῦ.
<lb n="86"/>Καὶ τί νὰ εἴπωμεν εἰς τὴν Νέαν· Ἑλλάδα, δι᾿ ὅσα γράφει
<lb n="87"/>περὶ τῶν τρὶς ἀποσταλεισῶν εἰς Κωνσταντινούπολιν δρχ.
<lb n="88"/>27,388, ἤτοι περὶ τῶν τριῶν χιλιάδων λιρῶν, τὰς ὁποίας
<lb n="89"/>διέθηκεν ἡ ἐν Κωνσταντινουπόλει ἑλληνικὴ πρεσβεία κατὰ
<lb n="90"/>τὰς ὁδηγίας τοῦ κυρίου Θ. Δηλιγιάννη; Ἂς ὑπάγωσι νὰ ἐρωτήσωσι
<lb n="91"/>τὸν κ. Τρικούπην ποῦ διετέθησαν τὰ γρήματα ἐκεῖνα·
<lb n="92"/>ἐλπίζομεν δὲ ὅτι, ὅταν ἀποχωρισθῶσιν αὐτοῦ, θὰ ἐξέλθωσι τῆς
<lb n="93"/>θύρας τοῦ ὑπουργείου τῶν ἐξωτερικῶν, μὴ τολμῶντες νὰ ἀνυψώσωσι
<lb n="94"/>τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῶν. Ἐλπίζομεν, ὅτι θέλουσιν
<lb n="95"/>εἶσθαι τότε ἐρυθραὶ αἱ παρειαί των, καὶ ἡ μεταμέλεια, ἐφ᾿
<lb n="96"/>οἷς ἔγραψαν, θέλει τυραννεῖ τὴν συνείδησίν των.
<lb n="97"/>Δὲν διέφυγον τὴν Νέαν Ἐλλάδα καὶ διακόσιαι δραχμαὶ
<lb n="98"/>πληρωθεῖσαι εἰς τὸν κ. Ἀλέξανδρον Σκουζὲν, προξενικὸν τότε
<lb n="99"/>ὑπάλληλον, προσκολληθέντα εἰς τὴν ὑπηρεσίαν τῶν εἰς Πρέβεζαν
<lb n="100"/>μεταβάντων ἐπιτρόπων, δι᾿ ἔξοδα ταξειδίου. Καὶ ἡξίουν
<lb n="101"/>οἱ σοφοι κριταὶ, ἵνα ὁ κ. Σκουζὲς ταξειδεύσῃ ἐν μηνὶ
<lb n="102"/>Ἰανουαρίῳ δωρεάν, καὶ μὴ φανῆ ὑποδεέστερος κατὰ τὸν πατριωτισμὸν
<lb n="103"/>τῶν συντακτῶν τῆς Νέας Ἑλλάδος, οἵτινες
<lb n="104"/>μετὰ τοσούτου πόνου μάχονται ὑπὲρ τῶν χρημάτων τοῦ δημοσίου
<lb n="105"/>ταμείου.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.pb2" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Δεδοξασμένον εἴη τὸ ὄνομα τοῦ Θεοῦ, ὑπὸ τὴν προστασίαν
<lb n="4"/>τοῦ ὁποίου ἐπεφάνησαν καὶ οἱ νέοι οὗτοι Κέρβεροι τοῦ
<lb n="5"/>ἑλληνικοῦ ταμείου!
<lb n="6"/>ΤΗΛΕΓΡΑΦΙΚΑΙ ΕΙΔΗΣΕΙΣ
<lb n="7"/>Πρακτορεῖον Hinvas
<lb n="8"/>Παρίσιοι, 9/21 Ἀπιιλίου.
<lb n="9"/>Ὁ κ. Μαρτὲλ πρόεδρος τῆς Γερουσίας παρητήθη. Ἡ Γερουσία
<lb n="10"/>δὲν ἀπεδέχθη τὴν παραίτησίν του.
<lb n="11"/>Λέγεται ὅτι ὁ λόρδος Γραμβὶλ θέλει σχηματίσει τὸ νέον ὑπουργεῖον,
<lb n="12"/>καὶ ὅτι τῷ κ. Γλάδστωνι θέλει δοθῆ τίτλος εὐγενείας καὶ
<lb n="13"/>ἕδρα ἐν τῇ βουλῇ τῶν λόρδων.
<lb n="14"/>Ὁ «Χρόνος» γράφει ὅτι ἐνόσῳ αἱ ἀρχαὶ αἱ διατυπωθεῖσαι διὰ
<lb n="15"/>τῆς ἐγκυκλίου τοῦ κ. Φρεύσινὲ κατισχύωσιν ἐν Γαλλίᾳ, ἡ Γαλλία
<lb n="16"/>καὶ ἡ Ἀγγλία ὁμοφώνως διατηρήσουσι τὴν εἰρήνην καὶ τὴν πολιτικὴν
<lb n="17"/>ἰσορροπίαν ἐν τῇ Ἀνατολῇ καὶ τῆ Δύσει.
<lb n="18"/>Παρίσιοι, αὐθημερόν.
<lb n="19"/>Ἡ ἐφημερὶς «Εὐρώπη» γράφει ὅτι ἅπασαι αἱ ἀγγλικαὶ πρωϊναὶ
<lb n="20"/>ἐφημερίδες ἀναγγέλλουσιν ὅτι ἡ βασίλισσα θέλει ἀναθέσει εἰς τὸν
<lb n="21"/>κ. Ἄρτιγκτων τὸν σχηματισμὸν τοῦ ὑπουργείου.
<lb n="22"/>Πρακτορεῖον itottor.
<lb n="23"/>Λονδῖνον, 9/21 Ἀπριλίου.
<lb n="24"/>Ὑποτίθεται ὅτι ἡ βασίλισσα Βικτωρία θέλει ἀναθέσει εἰς τὸν
<lb n="25"/>μαρκήσιον Χάρτιγκτων τὸν σχηματισμὸν νέον ὑπουργείου.
<lb n="26"/>Ἡ βουλὴ τῶν Ἡνωμένων Πολιτειῶν τῆς Ἀμερικῆς ἐψήφισε νόμον
<lb n="27"/>δι᾿ οὗ ἀποφασίζεται ὅπως κατὰ τὸ 1883 γίνη διεθνὴς ἔκθεσις
<lb n="28"/>ἐν Νέᾳ Ὑόρκῃ.
<lb n="29"/>Ἀγγλ.κά πάγι
<lb n="30"/>. .. ΟΟΟΟΟΥΟΥΥΕΕΕΕΕΕΡΙΥΝ.... 98 3/4
<lb n="31"/>Ἀγγλικὰ πάγια....
<lb n="32"/>50/ρ αἰγυπτιαθ.ο. . Α ΟΟΥΥΥΕΥΟΥΕΣΕΣΕΕΕΕΕΑ... 89 1/4
<lb n="33"/>ὅ0/ο αἰγυπτιακά.
<lb n="34"/>6 0/ρ αἰγυπτιαχῶθ.ΤΟΥΕΥΕΕΥΕΥΥΟΣΕΣΕΣΕΕΡΡΙΙΣ. 61 1/8
<lb n="35"/>6 0/ο αἰγυπτιακά.
<lb n="36"/>0,0 τουρκαλα .ΟΟΥΟΥΟΟΥΟΟΟΟΥΟΥΣΣΣΟΣ ΟΡΑ.... 10 3/8
<lb n="37"/>ΔΥΑΦΟΡΑ
<lb n="38"/>Κατὰ τὴν χθεσινὴν τῆς βουλῆς συνεδρίασιν ἐπεψηφίσθη
<lb n="39"/>εἰς τρίτην ἀνάγνωσιν ἡ ἀρχὴ τοῦ στρατιωτικοῦ νομοσχεδίου
<lb n="40"/>τῆς κυβερνήσεως διὰ ψήφων θ4 κατὰ 79, ἔλαβον δὲ
<lb n="41"/>τὸν λόγον κατὰ τοῦ νομοσχεδίου οἱ κκ. Κουμουνδοῦρος, Μαυρομιχάλης,
<lb n="42"/>Φιλήμων, Μεσσηνέζης καὶ Θ. Δηλιγιάννης· ὑπερησπίσθη
<lb n="43"/>δὲ τοῦτο ὁ κ. πρωθυπουργός.
<lb n="44"/>— Ἡ κυβέρνησις ὑπέβαλεν εἰς τὴν βουλὴν νομοσχέδιον,
<lb n="45"/>τὸ ὁποῖον ἀνεγνώσθη χθὲς εἰς ἀἀνάγνωσιν, δι᾿ οὗ ἐπιτρέπεται
<lb n="46"/>εἰς αὐτὴν νὰ ἐγγυηθῇ ὑπὲρ τοῦ δήμου Ἀθηναίων διὰ
<lb n="47"/>δραχ. 300,000, ἂς θέλει δανεισθῆ ὁ δῆμος παρὰ τῆς Ἐθνικῆς
<lb n="48"/>Τραπέζης ἀποκλειστικῶς πρὸς τὴν κατασκευὴν ὕδραγωγείων,
<lb n="49"/>τὴν ἐπισκευὴν τῶν ὑπαρχόντων καὶ τὴν ἀνεύρεσιν
<lb n="50"/>νέων ὑδάτων. Ἡ ἀπόσβεσις τοῦ δανείου γενήσεται διὰ τῶν
<lb n="51"/>παρὰ τοῦ δημοσίου εἰσπραττομένων εἰσοδημάτων τοῦ δήμου
<lb n="52"/>ἐκ τῆς πωλήσεως ποσίμων ὑδάτων.
<lb n="53"/>— Αἱ κατὰ τοῦ νομοσχεδίου 79 ψῆφοι ἐχρησίμευσαν ὡς
<lb n="54"/>διαμαρτύρησις κατὰ νόμου ἐξ ὑφυπαργῆς ψηφιζομένου, νόμου
<lb n="55"/>ὀλεθρίου καὶ μυστηριώδεις καλύπτοντος σκοποὺς, καθόσον !
<lb n="56"/>[ διὰ τούτου οἱ κυβερνῶντες ὑπερηκόντισαν καὶ αὐτὸν τὸν φιλελληνισμὸν
<lb n="57"/>τοῦ λόρδου Βηκονσφὴλδ, ὅστις εἶπε τῇ Ἑλλάδι
<lb n="58"/>«ὀφείλεις νὰ μάθῃς νὰ περιμένῃς» δὲν εἶπεν ὅμως αὐτῇ τὸ
<lb n="59"/>«ὀφείλεις νἀφοπλισθῇς.»
<lb n="60"/>— Τὴν ἀγόρευσιν τοῦ κ. Δηλιγιάννη θέλομεν δημοσιεύσει
<lb n="61"/>αὔριον.
<lb n="62"/>— Τῇ παρελθούσῃ Πέμπτη ἡ ὑπὸ τοὺς λῃστάρχους Καταραχιᾶν
<lb n="63"/>καὶ Καλόγηρον συμμορία ἐξ ἑβδομήκοντα λῃστῶν,
<lb n="64"/>εἰσελάσασα εἰς τὸ χωρίον Πάτελι τῶν Βιτωλίων, ἐφορολόγησεν
<lb n="65"/>αὐτὸ λαβοῦσα 160 τουρκικὰς λίρας, ἠχμαλώτισε δὲ καὶ
<lb n="66"/>τὸν ἐπιστάτην τοῦ τσιφλικίου τῆς χήρας Ἑλένης Σαραπατᾶ
<lb n="67"/>καὶ δύο ἄλλους χωρικοὺς, καὶ μετὰ ταῦτα ἐτράπη εἰς τὰ ὅρη.
<lb n="68"/>Λονδῖνον, αὐθημερὸν.
<lb n="69"/>Ἐξερχομένη τοῦ χωρίου ἡ συμμορία αὕτη ἠχμαλώτισεν υἱὸν
<lb n="70"/>προκρίτου ὀθωμανοῦ ἐκ Νοβιγράδι, ὀνομαζομένου Σουκρῆ
<lb n="71"/>βέη, καὶ ἐφόνευσε τρεῖς ὀθωμανοὺς διαβάτας καὶ γέροντα
<lb n="72"/>χωρικὸν, ὃν παρέδωκεν εἰς τὰς φλόγας, ἀλείψασα διὰ πεΛονδῖνον,
<lb n="73"/>αὐθημερόν.
<lb n="74"/>τρελαίου.
<lb n="75"/>— Ὁ πνιγεὶς Κρὴς περὶ οὗ ἐγράψαμεν, ἐκαλεῖτο Γεώργιος
<lb n="76"/>Σκεπαστινὸς ξυλουργὸς τὸ ἐπάγγελμα καὶ πάσχων τὰς φρένας.
<lb n="77"/>Τὴν αὐτὴν ἀπόπειραν εἶχε κάμει καὶ πρὸ δύο χρόνων.
<lb n="78"/>—
<lb n="79"/>Ἡ ἐνσκήψασα ἐν Ἄρτῃ ἐπὶ τῶν ἀμπέλων ἀσθένεια δὲν
<lb n="80"/>εἶναι φυλλοξήρα, ἀλλὰ ἄλλη τις συνήθης νόσος, ἥτις προσβάλλει
<lb n="81"/>ἐνίοτε τὰς τριανταφυλλέας, καὶ ἥτις δὲν ἐπιφέρει καταστροφήν.
<lb n="82"/>— Οἱ λῃστεύσαντες καὶ διὰ τραγικοῦ θανάτου φονεύσαντες
<lb n="83"/>τὸν γέροντα Γ. Μπογιαντζῆν ἐν Λίμνῃ τῆς Εὐβοίας, ἀνεκαλύφθησαν
<lb n="84"/>τῇ ἐνεργείᾳ τοῦ ἀνακριτοῦ κ. Πρεβεδούρου, πρωτοδίκου
<lb n="85"/>ἐν Χαλκίδι, καὶ παρεδόθησαν εἰς τὴν εἰσαγγελίαν.
<lb n="86"/>- Σήμερον 2 μ. μ. συνεδριάζει τακτικῶς ὁ σύλλογος
<lb n="87"/>«Σωκράτης» πρὸς συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ τῆς ἐ. αὐτοῦ
<lb n="88"/>περιόδου, ἐν τῷ νέω αὐτοῦ καταστήματι κατὰ τὴν ὁδὸν
<lb n="89"/>Γερανίου ἀριθ. 39.
<lb n="90"/>— Ἀπηντήσαμεν διὰ κυρίου ἄρθρου εἰς τὸ κύριον ἄρθρον
<lb n="91"/>τῆς γνωστῆς ἑταιρικῆς ἐφημερίδος, εἰς δὲ τὸ διάφορον αὐτῆς
<lb n="92"/>ἀπαντῶμεν διὰ διαφόρου.
<lb n="93"/>Ἡ τιμιότης δὲν περιορίζεται ἐν μόνῃ τῇ σφαίρᾳ τῶν κοιτώνων.
<lb n="94"/>Ὁσάκις, εἴτε χάριν φατριασμοῦ, εἴτε χάριν προσωπικῶν
<lb n="95"/>παθῶν δι᾿ ἀναποδείκτων καὶ ἐώλων μομφῶν ἐπιζητεῖται
<lb n="96"/>ἡ δολοφόνησις ὑπολήψεων, ἡ τιμὴ τοιούτῳ τρόπῳ πωλεῖται
<lb n="97"/>ἀντὶ τοῦ ταπεινοῦ τιμήματος τῶν παθῶν. Αὐτὸ ἐννοήσαμεν
<lb n="98"/>διὰ τοῦ διαφόρου ὑμῶν, ὅπερ μετὰ ἡμερῶν δώδεκα
<lb n="99"/>μελέτην ἀτόπως παρηρμηνεύθη. Οἱ ἀξιοῦντες ἑαυτοὺς ἠθικολόγους
<lb n="100"/>ὀφείλουσι νὰ μὴ ὑποβιβάζωνται εἰς τὰς τάξεις τῶν
<lb n="101"/>κοινῶν ἀνθρώπων, ἐὰν ἐπιθυμῶσιν εὐμενῆ ἐκτίμησιν τῆς
<lb n="102"/>προσωπικότητος αὐτῶν.
<lb n="103"/>Ἐν τῇ ἀκιμῇ τῆς νεώτητος, πλήρης ἱκανότητος,
<lb n="104"/>νοημοσύνης καὶ θάῤῥους πρὸς τὸν βίον, χρήσιμος πρὸς ἑαυτὸν
<lb n="105"/>καὶ τοὺς οἰκείους καὶ τὴν κοινωνίαν, ἐπιστήμων διακεκριμένος,
<lb n="106"/>τιμώμενος καὶ ἀγαπώμενος παρὰ πάσης τῆς ἐν Κωνσταντινουπόλει
<lb n="107"/>καλῆς κοινωνίας, ἀπέθανεν ὁ δικηγόρος Γεώργιος
<lb n="108"/>Δάλλας, καθ᾿ ὃν χρόνον περὶ παντὸς ἄλλου ἢ περὶ θανάτου
<lb n="109"/>ἐδύνατο νὰ συλλογίζεται αὐτός τε καὶ οἱ αὐτὸν ἀγαπῶντες.
<lb n="110"/>Καίουσιν αὐτὸν προσφιλὴς σύζυγος, πατὴρ φιλόστοργος,
<lb n="111"/>ἀδελφαὶ πολύτιμοι καὶ ἀδελφὸς ἄξιος ὡς αὐτὸς, ὁ ἰατρὸς
<lb n="112"/>Ἀντώνιος, φίλοι πολλοὶ ἐν ἀμφοτέραις ταῖς πρωτευούσαις
<lb n="113"/>τῆς ἑλληνικῆς χώρας. Ἂς τὸν κλαύσωσιν, ἂς θρηνήσωσι, τὰ δάκρυά
<lb n="114"/>των δὲν θὰ ἐπαρκέσωσι νὰ σβύσωσι τὸν πόνον, ὃν γεννᾷ
<lb n="115"/>τοῦ Γεωργίου ἡ ἀπώλεια.
<lb n="116"/>Κλαύσατε πάντες οἱ ἀγαπήσαντες αὐτόν ! κλαύσατε, ἀφοῦ
<lb n="117"/>εἰς τοὺς πλείστους ἡμῶν ἡ μοῖρα ὥρισε τὰ δάκρυα μερίδα
<lb n="118"/>τῶν δώρων της !
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.pb3" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page3">
<lb n="1"/>3
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Σὺ, Γεώργιε, ἀναπαύεσαι ἤδη τὴν ἀνάπασιν τὴν αἰώνιον,
<lb n="4"/>ἀλλ᾿ οἱ ἀγαπῶντές σε τότε θὰ εὕρωσι παρηγορίαν ἐπὶ τῇ ἀώρῳ
<lb n="5"/>καὶ ἀδίκῳ ἀπωλείᾳ σου, ὅταν εὕρωσι παρὰ σοὶ τὴν αὐτὴν
<lb n="6"/>ἀνάπαυσιν, τὸ τέλος πάντων τῶν ἐπὶ γῆς ἀγώνων καὶ
<lb n="7"/>πόνων μας.
<lb n="8"/>Τὰ δάκρυα εἶναι ἡ δρόσος τῆς πληγωμένης ψυχῆς· κλαύσατε
<lb n="9"/>λοιπὸν τὸν Γεώργιόν σας, ὅσοι ἐπονέσατε τὸν θάνατόν
<lb n="10"/>του καὶ ποτίσατε δι᾿ ἀφθόνων δακρύων τὸ νωπὸν χῶμα τοῦ
<lb n="11"/>τάφου του, τὸ ὁποῖον θὰ γείνῃ οὕτω ἐλαφρότερον.
<lb n="12"/>Ε.Σ.
<lb n="13"/>λυβέρνησις, ὅταν ἦτο ἀντιπολίτευσις, εἶχε λόγους πολλοὺς εἰς
<lb n="14"/>τὸ στάδιον τῶν ὑποσχέσεων, ἤδη δὲ εἰς τὸ στάδιον τῶν πράξεων
<lb n="15"/>δὲν ὁμιλεῖ. Δὲν σκοπεύει, λέγει, νὰ ὁμιλήσῃ περὶ τῆς
<lb n="16"/>καταστάσεως, εἰς τὴν ὁποίαν ἔφθασε δι᾿ ἀπείρων καὶ συνεχῶν
<lb n="17"/>καὶ ἀδιακόπων μεταβολῶν ὁ τόπος, οὐδὲ θὰ ὁμιλήσῃ
<lb n="18"/>περὶ συναλλαγῶν, μολονότι τὸ πὰν ἐγένετο ἀνάστατον, ἀλλὰ
<lb n="19"/>θὰ ἐξετάσῃ τὸν κ. πρωθυπουργὸν ὡς ἀντιπολιτευόμενον, διὰ
<lb n="20"/>νὰ ἴδῃ ἡ βουλὴ, ἐὰν ὡς ἀντιπολιτευόμενος δὲν εἶναι ἐναντίος
<lb n="21"/>τοῦ ὑπουργοῦ καταφανῶς. «Διὰ τί ὁ κ. πρωθυπουργὸς ἀντὶ
<lb n="22"/>19,000 στρατοῦ, τοὺς ὁποίους ἐθεώρησεν ὡς ἀντιπολιτευόμενος
<lb n="23"/>ὣς τὸν πυρῆνα μεγαλειτέρας δυνάμεως, μετέβαλε γνώΒΟΥΛΗ
<lb n="24"/>Συνεδρίασις τῆς 9 Ἀπριλίου 1880
<lb n="25"/>Προεδρεύοντος τοῦ κ. Σ. Σωτηροπούλου.
<lb n="26"/>Ἄρχεται ἡ συνεδρίασις τὴν θ ὥραν π. μ.
<lb n="27"/>Ἀπαρτίας γενομένης ἀνεγνώσθησαν καὶ ἐπεκυρώθησαν τὰ
<lb n="28"/>πρακτικὰ τῆς προηγουμένης συνεδριάσεως.
<lb n="29"/>— Ἐπιψηφίζεται εἰς ά. ἀνάγνωσιν τὸ νομοσχέδιον, δι᾿ οὗ │
<lb n="30"/>ἐπιτρέπεται εἰς τὸν ὑπουργὸν τῶν οἰκονομικῶν νὰ ἐγγυηθῇ
<lb n="31"/>ὑπὲρ τοῦ δήμου Ἀθηναίων δραχμὰς 300,000 δι᾿ ὑδραυλικὰ
<lb n="32"/>ἔργα.
<lb n="33"/>— Ἐπίσης ἐπιψηφίζεται εἰς ἁ. ἀνάγνωσιν τὸ νομοσχέδιον /ν
<lb n="34"/>περὶ χρέους τῶν δήμων.
<lb n="35"/>Βαλσαμάκης. Παρακαλεῖ τὴν κυβέρνησιν νὰ ζητήσῃ !
<lb n="36"/>τὰς ἀναγκαίας πληρυφορίας ἀπὸ τὴν ὑπηρεσίαν καὶ ὑποβάλῃ
<lb n="37"/>αὐτὰς εἰς τὴν βουλὴν κατὰ τὴν προσεχῆ σύνοδον· ἀ.)
<lb n="38"/>πόσον ποσὸν ἐξήχθη κατὰ τὴν τελευταίαν πενταετίαν σταφιδοκαρποῦ
<lb n="39"/>ἐκ τῆς νήσου Κεφαλληνίας, πόσον κατὰ τὴν τελευταίαν
<lb n="40"/>δεκαετίαν ἔλαιον, καὶ τί εἰσέπραζε τὸ δημόσιον·
<lb n="41"/>β'.) τί ἠδύνατο νὰ εἰσπράξῃ τὸ δημόσιον ἐφαρμοζομένου καὶ
<lb n="42"/>ἐν Κεφαλληνίᾳ τοῦ φύρου ἐπὶ τῶν οἰκοδομῶν· γ'.) ἐκ τοῦ φόρου
<lb n="43"/>ἐπὶ τῶν εἰσοδημάτων· δ',) ἀπὸ τὸν φόρον τὸν στρεμματικόν'
<lb n="44"/>ἑ.) ἀπὸ τὸν φόρον τῶν ζώων καὶ φ'.) ἀπὸ τὸν φόρον
<lb n="45"/>τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν.
<lb n="46"/>Πρόεδρος. Οἱ βουλευταὶ Τροιζηνίας κκ. Δουζίνας καὶ
<lb n="47"/>Κοριζῆς προτείνουσι νὰ προηγηθῇ εἰς ά, ἀνάγνωσιν τὸ νομοσχέδιον
<lb n="48"/>τὸ ἀφορῶν τὴν ἐγγύησιν τοῦ δημοσίου ὑπὲρ τοῦ δήμου
<lb n="49"/>Τροιζηνίας διὰ τὴν συνομολόγησιν δανείου μέχρι 50
<lb n="50"/>χιλ. δραχμῶν.
<lb n="51"/>—
<lb n="52"/>Ὁ κ. ΠΠετσάλης παρατηρεῖ, ὅτι δὲν πρέπει νὰ προηγηθῇ
<lb n="53"/>τὸ νομοσχέδιον.
<lb n="54"/>— Ὁκ. Συνοδινὸς ὑποστηρίζει, ὅτι δέον νὰ προηγηθῇ
<lb n="55"/>τὸ νομοσχέδιον.
<lb n="56"/>Πετσάλης. Ἐξυβρίζει τὸν κ. Συνοδινὸν ἀποκαλῶν αὐτὸν
<lb n="57"/>«ψωριάρην».
<lb n="58"/>Συνοδινός. Λέγει εἰς τὸν κ. Πετσάλην, ὅτι ἡ λέξις αὔτη
<lb n="59"/>ἀνήκει εἰς αὐτόν. Ζητεῖ δὲ παρὰ τοῦ προεδρείου τὴν ἀνάκλησιν
<lb n="60"/>τῆς λέξεως.
<lb n="61"/>Πρόεδρος. Κύριε Πετσάλη, νὰ ἀνακαλέσητε τὴν λέξιν.
<lb n="62"/>Πετσάλης . . . Τὴν ἀνακαλῶ. (ἱλαρότης.)
<lb n="63"/>— Ἀπορρίπτει εἶτα ἡ βουλὴ τὴν πρότασιν τῶν βουλευτῶν
<lb n="64"/>Τροιζηνίας.
<lb n="65"/>— Ἐπιψηφίζεται εἰς ά, ἀνάγνωσιν τὸ νομοσχέδιον περὶ (
<lb n="66"/>ἀποστράτων ἀξιωματικῶν.
<lb n="67"/>Πρόεδρος. Ἔχομεν ἤδη τὴν γ'. συζήτησιν τοῦ νομοσγεδίου
<lb n="68"/>περὶ ὀργανισμοῦ τοῦ στρατοῦ.
<lb n="69"/>Κυυμουνδοῦρος. Ἀρχόμενος τοῦ λόγου λέγει, ὅτι ἡ ἱ ν
<lb n="70"/>μην, καὶ τὴν δύναμιν τὴν περιώρισεν εἰς ἐλάσσονα δύναμιν
<lb n="71"/>ἐκείνης, τὴν ὁποίαν εἴχαμεν εἰς τὰ 1867; Διὰ τί ἡ μεγάλη
<lb n="72"/>αὕτη σημερινὴ μεταβολή ; Διὰ τί σήμερον θέλει νὰ εἴμεθα
<lb n="73"/>εἰς κατωτέραν κατάστασιν καὶ τοῦ 1867 ; Ποῖος εἶναι ὁ
<lb n="74"/>σκοπὸς καὶ ποία ἡ ἀνάγκη ; Ἢ νομίζει, ὅτι εἰς τὸ ἑξῆς δυνάμεθα
<lb n="75"/>νὰ ζήσωμεν μὲ κατάστασιν στρατοῦ χειροτέραν ἀπὸ
<lb n="76"/>ἐκείνην καὶ μὲ ἔλλειψιν ὅλως διόλου ναυτικοῦ ;» Δὲν εἶναι ἀληθὲς,
<lb n="77"/>λέγει, ὅτι ὁ στρατὸς ἦτο γραμμένος εἰς τὸ χαρτὶ, ὡς
<lb n="78"/>εἶπεν ὁ κ. πρωθυπουργὸς, διότι κατὰ τὸ ἔτος 1879 ἡ δύναμις
<lb n="79"/>τοῦ στρατοῦ ἀνήρχετο εἰς 19,000 ἀνδρῶν. Τοῦτο δὲ εἶναι
<lb n="80"/>ἱκανὸν διὰ νὰ ἐκτιμήσῃ ὁ κόσμος τὴν ἀξίαν τῶν μομφῶν,
<lb n="81"/>τὰς ὁποίας ἀπέδιδεν εἰς τὴν παρελθοῦσαν κυβέρνησιν.
<lb n="82"/>Διὰ μακρῶν δὲ ἐξετάζει τὰ ἐλαττώματα τοῦ προτεινομένου
<lb n="83"/>συστήματος, καὶ ὑποστηρίζει, ὅτι ὁ διὰ τοῦ νομοσχεδίου
<lb n="84"/>ὁριζόμενος στρατὸς εἶναι ἀνεπαρκὴς καὶ ἐπιβλαβής.Καταλήγων
<lb n="85"/>δὲ παρετήρησεν, ὅτι καὶ ἐν ᾗ περιπτώσει ἤθελεν ἐπιψηφισθῆ
<lb n="86"/>τοιοῦτός τις ὀλέθριος νόμος, δὲν θὰ ἔχῃ ἀληθὲς
<lb n="87"/>κῦρος νόμου, καθόσον ἡ κυβέρνησις, ἐπωφεληθεῖσα τῆς ἀπουσίας
<lb n="88"/>ἐκ τοῦ περιβόλου τούτου πολλῶν βουλευτῶν, ἐπέβαλε
<lb n="89"/>νόμον ἀπάδοντα εἰς τὰ μεγάλα συμφέροντα τοῦ κράτους.
<lb n="90"/>Διακόπτεται ἡ συνεδρίασις τὴν μεσημβρίαν.
<lb n="91"/>-Ἐπαναλαμβάνεται ἡ συνεδρίασις τὴν 3 /ρ μ.μ.
<lb n="92"/>Πρόεδρος. Ἔχομεν τὴν ἐξακολούθησιν τῆς γ'. συζητήσεως
<lb n="93"/>τοῦ στρατιωτικοῦ νομοσχεδίου.
<lb n="94"/>Φιλήμων. Ἐν ἀρχῇ λέγει, ὅτι οὐδεμία ἐλήφθη πρόνοια
<lb n="95"/>περὶ καταρτίσεως στρατιωτῶν, οὔτε περὶ μορφώσεως ἀξιω[ματικῶν.
<lb n="96"/>Μεταβαίνων εἶτα εἰς τὴν ἐξέτασιν τοῦ νομοσχεδίου
<lb n="97"/>λέγει, ὅτι δυστυχῶς τοῦτο στηρίζεται κατὰ τὸ πλεῖστον ἐπὶ
<lb n="98"/>τῆς ἐθελουσίας κατατάξεως. Τὸ σύστημα τοῦτο κατέστρεψεν
<lb n="99"/>ἄλλοτε τοὺς Ἀθηναίους, καὶ ἀντιστρατεύεται πρὸς τὸν
<lb n="100"/>περὶ γενικῆς στρατολογίας νόμον. Δὲν συμφωνῶ μὲ τοὺς προαγορεύσαντας,
<lb n="101"/>οἱ ὁποῖοι εἶπον, ὅτι τὸ στρατιωτικὸν σύστημα
<lb n="102"/>τῆς Ἐλβετίας εἶναι κακὸν διὰ τὴν Ἑλλάδα, τοὐναντίον,
<lb n="103"/>λέγει, ἤθελεν εἶσθαι εὐτύχημα διὰ τὴν Ἑλλάδα, ἐὰν παρεδέχετο
<lb n="104"/>τὸ σύστημα αὐτό.
<lb n="105"/>Καταλήγων, λέγει ὅτι δὲν δύναται νὰ ἐπιψηφίσῃ τὸ νομοσχέδιον,
<lb n="106"/>διότι δὲν τὸ εὑρίσκει οἰκονομικώτερον τῶν προηγουμένων,
<lb n="107"/>δὲν δύναται ὡσαύτως νὰ τὸ ἐπιψηφίσῃ, διότι περιέγει
<lb n="108"/>μέγαν ἀριθμὸν ἐθελοντῶν, ἐνῷ ἔπρεπε νὰ ἔχῃ βάσιν
<lb n="109"/>τὴν στρατιωτικὴν ἐκπαίδευσιν τοῦ τόπου ἀρχομένην ἀπὸ
<lb n="110"/>αὐτῶν τῶν σπαργάνων. Τὴν πρόσκλησιν τῶν ξένων ἀξιωματικῶν
<lb n="111"/>θεωρεῖ προσβολὴν κατὰ τῆς Ἑλλάδος, διότι, λέγει,
<lb n="112"/>ἀποῖον πρόσωπον θὰ παρουσιάσωμεν ἐπὶ τῆς ὑφηλίου ἥμεις
<lb n="113"/>οἱ ὁποῖοι ἔγομεν τὴν ἀπαίτησιν νὰ κατακτήσωμεν τὴν ἀνατολὴν,
<lb n="114"/>ὅταν λέγωμεν ὅτι δὲν ἔχομεν σθένος καὶ χαρακτῆρα
<lb n="115"/>νὰ πράξωμεν τὸ καθῆκόν μας μετὰ πεντήκοντα ἐτῶν ὕπαρξιν
<lb n="116"/>αὐτονόμου κράτους ; »
<lb n="117"/>Α. Μαυρομιχάλης. Ὁμιλεῖ διὰ μακρῶν κατὰ τοῦ
<lb n="118"/>νομοσχεδίου καὶ ὑποστηρίζει, ὅτι τοῦτο ἀνταποκρίνεται μὲν
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.pb4" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1880-04-10_PROIA-397-1-20_500_14199-8820415.page4">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>-
<lb n="4"/>Ὀλίγον . . .
<lb n="5"/>— Βῆξε ὀλίγον.
<lb n="6"/>Ὁ ἀσθενὴς βήχει.
<lb n="7"/>εἰς πόθους τινῶν, ἀντιστρατεύεται δὲ πρὸς τοὺς ὅρους
<lb n="8"/>τῆς ἐπιστήμης. «Ὁ προτεινόμενος ὀργανισμὸς, λέγει, ὑποδεικνυόμενος
<lb n="9"/>ὡς πολιτικὴ ἀναπόσπαστος τῆς κυβερνήσεως, εἶναι
<lb n="10"/>ὀργανισμὸς, ὁ ὁποῖος ἀνταποκρίνεται πρὸς τὰς ἀπαιτήσεις (
<lb n="11"/>καὶ εὐχὰς τῆς χώρας, ἢ εἶναι ὀργανισμὸς ἀπομακρυνόμενος
<lb n="12"/>καὶ ποδοπατῶν τοὺς πόθους τοῦ τόπου; » Κατακρίνει τὴν
<lb n="13"/>ἐλάττωσιν τῆς θητείας δι᾿ ἰσχυρῶν ἐπιχειρημάτων ἐπικαλούμενος
<lb n="14"/>διαφόρους στρατηγούς. «Ὁ στρατὸς, λέγει, τῆς Γαλλίας
<lb n="15"/>ἔχει πενταετῆ θητείαν, καὶ αὕτη δὲν ἐθεωρήθη ἐπαρκής·
<lb n="16"/>ἀλλὰ τοὐλάχιστον διὰ τὴν Ἑλλάδα δὲν ἀφίνετε τὰ θ ἔτη;»
<lb n="17"/>Ἡ ἐκπαίδευσις, λέγει, δὲν θὰ δώσῃ τὴν ἀξίαν τῆς δαπάνης
<lb n="18"/>αὐτῆς, θέλει δὲ ἐπιβαρύνει τὰ ἄτομα χωρὶς νὰ προσφέρῃ
<lb n="19"/>καμμίαν ὑπηρεσίαν εἰς τὸ κράτος. Καταλήγων, λέγει, ὅτι │
<lb n="20"/>λυπεῖται, διότι τὸ νομοσχέδιον αὐτὸ εἶναι ὑπογεγραμμένον
<lb n="21"/>ἀπὸ ὑπουργὸν φέροντα στολήν στρατιώτου.
<lb n="22"/>Τρικούπης (πρωθυπουργός.) Ἀντικρούει τοὺς προαγορεύσαντας
<lb n="23"/>καὶ ὑποστηρίζει τὸ νομοσχέδιον. Οὕτω λέγει, ἡ
<lb n="24"/>Ἑλλὰς θὰ ἐπιτελέσῃ τό καθῆκόν της ἐν τῇ προσεχεστάτῃ
<lb n="25"/>πάλῃ ἐν τῇ Ἀνατολῇ. Αἱ ναυτικαὶ δὲ παρασκευαὶ δέον νὰ
<lb n="26"/>ἐπιδιωχθῶσι μετὰ τὸ ἰσοζύγιον, ὁπότε ἡ Ἑλλὰς θὰ δυνηθῇ
<lb n="27"/>νὰ περαιώσῃ τὸ ἔργον.
<lb n="28"/>Κουμουνδοῦρος. Παρατηρεῖ εἰς τὸν κ. πρωθυπουργὸν,
<lb n="29"/>ὅτι διὰ τοῦ συστήματος, τὸ ὁποῖον θὰ καθιερώσῃ, θέλει !
<lb n="30"/>τὴν ἀφόπλισιν τῆς Ἑλλάδος, δὲν δύναται δὲ ἡ ἀντιπολίτευσις │
<lb n="31"/>νὰ παραδεχθῇ «ὅ,τι τοῦ κάπνισε στὸ κεφάλι».
<lb n="32"/>Μεσσηνέζης. Λέγει, ὅτι ὁ κ. πρωθυπουργὸς μεθυσθεὶς
<lb n="33"/>ὑπὸ πολιτικῆς ἀστόργου πρὸς τὴν Ἑλλάδα, ἐγένετο ὄργανον
<lb n="34"/>αὐτῆς ἐπὶ καταστροφῇ τῆς ἰδίας πατρίδος.
<lb n="35"/>Ράλλης. Παρατηρεῖ εἰς τὸν ἀγορεύοντα, ὅτι δὲν πρέπει
<lb n="36"/>νὰ μεριμνᾷ τόσον περὶ τῆς πατρίδος.
<lb n="37"/>Μεσσηνέζης. Σὲ οἰκτείρω.
<lb n="38"/>Δηλιγιάννης. (Τὴν ἀγόρευσιν τοῦ κ. Δηλιγιάννη θὰ
<lb n="39"/>δημοσιεύσωμεν αὔριον ἐκ τῶν ἐστενογραφημένων πρακτικῶν.
<lb n="40"/>— Τίθεται εἰς ψηφηφορίαν ἡ ἀρχὴ τοῦ νομοσχεδίου εἰς γ᾿
<lb n="41"/>ἀνάγνωσιν, ἥτις γίνεται δεκτὴ διὰ ψήφων θ4 κατὰ 79.
<lb n="42"/>Λύεται ἡ συνεδρίασις τὴν 81/ρ μ. μ. ὥραν.
<lb n="43"/>— Ἔχετε πυρετόν ;
<lb n="44"/>— Πταίουν τὰ φάρμακα, διότι ἔπρεπε νὰ ἔχητε περισσότερον.
<lb n="45"/>— Ἔχετε διάρροιαν.
<lb n="46"/>— Ὄχι, ἰατρέμου.
<lb n="47"/>— Πταίουν οἱ ἰατροί σας, διότι τὸ φυσικὸν τῆς ἀσθενείας
<lb n="48"/>σας εἶναι νὰ ἔχητε διάρῥοινν.
<lb n="49"/>Μετά τινας ἐρωτήσεις ἀκόμη ἤρχισεν ἡ στηθοσκόπησις.
<lb n="50"/>— Κύριοι μου, πρέπει νὰ γνωρίζετε ὅτι, οἱ ἄθλιοι ἰατροί
<lb n="51"/>σας δὲν ἔκαμαν διάγνωσιν. Τώρα θὰ ἰδῆτε πῶς θὰ γίνη ἡ
<lb n="52"/>διάγνωσις, οὐδέποτε μὲ λανθάνει τὸ διαγνωστικὸν, προγνω[στικὸν,
<lb n="53"/>θεραπευτικὸν καὶ τονικόν.
<lb n="54"/>Ὁ ἀσθενὴς ἐτοποθετήθη πρηνής. Ὁ ντοττόρος θέτει τὸ οὖς
<lb n="55"/>ἐπὶ τοὺς νεφρούς.
<lb n="56"/>—
<lb n="57"/>Ὀλίγον περισσότερον.
<lb n="58"/>Βήχει περισσότερον.
<lb n="59"/>- Ἀκόμη ὀλίγον . . . .
<lb n="60"/>Ἀλλ᾿ ἀντὶ βηχὸς τέσσαρες ἀεριοβόμβαι εἰς τὸ πρόσωπον
<lb n="61"/>τοῦ ἰατροῦ.
<lb n="62"/>— Ἄ! δὲν σᾶς τὸ ἔλεγα, φωνεῖ ὁ ντοττόρος μετ᾿ ἐνθουσιασμοῦ,
<lb n="63"/>εἴδετε τὴν διάγνωσιν, αὐτὴ εἶναι ἡ διάγνωσις. Τὸ
<lb n="64"/>νόσημα λέγεται περδοπατίτις, λοιπὸν καὶ ἡ θεραπεία ἕσται,
<lb n="65"/>κύριοι, περδοπατιτική.
<lb n="66"/>ΓΝΩΣΤΟΠΟΙΗΣΕΙΣ
<lb n="67"/>ΠΟΙΚΙΛΑ
<lb n="68"/>ΑΤΜΟΠΛΟΙΑ ΓΟΥΛΗ
<lb n="69"/>Τὸ ἀτμόπλοιον Σπέτσαι
<lb n="70"/>διοικούμενον ὑπὸ τοῦ πλοιάρχου
<lb n="71"/>Ἀνδρέα Κυριακοῦ, ἀναχωρεῖ ἐκ
<lb n="72"/>Πειραιῶς τακτικῶς δὶς τῆς ἐβδομάδος,
<lb n="73"/>ἤτοι κατὰ Τετάρτην
<lb n="74"/>καὶ Σάββατον, ὥραν 6145 π. μ. δι᾿ Αἴγιναν, Πόρον (διερχόμενον
<lb n="75"/>ἔσωθεν τοῦ λιμένος), Ὕδραν, Σπέτσας καὶ Ναύπλιον,
<lb n="76"/>ἐπιστρέφει δὲ ἐκεῖθεν κατὰ Πέμπτην καὶ Δευτέραν.
<lb n="77"/>Ὁ ἰατρός. — Ἐν μιᾷ τῶν μικρῶν τῆς Ἰταλίας πόλεων
<lb n="78"/>ὑπάρχει ἰατρὸς σμικρὸς ἐν ἀγύρταις, διότι εἶναι καὶ γελοῖος.
<lb n="79"/>Ὁ ἀσθενὴς Ι... .... ἔπασχε βαρέως᾿ οἱ δύω ἐπισκεπτόμενοι
<lb n="80"/>ἰατροὶ μικρὸν ὠφέλησαν αὐτὸν προσεκλήθη δὲ κρύφα
<lb n="81"/>ὁ ντοττόρος, ὅστις καὶ ἀφιχθεὶς εἰς τὴν οἰκίαν,
<lb n="82"/>— Τὶ εἶναι αὐτὰ τὰ ἰατρικά ; ἐρωτᾶ.
<lb n="83"/>— Τὰ ἔχουν διορίσει οἱ συνάδελφοί σας.
<lb n="84"/>— Συναδέλφους ὀνάρια ἐγὼ δὲν ἔχω, καὶ μὲ συγχωρεῖτε.
<lb n="85"/>Νὰ πεταχθοῦν ὅλα.
<lb n="86"/>Καὶ τὰ φάρμακα ἀφηρέθησαν.
<lb n="87"/>Παρόντων τῶν συγγενῶν, ἐγένετο ἡ ἐξέτασις τοῦ ἀσθενοῦς.
<lb n="88"/>—
<lb n="89"/>Ἔχετε βῆχα ;
<lb n="90"/>—
<lb n="91"/>Μάλιστα.
<lb n="92"/>— Πταίουν τὰ φάρμακα.
<lb n="93"/>—
<lb n="94"/>Ἔχετε δύσπνοιαν ;
<lb n="95"/>—
<lb n="96"/>Μάλιστα
<lb n="97"/>— Πταίουν οἱ ἰατροί σας.
<lb n="98"/>Ἅπαξ τῆς ἑβδομάδος ἤτοι Σάββατον κατὰ τὴν ἄνοδοι
<lb n="99"/>καὶ Δευτέραν κατὰ τὴν κάθοδον προσεγγίζει εἰς Πόρτο-Χέλι,
<lb n="100"/>εἰσερχόμενον ἐντὸς τοῦ λιμένος. Κατὰ πᾶσαν δὲ Τετάρτην
<lb n="101"/>θέλει προσεγγίζει εἰς Μύλους.
<lb n="102"/>Οὐδεὶς ἐπιβάτης γίνεται δεκτὸς ἐν τῷ ἀτμοπλοίῳ ἄνου
<lb n="103"/>εἰσιτηρίου, δίδονται δὲ ταῦτα ἐν Πειραιεῖ παρὰ τῷ πράκτορι
<lb n="104"/>1Ἡλ. Κανδρῇ ἐμπόρῳ, ἄντικρυ τῆς Δημαρχίας.
<lb n="105"/>ΠΠωλεῖται οἰκόπεδον ἐκ πήχεων τεκτονικῶν τετραγωνικῶν
<lb n="106"/>τριακοσίων κείμενον ἐντὸς τοῦ σχεδίου τῆς πόλεως
<lb n="107"/>Ἀθηνῶν, ἄνωθεν τῆς Νεαπόλεως καὶ κάτωθεν τοῦ Λυκαβητοῦ
<lb n="108"/>μετὰ δύο προσόψεων (γωνιαῖον). Πληροφορίαι δίδονται ὑπὸ
<lb n="109"/>τοῦ Δημητρίου Πατινιώτη κλητῆρος παρὰ τῇ βουλῇ.
<lb n="110"/>Πωλεῖται σειρὰ τῆς ἐφημερίδος «Μέλλον» ἐξ ἐτῶν ἀπὸ
<lb n="111"/>τοῦ ἔτους 1873 μέχρι τέλους τοῦ 1878. Πληροφορίαι εἰς τὸ
<lb n="112"/>γραφεῖόν μας.
<lb n="113"/>Ἐκ τοῦ τυπογραφείου τῆς «ενλοκαλίας»
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
