<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1891-03-01 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1891-03-01 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1891-03-01">1891-03-01</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">3651</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/6125556</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1891-03-01_3651_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1891/1891-03-01/ΠΡΩΙΑ_1891-03-01_3651_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/6125556"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/cf69a30a-b9ec-44d1-987d-39ec07540c5b?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/cf69a30a-b9ec-44d1-987d-39ec07540c5b?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/cf69a30a-b9ec-44d1-987d-39ec07540c5b?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/cf69a30a-b9ec-44d1-987d-39ec07540c5b?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.pb1" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος ΙΒ'.
<lb n="2"/>Ἐν Ἀθήναις, 1 Μαρτίου 1891.
<lb n="3"/>Ἀριθ. 3.651
<lb n="4"/>Παρασκευὴ
<lb n="5"/>ΤΙΜΗ ΣΥΝΑΝΟΜΗΣ : Ἀθηνῶν ἐτησία φράγκα 15. - Ἑάμηνος φρ. 5. - Ἐπαρχιῶν ἔτησια φρ. 20. Ἐξωτερικοῦ φράγκα χρυσε 5
<lb n="6"/>ΤΙΜΗ ΑΓΓΕΛΙΩΝ προπληρωτέα : Ὁ στίχος εἰς τὴν α' καὶ δ᾿ σελίδα λ. 30. Εἰς τὰς λοιπὰς σελ.1.50, δις 6θ, τρίς 75, πεντάκις 1.Γ.
<lb n="7"/>Γραφεῖον ΠΙΡΩΣΙΑΣ, ἐν ὁδῷ Λέκᾳ ἀρθ. 26
<lb n="8"/>Κατὰ τὴν χθεσινὴν συνεδρίασιν τῆς βουλῆς, μετά τινα │
<lb n="9"/>ἀπερωτήσεις καὶ πληροφορίας ἐπὶ ἐπερωτήσεων κατατεθείσας ὑπὸ
<lb n="10"/>τοῦ κ. πρωθ πουργοῦ καὶ τοῦ κ. ὑπουργοῦ τῶν οἰκονομικῶν,
<lb n="11"/>ὑποβαλοντος καὶ δύο νομοσχέδια περὶ εἰσπράξεως
<lb n="12"/>φόρων οἰκοδομῶν καὶ ἐπιτηδευμάτων τοῦ δήμου Ἀθηναίων
<lb n="13"/>καὶ περὶ παραχωρήσεως δωρεὰν εἰς τὸν δῆμον Κέας τοῦ │
<lb n="14"/>ὕδατος τοῦ ἐν τῷ ἀγρῷ Καμπανέλι τῆς διαλελυμένης μονῆς │
<lb n="15"/>Δάφνης, ἐξηκολούθησεν ἡ ἐπὶ τοῦ προῦ τολογισμοῦ γενικὴ συ.
<lb n="16"/>ζήτησις. Ὡμίλησε λεπτομερῶς ἐρευνήσας τὰ τῆς ὁδοποιίας ἰδίᾳ │
<lb n="17"/>ὁ ἐκ Βώλου βουλευτὴς κ. Σχινᾶς, ἐλέγξας τὴν σπατάλην │
<lb n="18"/>τοῦ χρήματος τοῦ ταμείου τῆς ὁδοποιίας, τὴν γενομένην ἐπὶ
<lb n="19"/>τῆς προκατόχου κυβερνήσεως. Δεύτερος ἔλαβε τὸν λόγον ἔτερος
<lb n="20"/>ἐκ Βώλου βουλευτὴς ὁ κ. Γ'. «ειλάρετος ἐξετάσας /
<lb n="21"/>ἐπιτροχάδην τὴν ἀπὸ τοῦ 1862 κατάστασιν καὶ τὴν πολι.
<lb n="22"/>τικὴν ἐνέργειαν τῶν ἑκάστοτε κυβερνησάντων τὴν Ἑλλάδα,
<lb n="23"/>κατέληξε δ᾿ ὑποβαλὼν πρότασιν περι ἀπαραδέκτου τοῦ προῦ.
<lb n="24"/>πολογισμοῦ, ὡς μὴ συνταχθέντος συμφώνως πρὸςτὰς ἐπαγγελίας │
<lb n="25"/>τῆς νέας κυβερνήσεως πρὸς τὸν λαὸν, καθόσον ἔπρεπε λέγει, ἅμα │
<lb n="26"/>ἐλθοῦσα εἰς τὴν ἀρχὴν ἡ κυβέρνησις νὰ ἔχῃ ἕτοιμον ἰδικόν της │
<lb n="27"/>προϋπολογισμόν Μετά τὴν ἀποφθεγματικήν ἀγόρευσιν τοῦ κ.Φ.
<lb n="28"/>λαρέτου ἀπεχώρησεν ὁ κ. Τρικούπης μετά τῶν φίλων του ἔφερε │
<lb n="29"/>δὲ ἔνστασιν ἀπαρτίας ὁ κ. Χατζίσκος, ἀλλ᾿ ἀναγνωσθέντος τοῦ │
<lb n="30"/>καταλόγου εὕρεθη ἐν ἀπαρτίᾳ ἡ βουλὴ καὶ ἐξηκολούθησεν ἡ │
<lb n="31"/>συνεδρίασις. Ὁ κ. πρωθυπουργὸς ὅμως προέτεινεν ὅπως │
<lb n="32"/>ἀναβληθῇ ἡ ἐξακολούθησις τῆς συζητήσεως τοῦ προϋπολιγι.
<lb n="33"/>σμοῦ, ὅπως μὴ φανῇ ἡ πλειονοψηφία ποιουμένη ἐσπευσμένην │
<lb n="34"/>χρῆσιν τῆς δυνάμεως αὐτῆς, κλείουσα τὴν συζήτησιν, προβῇ │
<lb n="35"/>δε ἡ βουλὴ εἰς τὴν ψήφισιν τῶν νομοσχεδίων. Τοῦτο καὶ ἐγέ │
<lb n="36"/>νετο, ψηφισθέντων δώδεκα νομοσχεδίων ἄλλων εἰς α' καὶ ἀλ.
<lb n="37"/>λων εἰς δ' συζήτησιν. Ἐλύθη δε ἡ συνεδρίασις περὶ ὥραν 11 │
<lb n="38"/>μ. μ.
<lb n="39"/>ΙΘΑΝΝΟΥ ΖΩΓΡΑΦΟΥ
<lb n="40"/>ΛΟΓΟΣ ΕΝ ΤΗ, ΒΟΥΛΗ,
<lb n="41"/>κατὰ τὴν συνεδρίασιν τῆς 25 Φεβρουαρίου 1891.
<lb n="42"/>Ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ Κράτους τοῦ 1891. /
<lb n="43"/>Κατὰ πρῶτον, Κύριοι, ὑποβάλλω τέσσαρας ἐκθέσεις τῆς !
<lb n="44"/>ἐπιτροπῆ, τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀφορώσας εἰς ἐκτάκτους πι-/
<lb n="45"/>στώσεις. Ἡ μὲν ἐξ αὐτῶν ἀφορᾷ πίστωσιν 70,000 δραχ-/
<lb n="46"/>μῶν, αἵτινες θέλουσι δαπανηθῆ πρὸς περίθαλψιν τῶν παθόντων
<lb n="47"/>ἐκ τοῦ χειμῶνος. Ἡ ἑτέρα εἶναι πίστωσις ἐκ 35 περίπου │
<lb n="48"/>ἑκατομμυρίων δραχμῶν διὰ τὴν κατασκευὴν τῶν σιδηροδρόμων,
<lb n="49"/>διὰ τὴν μελέτην ἑτέρων γραμμῶν, διὰ τὴν χιλιομε-/
<lb n="50"/>τρικὴν ἀποζημίωσιν τῶν ἑταιριῶν, καὶ διὰ τὴν ἀποζημίωσιν
<lb n="51"/>τῶν κτημάτων, τὰ ὁποῖα καταλαμβάνονται ὑπὸ τῶν │
<lb n="52"/>γραμμῶν. Ἕτεραι δὲ πιστώσεις εἶναι, ἡ μία ἐκ δραχμῶν │
<lb n="53"/>40,000, ἡ ὁποία ἀφορᾷ τὴν δαπάνην τῆς παραλαβῆς, ἀ- !
<lb n="54"/>σφαλείας καὶ μεταφορᾶς τῶν θωρηκτῶν, ἡ ἑτέρα δὲ ἐκ δραχμῶν
<lb n="55"/>417.500 διὰ τὴν πληρωμὴν τῶν ἐντόκων γραμμα[τίων,
<lb n="56"/>τὰ ὁποῖα ἐξωφλήθησαν.
<lb n="57"/>Ἤδη ἔρχομαι νὰ εἴπω ὀλίγα τινὰ ἐπὶ τοῦ προϋπολογι[σμοῦ
<lb n="58"/>τοῦ ἔτους 1891. Ἕκαστος ἐξ ἡμῶν γνωρίζει, ὅτι, ὅταν
<lb n="59"/>ὁ Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν ἀνέλαβε τὰ καθήκοντα αὐτοῦ,
<lb n="60"/>[περὶ τὰ τέλη Ὀκτωβρίου, οἱ ἁρμόδιοι ὑπάλληλοι τοῦ Λογι(στηρίου
<lb n="61"/>εἶχον ἐγκαταλείψει τὰς θέσεις αὐτῶν· κατὰ συνέπειαν
<lb n="62"/>ἀπὸ αὐτοὺς δὲν ἠδύνατο νὰ ἔχῃ πληροφορίαν τινά· ἀλλ᾿ ὡ[σαύτως,
<lb n="63"/>ὡς παρέστησε, δὲν εἶχεν οὔτε ἐκ τῆς ὑπηρεσίας
<lb n="64"/>πληροφορίας, οὔτι ἐκ τῶν βιβλίων καὶ τῶν ἐγγράφων, καθ᾿
<lb n="65"/>[ὅσον, ὡς ὡμολόγησε καὶ ὁ πρῴην Ὑπουργὸς τῶν (ἰκονομικῶν.....
<lb n="66"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Ἀφήσατε τὸν πρῴην Ὑπουργὸν τῶν Οἰ[κονομικῶν,
<lb n="67"/>ὅστις οὐδὲν ὡμολόγησε. Καὶ προχθὲς ἐπίσης ὡμιλήσατε
<lb n="68"/>περὶ ἐμοῦ, σήμερον πάλιν λέγετε πράγματα ἀνακριβῆ.
<lb n="69"/>Λέγετε ἀνακριβείας ὅσας θέλετε, ἀλλ᾿ ἐπὶ εὐθύνῃ ὕμετέρᾳ᾿
<lb n="70"/>ἀφήσατε δ᾿ ἐμὲ ἥσυχον.
<lb n="71"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Ἐγὼ προχθὲς εἶπον, ὅτι εἰς τὸ συμβούλιον
<lb n="72"/>τῆς ἑταιρίας τῶν μεταλλουργείων, ὡς εἶναι εἰς πλείστους
<lb n="73"/>γνωστὸν, εἶχε τεθῆ τὸ ζήτημα νὰ εὐρυνθῇ ὁ πορθμὸς τοῦ
<lb n="74"/>Εὐρίπου διὰ τῆς καταβολῆς 1.000,000 ὑπὸ τῆς ἑταιρίας,
<lb n="75"/>διὰ τὸ ὁποῖον θὰ κατεβάλλετο τόκος 4 0 ὑπὸ τοῦ δημοσίου.
<lb n="76"/>Ἐγένετο συζήτησις ἐνώπιον τοῦ συμβουλίου, ἀλλὰ δὲν
<lb n="77"/>ἐκρίθη τότε συμφέρον νὰ ὑφίσταται ἡ ἑταιρία τὴν θυσίαν
<lb n="78"/>τῆς διαφορᾶς τοῦ τόκου ἀπὸ τοῦ 4 ἕως 6 ἤ 7 τοῖς 010, ὡς
<lb n="79"/>ἠδύνατο νὰ δανεισθῇ ἡ Ἑταιρία.
<lb n="80"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Τί ἐσκέπτετο ἡ ἑταιρία ἐν τῷ ἰδίῳ συμ[φέροντι,
<lb n="81"/>εἶναι ἀλλότριον πρὸς ἐμέ. Προῆλθον ἐγὼ περὶ τούτον
<lb n="82"/>εἰς σχέσεις πρὸς τὴν ἑταιρίαν :
<lb n="83"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Φίλοι σας ἐν τῇ ἑταιρίᾳ ἔκαμαν λόγον,
<lb n="84"/>οἵτινες δύνανται νὰ γνωρίζωσι τίς ἐξ ἡμῶν λέγει ἀνακριβείας.
<lb n="85"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Ἀγνοῶ μέχρι τίνος ἐγένοντο ἐξηγήσεις
<lb n="86"/>μετὰ φίλων μου· πρὸς ἐμὲ, λέγω, ὅτι εἶναι ἀνακριβές, ὅτι ἡ
<lb n="87"/>ἑταιρία συνῆψε διαπραγματεύσεις.
<lb n="88"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Καὶ σήμερον ἐπίσης δὲν λέγω τι ἀνακριβές.
<lb n="89"/>Σεῖς εἴπετε, ὅτι ἐκ φακέλλων ἐλαμβάνετε τὰς πληροφορίας
<lb n="90"/>σας, καὶ ὅτι βιβλίον δανείων δὲν ὑπάρχει.
<lb n="91"/>ΤΡΙΚΟΥΠΗΣ. Εἶπον, ὅτι ἐνιαῖον βιβλίον τοῦ δημοσίου
<lb n="92"/>[χρέους δὲν ὑπάρχει, ἀλλὰ πάντα τὰ βιβλία τοῦ γενικοῦ Λο(
<lb n="93"/>γιστηρίου ὑπάρχουσι κανονικῶς συντεταγμένα καὶ ἐνήμερα.
<lb n="94"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Ὁ νῦν Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν, ὡς εἶπον,
<lb n="95"/>εὑρέθη εἰς τοιαύτην θέσιν, διότι οἱ ὑπάλληλοι ἐγκατέλιπον
<lb n="96"/>τὴν θέσιν των, εἶναι δὲ μέγα ἐλάττωμα τοῦτο τῶν
<lb n="97"/>ὑπαλλήλων τοῦ λογιστικοῦ· δὲν εἶναί ποτε ὀρθόν, νὰ ἦναι
<lb n="98"/>[τόσον φανατικοὶ ὑπὲρ ἑνὸς κόμματος, ὥστε νὰ ἐγκαταλεί[πουν
<lb n="99"/>τὴν θέσιν των, καὶ νὰ ἀφίνουν τὸν νέον Ὑπουργὸν νὰ
<lb n="100"/>μὴ γνωρίζῃ εἰς ποίαν θέσιν εὑρίσκεται ἡ ὑπηρεσία. Καὶ διὰ
<lb n="101"/>τοῦτο ὁ κ. Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν εἶπεν, ὅτι δὲν ἠδυ[νήθη
<lb n="102"/>ἀμέσως εἰσερχόμενος εἰς τὴν ὑπηρεσίαν νὰ ἀντιληφθῇ
<lb n="103"/>1 τῆς καταστάσεως τῶν οἰκονομικῶν καὶ νὰ μεταβάλῃ τὸν
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.pb2" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>προϋπολογισμόν. Ἐκτὸς τούτου, ἡμεῖς νομίζομεν, ὅτι ἡ Βου- /
<lb n="4"/>λὴ θέλει περιμείνει νὰ προσαχθῶσι μελετημένα καὶ τέλεια │
<lb n="5"/>νομοσχέδια, καὶ οὐχὶ ἀμελέτητα, ὡς εἰσήγοντο μέχρι τοῦδε,
<lb n="6"/>οὕτω δὲ νὰ μεταβληθῶσιν αἱ βάσεις τοῦ προϋπολογισμοῦ καὶ
<lb n="7"/>οὐχὶ ὅπως ἐγένετο εἰς τὸ παρελθόν. Εἶναι γνωστόν, ὅτι γνῶμαί
<lb n="8"/>τινες ἀνεβιβάσθησαν εἰς νόμους, διότι ἁπλῶς περὶ αὐτῶν │
<lb n="9"/>ἐξεφράσθησαν ἄτομά τινα· οὕτω π. χ. ἡ ἰδέα περὶ τοῦ φόρου !
<lb n="10"/>τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν, εἶναι γνώμη, νομίζω, τοῦ ἐκ Κορινθίας
<lb n="11"/>Βουλευτοῦ κ. Δημητριάδου· τὴν γνώμην περὶ μονοπωλίου
<lb n="12"/>τοῦ πετρελαίου ἐξέφρασεν ὁ μακαρίτης Ἀθ. Πετμεζᾶς,
<lb n="13"/>ὁ ὁποῖος πολλάκις ἔλεγεν, ὅτι ἐσφετερίσθησαν τὴν γνώμην
<lb n="14"/>του· τὴν γνώμην περὶ καπνοκοπτηρίων ἐξέφρασεν ὁ μακαρίτης
<lb n="15"/>Κεχαγιᾶς. Ἀλλ᾿ ἡμεῖς εἰς τὸ μέλλον θὰ ἔχωμεν /
<lb n="16"/>τὴν ἀξίωσιν νὰ παρασκευάζωμεν τελειότερα νομοθετικὰ ἔργα,
<lb n="17"/>ὁδηγούμενοι ἀπὸ τὴν ἐπιστήμην καὶ τὴν πεῖραν καὶ ἄλλων κρα- /
<lb n="18"/>τῶν· θὰ ἦτο δὲ ἀναγκαῖον ἴσως νὰ συστηθῇ καὶ ἐπιτροπὴ, ἐξ │
<lb n="19"/>ἁρμοδίων προσώπων, ἡ ὁποία νὰ παρασκευάζῃ τὰ νομοσχέδια,
<lb n="20"/>ὥστε νὰ μὴ γίνωνται νόμοι, οἱ ὁποῖοι ἐντὸς βραχυτάτου /
<lb n="21"/>γρόνου, μετὰ ὁ μόλις ἔτη, ἀποδεικνύονται ὅλως ἀτυχεῖς. Ἐν
<lb n="22"/>θυμούμεθα ὁποία συζήτησις ἐγένετο πρὸ ἡμερῶν περὶ τοῦ φόρου
<lb n="23"/>ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν· οὗτος ἀπεδείχθη κάκιστος,
<lb n="24"/>ὥστε πάντες ἤδη συμφωνοῦμεν διὰ τὴν κατάργησιν αὐτοῦ. (
<lb n="25"/>Δι᾿ αὐτοὺς τοὺς λόγους ἐθεωρήθη ὀρθοτάτη ἡ γνώμη, ὅτι δὲν
<lb n="26"/>ἔπρεπε νὰ μεταβληθῶσιν αἱ βάσεις τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐφέτος,
<lb n="27"/>ἀλλὰ νὰ εἰσαχθῇ ὅπως εἶχε καὶ κατὰ τὸ παρελθὸν ἔτος.
<lb n="28"/>Ἐν τῶν ζητημάτων, τὰ ὁποῖα ἀπησχόλησαν τὴν ἐπιτροπὴν
<lb n="29"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀπησχόλησε δὲ καὶ τὴν Βουλὴν /
<lb n="30"/>καὶ τὸν τύπον, εἶναι τὸ ζήτημα περὶ τῶν ἐλλειμμάτων τοῦ │
<lb n="31"/>προϋπολογισμοῦ. Περὶ τούτων καὶ ὁ Ὑπουργὸς τῶν Οἰκονομικῶν
<lb n="32"/>εἰσάγων τὸν προϋπολογισμὸν εἶπεν, ὅτι τῶν δύο τελευταίων
<lb n="33"/>χρήσεων τοῦ 1889 καὶ 1890 τὰ ἐλλείμματα ἀνέρχονται
<lb n="34"/>εἰς 46,000,000· τοῦτο δὲ συνήγαγεν ὁ Ὑπουργὸς /
<lb n="35"/>ἐκ τοῦ ὅτι κατὰ τὸ 1889 συνήφθησαν δάνεια ἐν ὅλω 141,
<lb n="36"/>743,000 δραχ. ἐκ τούτων δὲ τῶν δανείων διετέθησαν εἰς
<lb n="37"/>ἔκτακτα ἔξοδα 115,000,000, ὥστε ἐλλείπουσιν 26,000, (
<lb n="38"/>000· ὑποθέττει δ᾿ ὁ Ὑπουργὸς ὅτι διετέθησαν ταῦτα εἰς │
<lb n="39"/>τὰς ἀνάγκας τῆς χρήσεως τοῦ 1889. Προσέτι δὲ κατὰ τὴν !
<lb n="40"/>χρῆσιν τοῦ 1890, συνήφθησαν δάνεια 71,770,000, ἐκ τῶν │
<lb n="41"/>ὁποίων διετέθησαν εἰς ἔκτακτα ἔξοδα 50,960,000· κατὰ
<lb n="42"/>συνέπειαν καὶ ἡ χρῆσις αὕτη παρουσιάζει ἔλλειμμα 20,610, │
<lb n="43"/>00. Ἐκ τούτων ἐὰν λάβωμεν ἀφορμὴν καὶ ἀνατρέξωμεν εἰς │
<lb n="44"/>τὰ προηγούμενα, διότι τὸ ζήτημα μένει ὑπὸ ἀμφισβήτησιν,
<lb n="45"/>βλέπομεν, ὅτι οἱ κύριοι τῆς ἀντιπολιτεύσεως λέγουσιν, ὅτι οὐ- │
<lb n="46"/>δέποτε ὑπῆρξεν ἔλλειμμα, ἐνῷ ἡμεῖς ἰσχυρίσθημεν πάντοτε, ὅτι /
<lb n="47"/>τὰ ἐλλείμματα εἶναι μέγιστα. Πολὺ ἐφείλκυσε τὴν προσοχήν !
<lb n="48"/>μου δημοσίευμά τι ἀνδρὸς ἁρμοδιωτάτου νὰ κρίνῃ περὶ τὰ /
<lb n="49"/>τοιαῦτα. Οὗτος ὑπολογίζει ὡς ἑξῆς: Ἄρχεται ἀπο τοῦ προῦ │
<lb n="50"/>πολογισμοῦ τοῦ 1886 καὶ λέγει ὅτι ἀπὸ τοῦ 186 ἕως τοῦ │
<lb n="51"/>1890 τὸ ποσὸν τοῦ ἐτησίου βάρους τοῦ προϋπολογισμοῦ διὰ │
<lb n="52"/>τὸ δημόσιον χρέος δὲν ηὔξησε παντάπασιν ἕνεκα τῶν πραγματοποιηθεισῶν
<lb n="53"/>μετατροπῶν, καταλήγει δὲ νὰ εἴπῃ, ὅτι κατὰ │
<lb n="54"/>τὰ ἡ τελευταῖα ἔτη τὸ ἔλλειμμα εἶνε μόλις 5 ἑκατομμύρια.
<lb n="55"/>Ἀκολουθῶ καὶ ἐγὼ τὸ αὐτὸ σύστημα. Ἀλλὰ νομίζω, ὅτι !
<lb n="56"/>δὲν πρέπει νὰ ἀρχίσωμεν ἀπὸ τοῦ 186, ἀλλὰ πρέπει νὰ
<lb n="57"/>ἀνατρέξωμεν εἰς τὸ 180· διότι ἀπὸ τοῦ ἔτους ἐκείνου ἐπεκράτησεν
<lb n="58"/>ἐπὶ τῆς πολιτικῆς σκηνῆς καὶ ἐπέδρασεν ἐπὶ τῶν │
<lb n="59"/>οἰκονομικῶν τοῦ τόπου ὁ κ. Τρικούπης. Εἶναι γνωστὸν τὸ /
<lb n="60"/>σύστημα τοῦ ἀρχηγοῦ τῆς Ἀντιπολιτεύσεως· οὗτος ὑπέβαλε │
<lb n="61"/>τοὺς προϋπολογισμοὺς τῶν ἐτῶν 1880,1882,1883 καὶ 1884 /
<lb n="62"/>καθὼς καὶ τοὺς προϋπολογισμοὺς τῶν ἐτῶν, 1887, 1888, /
<lb n="63"/>1889 καὶ 1890, ἤτοι ἐπὶ τῶν 10 ἤ 11 προϋπολογισμῶν ὑπέβαλε
<lb n="64"/>τοὺς 8, ὥστε πᾶσα εὐθύνη περὶ τῶν γενομένων ὡς πρὸς
<lb n="65"/>τὰ οἰκονομικὰ κατὰ τὴν δεκαετίαν ταύτην φυσικῶς αὐτὸν │
<lb n="66"/>πρέπει νὰ ἐπιβαρύνῃ.
<lb n="67"/>Ὡς γνωρίζετε, κατὰ τὴν ἐποχὴν ἐκείνην τὸ δάνειον τῶν
<lb n="68"/>60.000,000 δὲν εἶχεν ἐξαντληθῆ, διότι μόλις εἶχον διατεθῇ
<lb n="69"/>ἐξ αὐτοῦ τὰ 48 ἑκατομμύρια· ὑπῆρχεν ὑπόλοιπον 24,000
<lb n="70"/>ὁμολογιῶν ἀδιαθέτων εἰσέτι· ὑπελόγιζε λοιπὸν εἰς τὸν προϋπολογισμὸν
<lb n="71"/>ἐκεῖνον ποσὸν 3,575,040 διὰ τὴν ἐτησίαν ὑπηρεσίαν
<lb n="72"/>τοῦ δανείου τῶν 60 ἑκατομ. Περιελαμβάνετο δὲ εἰς
<lb n="73"/>τὸ ποσὸν τοῦτο τὸ ἐτήσιον χρεωλύσιον τοῦ δανείου τῶν 60
<lb n="74"/>ἑκατομμυρίων καὶ ἡ συναλλαγματικὴ διαφορά. Ἐὰν ἀφαιρέ[σωμεν
<lb n="75"/>αὐτὰ τὰ δύο ποσὰ, μόλις εἰς 12.000,000 ἀνήρχετο
<lb n="76"/>τὸ ἐτήσιον βάρος ἐκ τοῦ δημοσίου χρέους, ὅτε ἀνέλαβε τὰ
<lb n="77"/>οἰκονομικὰ τοῦ κράτους ὁ κ. Τρικούπης. Εἰς ποῖον σημεῖον
<lb n="78"/>εὑρισκόμεθα σήμερον ;
<lb n="79"/>Διὰ τὴν χρῆσιν τοῦ 1889 προϋπελόγισεν οὗτος διὰ τὴν
<lb n="80"/>ὑπηρεσίαν τοῦ δημοσίου χρέους 38.663,636· διὰ δὲ τὸ 1890
<lb n="81"/>ἡλάττωσε τὴν ἐκ τούτων δαπάνην εἰς 29,587,219.
<lb n="82"/>Ἀφήρεσεν ὁ ἴδιος ποσὸν ὑπὲρ τὰ 5,000,000, ἀλλὰ τὸ μέγιστον
<lb n="83"/>μέρος, τὸ ὁποῖον ἀφήρεσεν, ἦτο ἡ συναλλαγματικὴ
<lb n="84"/>διαφορὰ περὶ τὰ 6,265,000 ἐκτὸς τούτου ἀφήρεσε τὸ χρεωλύσιον
<lb n="85"/>τῆς μετατροπῆς δανείων τινῶν καὶ τοὺς τόκους τῶν
<lb n="86"/>κυμαινομένων χρεῶν. Ταῦτα δὲ πάντα ἐγένοντο, ἵνα παρουσιασθῇ
<lb n="87"/>ἐν ἰσοζυγίῳ ὁ προϋπολογισμός. Ἐφέτος ζητεῖται διὰ
<lb n="88"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1891 διὰ τὸ δημόσιον χρέος ποσὸν
<lb n="89"/>ν │ 36000,000· καὶ εἶναι μὲν ἀληθὲς, ὅτι ὁ νῦν ὑπουργὸς τῶν
<lb n="90"/>Οἰκονομικῶν περιέλαβε τὴν συναλλαγματικὴν διαφορὰν εἰς
<lb n="91"/>τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1891, ἀλλὰ, καὶ ταύτην, ἂν δὲν
<lb n="92"/>περιελάμβανε, δὲν εἴμεθα μακρὰν τοῦ ποσοῦ τούτου· διότι
<lb n="93"/>ἔχουσι παραλειφθῇ ἐκ τοῦ προϋπολογισμοῦ οἱ τόκοι τοῦ δανείου
<lb n="94"/>διὰ τὸν σιδηρόδρομον Λαρίσσης καὶ ἑτέρων δανείων τὰ
<lb n="95"/>ὁποῖα εἶναι ἀνάγκη νὰ συναφθῶσι πρὸς ἀποπεράτωσιν τῶν
<lb n="96"/>ἔργων, τῶν ὁποίων ἔχει γείνῃ ἡ ἔναρξις. Σήμερον τὰ χρέη
<lb n="97"/>/ τοῦ κράτους ἀπαιτοῦσιν ὑπηρεσίαν 35 $ 36,000,000, ἐνῷ
<lb n="98"/>κατὰ τὸ 1880 ἀπῄτουν 12,000,000· προσετέθησαν δηλαδὴ
<lb n="99"/>24,000,000 ἐτήσιον βάρος. Ποσὸν δὲ τοιοῦτον ἀντιπροσωπεύει
<lb n="100"/>ἀνάλογον δάνειον· ἐὰν ὑπολογίσητε πρὸς ὁ τοῖς ο)ο.
<lb n="101"/>ἔχετε δάνειον 50 ὡς ἔγγιστα ἑκατομμυρίων, πρὸς 6 τοῖς
<lb n="102"/>οὐο, ὅπερ ἀκριβέστερον, εὑρίσκετε δάνειον 400 ἑκατομμυρίων.
<lb n="103"/>Ἀλλὰ συγκρίνοντες καὶ αὐτὸ τὸ ποσὸν τῶν δανείων μεταξὺ
<lb n="104"/>τῶν 1880 καὶ 1891, εὑρίσκομεν τὴν αὐτὴν περίπου διαφοἀ
<lb n="105"/>/ ράν· διότι τῷ μὲν 1880 εἴχομεν δάνεια τὰ ἑξῆς:
<lb n="106"/>α') ἐκ τῶν 6 ἑκατομ. ὑπελείποντο περὶ τὰ 4 ἑκατομ.
<lb n="107"/>6) ἐκ τῶν 28
<lb n="108"/>»
<lb n="109"/>»
<lb n="110"/>26
<lb n="111"/>γῆ ἐκ τῶν 4
<lb n="112"/>»
<lb n="113"/>»
<lb n="114"/>3
<lb n="115"/>5) ἐκ τῶν 26
<lb n="116"/>»
<lb n="117"/>»
<lb n="118"/>23
<lb n="119"/>23
<lb n="120"/>ε') ἐκ τῶν 10
<lb n="121"/>»
<lb n="122"/>8
<lb n="123"/>Σ') ἀναγκαστ. κυκλοφ. ἑκατ.»
<lb n="124"/>44
<lb n="125"/>44
<lb n="126"/>48
<lb n="127"/>ζ') τῶν 60 ἑκατ. εἶχον πραγματοποιηθῆ
<lb n="128"/>48
<lb n="129"/>η') ἔντοκα γραμμ.
<lb n="130"/>12
<lb n="131"/>θ') ἐκ τῶν παλαιῶν (1824—5)
<lb n="132"/>20
<lb n="133"/>τὸ ὅλον
<lb n="134"/>188 ἑκατομμ.
<lb n="135"/>τῷ δὲ 1891 ἐπαγιώθησαν ἐκ τῶν
<lb n="136"/>31
<lb n="137"/>α') μικρῶν δανείων τῶν μετὰ τὸ 1862
<lb n="138"/>30
<lb n="139"/>6) πάγιον λιρῶν 1,200,000
<lb n="140"/>125
<lb n="141"/>λ. 5,000,000
<lb n="142"/>2,500,000
<lb n="143"/>γ') χρέος Ὄθωνος
<lb n="144"/>2,500,000
<lb n="145"/>δ') πατριωτικὸν δάνειον
<lb n="146"/>108
<lb n="147"/>ε') ἐκ τῶν 120 ἑκατομ.
<lb n="148"/>96
<lb n="149"/>ς') ἐκ τῶν 170
<lb n="150"/>»
<lb n="151"/>134
<lb n="152"/>ζ') ἐκ τῶν 135
<lb n="153"/>»
<lb n="154"/>15
<lb n="155"/>η') ἐκ τῶν 15
<lb n="156"/>»
<lb n="157"/>60
<lb n="158"/>θ') τοῦ σιδηροδρόμου Λαρίσσης
<lb n="159"/>Τὸ ὅλον ποσὸν ἀνέρχεται εἰς 603.000,000· δὲν ὑπελόγισα
<lb n="160"/>δὲ εἰς τοῦτο τὸ δάνειον τὸ ἐγγυημένον ὑπὸ τῶν Δυνάμεων
<lb n="161"/>1 περὶ τὰ 10έκατομ, οὔτε τὰ τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορία
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.pb3" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page3">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ΠΟΛΛΟΙ....
<lb n="4"/>τοῦ 185. ἀναφέρω τὰ πραγματικὰ δάνεια, τὰ ὁποῖα ἐπραγ- 1 3
<lb n="5"/>ματοποιήθησαν καὶ τὰ ὁποῖα παρουσιάζουσι διαφορὰν ἐκ │
<lb n="6"/>415.000,000 ἀπὸ τοῦ 1880 μέχρι σήμερον.
<lb n="7"/>Παρέλειψα νὰ ἀναφέρω τὴν ἐπιστρατείαν τοῦ 1885, ἥτις │
<lb n="8"/>ὡς ἀποτέλεσμα ἔσχε τὴν ἀναγκαστικὴν κυκλοφορίαν. Ἡ ἐπι-/
<lb n="9"/>στρατεία αὕτη δὲν ηὔξησε, νομίζω, κατ᾿ ἄλλο ποσὸν τὰ δά- │
<lb n="10"/>νεια τοῦ κράτους.
<lb n="11"/>ΖΥΓΟΜΑΛΑΣ. Θὰ ἐπανήρχετο ἡ ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία
<lb n="12"/>καὶ ἄνευ τῆς ἐπιστρατείας.
<lb n="13"/>' ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Κατὰ τὴν ἐπιστρατείαν ἐκείνην διετηρεῖτο │
<lb n="14"/>στρατὸς 80,000 ἀνδρῶν ἐπὶ πολλοὺς μῆνας, ἐξ ἢ ἑπτὰ, ἀλλ᾿
<lb n="15"/>ἐγὼ θὰ ἀφαιρέσω τὰς 20,000 τοῦ τακτικοῦ στρατοῦ, περὶ
<lb n="16"/>οὗ προνοεῖ ὁ τακτικὸς προϋπολογισμός· εἴχομεν ἑπομένως νὰ │
<lb n="17"/>δαπανήσωμεν μόνον διὰ στρατὸν 60,000. διὰ τὰς δαπάνας │
<lb n="18"/>στρατοῦ τοσούτου ἀριθμοῦ, διὰ προμηθείας κλπ. δὲν εἶνε │
<lb n="19"/>δυνατὸν νὰ παραδεχθῶμεν δαπάνην ἀνωτέραν τῶν 60.000,000 │
<lb n="20"/>ΣΙΜΟΠΟΥΛΟΣ. Παρελείψατε μίαν ἔτι ἐπιστρατείαν.
<lb n="21"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Θὰ ἔλθω εἰς αὐτήν. Ἰσχυρίζονται οἱ κύριοι,
<lb n="22"/>ὅτι παρέλαβον μὲν δάνεια 188,000,000, ἀλλὰ ἐκ τῶν γενομένων
<lb n="23"/>μετὰ ταῦτα δανείων ἐξώφλησαν τὰς δαπάνας τῆς ἐπιστρατείας
<lb n="24"/>τοῦ 1880. Καὶ τοῦτο εἶναι ἀληθὲς, καὶ πρέπει νὰ │
<lb n="25"/>καταλογισθῇ εἰς τὰς ἐκτάκτους δαπάνας, τὰς ὁποίας ἰσχυρίσθησαν,
<lb n="26"/>ὅτι ἀπὸ τοῦ 1880 καὶ ἐντεῦθεν ἔκαμον.
<lb n="27"/>Αἱ ἔκτακτοι δαπάναι, τὰς ὁποίας πάντοτε ἐπικαλοῦνται /
<lb n="28"/>οἱ κύριοι νῦν ἀντιπολιτευόμενοι πρὸς δικαιολόγησιν τῶν μεγά
<lb n="29"/>λων δανείων, τῶν φόρων καὶ τῶν ἐλλειμμάτων εἰσὶν αἱ ἑξῆς: (
<lb n="30"/>Κατεσκευάσθησαν οἱ σιδηρόδρομοι Πειραιῶς -Πελοποννήσου /
<lb n="31"/>καὶ τῆς Θεσσαλίας· διὰ τοὺς δύο τούτους, ἐξ ὧν ὁ εἰς ἔχει │
<lb n="32"/>ἔκτασιν χιλιομέτρων 400, ὁ δέἕτερος 200, τὸ δημόσιον ἐπλή-1
<lb n="33"/>ρωσε περὶ τὰ 12,000,000 ἐκτὸς τούτου κατεσκευάσθη ὁ │
<lb n="34"/>σιδηρόδρομος Μεσολογγίου- Ἀγρινίου, διὰ τὸν ὁποῖον ἐδαπάνησε
<lb n="35"/>τὸ δημόσιον περὶ τὰ 4 ἑκατομ. Διὰ τὸν σιδηρόδρομον /
<lb n="36"/>Μύλων-Καλαμῶν 12 ἑκατομμ. καὶ διὰ τὸν Πειραιῶς Λαρίσ- /
<lb n="37"/>σης 5 τὸ πολὺ.
<lb n="38"/>Ἔχει δαπανήσει εἰς τὴν κατασκευὴν τῶν πλοίων 20, ἐκατομμύρια.
<lb n="39"/>ΣΙΜΟΠΟΥΛΟΣ. Καὶ ἀποζημίωσιν τῶν γαιῶν διὰ τοὺς │
<lb n="40"/>σιδηροδρόμους.
<lb n="41"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Αὐτὰ θὰ ἦνε δύο, τρία ἑκατομμύρια, καὶ
<lb n="42"/>παραδέχομαι νὰ σᾶς προσθέσω ἀνάλογον ποσὸν.
<lb n="43"/>ΣΙΜΟΠΟΥΛΟΣ. Δὲν πρόκειται νὰ προσθέσηται εἰς ἐμὲ,
<lb n="44"/>Κύριε συνάδελφε.
<lb n="45"/>ΠΡΟΕΔΡΟΣ. Μὴ διακόπτετε, Κύριοι.
<lb n="46"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Δὲν εἶνε μόνον αἱ δαπάναι αἱ γενόμεναι
<lb n="47"/>διὰ τοὺς σιδηροδρόμους καὶ τὰ πλοῖα· οὐχὶ μόνον αἱ δαπάναι
<lb n="48"/>αὗται, ἀλλὰ καὶ ἡ δαπάνη διὰ τὴν ἄρσιν τῆς ἀναγκαστικῆς
<lb n="49"/>κυκλοφορίας τοῦ 1880 ἐγένετο ὡς ἔκτακτος καὶ ἑτέρα │
<lb n="50"/>δαπάνη, ἢ τῆς ἐπιστρατείας τοῦ 1880, ἡ ὁποία ἐγένετο μετὰ
<lb n="51"/>ταῦτα, μετὰ τὴν ὑποβολὴν τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1880.
<lb n="52"/>Διὰ τὴν ἐπιστρατείαν ἐκείνην, ἡ ὁποία ἦτο ἐν ὅλῳ στρατοῦ │
<lb n="53"/>περὶ τὰς 60,000 ἐπὶ ἐν ἔτος ἴσως, καὶ ἀπὸ τὰς ὁποίας πρέπει
<lb n="54"/>νὰ ἀφαιρέσωμεν βεβαίως τὰς 20,000 ὡς δύναμιν τοῦ │
<lb n="55"/>τακτικοῦ στρατοῦ, ἑπομένως ἐκτάκτου ἀριθμοῦ θὰ ἦσαν περὶ
<lb n="56"/>τὰς 45,000.
<lb n="57"/>ΚΟΥΜΟΥΝΔΟΥΡΟΣ. 35,000 μόνον.
<lb n="58"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Ὄχι .. .. καὶ 40.000 ἐτησίαν δαπάνην │
<lb n="59"/>διὰ στρατὸν 40.000 δὲν δυνάμεθα νὰ παραδεχθῶμεν μεγα- /1
<lb n="60"/>λειτέραν τῶν 40,000,000, διότι κατὰ τὰς στατιστικὰς ὅλων
<lb n="61"/>τῶν ἐθνῶν ὁ μέσος ὅρος τῆς δαπάνης δι᾿ ἕκαστον στρατιώτην
<lb n="62"/>εἶναι κατ᾿ ἀνώτατον ὅρον χίλιαι δραχμαὶ ἐτησίως.
<lb n="63"/>Λοιπὸν ὅλα τὰ ποσὰ ταῦτα τὰ ἐκτάκτως δαπανηθέντα ὀφείλομεν
<lb n="64"/>νὰ τὰ ἀφαιρέσωμεν ἀπὸ τὸ ὅλον ποσὸν, κατὰ τὸ ὁποῖον │
<lb n="65"/>ηὔξησαν τὰ δάνεια ἀπὸ τοῦ 1880 μέχρι σήμερον. Τὸ ὅλον │
<lb n="66"/>ποσὸν τῶν ἐκτάκτων δαπανῶν εἶναι κατ᾿ ἐμὸν ὑπολογισμὸν 1
<lb n="67"/>1 περὶ τὰ 145,000,000, παρελείφθησαν δέ τινα, ὡς λαχ. ἡ
<lb n="68"/>ἀποζημίωσις τῶν γαιῶν τῶν καταλαμβανομένων ὑπὸ σιδηροδρόμων,
<lb n="69"/>παραδέχομαι καὶ 5,000,000, ἤτοι 150,000,000
<lb n="70"/>ἐν ὅλῳ εἰς ἐκτάκτους δαπάνας ἐκ τῶν τετρακοσίων περίπου
<lb n="71"/>ἑκατομμυρίων τῶν συναφθέντων δανείων. Ἀλλὰ καὶ ἐξ αὐτῶν
<lb n="72"/>ὀφείλω, Κύριοι, νὰ παρατηρήσω, ὅτι, ἂν καὶ τὸ ποσὸν
<lb n="73"/>τοῦ ἐκ δανείων χρέους τοῦ Κράτους ηὔξησε κατὰ 415,000,
<lb n="74"/>000, δὲν εἶναι αὐτὸ τὸ ποσὸν, τὸ ὁποῖον εἰσήχθη εἰς τὰ τα[μεῖα
<lb n="75"/>τοῦ Κράτους· πρέπει νὰ ἀφαιρέσωμεν τὸ τέταρτον ἐξ
<lb n="76"/>αὐτῶν· ἐκ τῶν 400.000,.000 ἂν ἀφαιρέσωμεν τὸ τέταρτον,
<lb n="77"/>ἔχομεν ποσὸν εἰσαχθὲν εἰς τὰ δημόσια ταμεῖα 300.000,000
<lb n="78"/>τοὐλάχιστον· ἐκ τούτων πρέπει νὰ ἀφαιρέσωμεν τὰς ἐκτάκτους
<lb n="79"/>δαπάνας τὰς γενομένας ξ 150,000,000, ὥστε μᾶς
<lb n="80"/>ὑπολείπονται ἕτερα 150,000,000, αὔξησις καθαρὰ τοῦ
<lb n="81"/>[χρέους τοῦ Κράτους· ἀλλὰ καὶ ἐκ τοῦ ποσοῦ τούτου ἀκόμη
<lb n="82"/>τῶν 150,000,000 νομίζω ὀρθὸν νὰ ἀφαιρέσωμεν ποσόν τι,
<lb n="83"/>τὸ ὁποῖον ἐχρησίμευσε διὰ τοὺς τόκους τῶν δανείων τούτων,
<lb n="84"/>ἀφ᾿ ὅτου ἐγένοντο αἱ ἔκτακτοι δαπάναι μέχρι σήμερον, καὶ
<lb n="85"/>δυνάμεθα νὰ παραδεχθῶμεν 50,000,000 διὰ τοὺς μεσολαβήσαντας
<lb n="86"/>τόκους, ὥστε μᾶς ὑπολείπονται 100,000,000 τούλάχιστον,
<lb n="87"/>τὰ ὁποῖα ἐδαπανήθησαν διὰ τὰς χρήσεις ἀπὸ τοῦ
<lb n="88"/>1880 μέχρι σήμερον, ἐξαιρουμένων τῶν χρήσεων τοῦ 1885
<lb n="89"/>καὶ 186. Ἐὰν ὑπολογίσωμεν τὰ 100.000.000 αὐτὰ ἐπὶ
<lb n="90"/>τῶν ὀκτὼ χρήσεων ἢ ἐννέα, παρουσιάζεται ἐτήσιον ἔλλειμμα
<lb n="91"/>12-15,060,000. Τοῦτο ἰσχυριζόμεθα ἡμεῖς, οἱ δὲ Κύριοι
<lb n="92"/>λέγουσιν ὅτι οὐδὲν ἔλλειμμα ὑπάρχει· ἐν τοιαύτῃ περιπτώσει
<lb n="93"/>ἡ ἐπιτροπὴ τοῦ προϋπολογισμοῦ ἔχει ὑποβάλει μίαν γνώμην,
<lb n="94"/>τὴν ὁποίαν ὑποστηρίζω καὶ ἐγώ . . . .
<lb n="95"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Δὲν εἶναι ἀνάγκη νὰ κατέλθωμεν εἰς τὰς
<lb n="96"/>λεπτομερείας.
<lb n="97"/>ΠΟΛΛΟΙ. Δέκα ἀπ᾿ ἐδῶ εἴκοσι ἀπ᾿ ἐκεῖ : : . -
<lb n="98"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Αἱ ἐλαττώσεις αὗται προσεγγίζουν τὴν ἀλήθειαν·
<lb n="99"/>θὰ παρακαλέσω τὴν Βουλὴν νὰ δεχθῇ τὴν γνώμην
<lb n="100"/>τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ, νὰ διωρίζετο δηλαδὴ
<lb n="101"/>μία εἰδικὴ ἐπιτροπὴ, ἡ ὁποία νὰ ἐξετάσῃ ὅλον αὐτὸ τὸ χρο[νικὸν
<lb n="102"/>διάστημα ἀπὸ τοῦ 1880 μέχρι τοῦ 1890 καὶ εἴτε
<lb n="103"/>δι᾿ οἱουδήποτε ὑπολογισμοῦ ἤθελε θεωρήσει αὕτη καταλληλοτέρου,
<lb n="104"/>εἴτε καὶ διὰ τοῦ ὑπολογισμοῦ ἐκ τῆς χρήσεως τῶν
<lb n="105"/>δανείων νὰ ἀποκαλύψῃ τὰ ἐλλείμματα, νὰ ὁρίσῃ δηλαδὴ
<lb n="106"/>[τίνα ποσὰ εἰσήχθησαν εἰς τὰ δημόσια ταμεῖα καὶ κατὰ πό[σον
<lb n="107"/>διετέθησαν ταῦτα εἰς ἐκτάκτους δαπάνας καὶ κατὰ πό[σον
<lb n="108"/>διετέθησαν εἰς τακτικάς· οὕτω δὲ θέλουσι προσδιορισθῆ
<lb n="109"/>τὰ ἐλλείμματα, διὰ νὰ ἐκλείψῃ πλέον αὐτὴ ἡ μεταξὺ τῶν
<lb n="110"/>δύο πολιτικῶν μερίδων αἰωνία συζήτησις.
<lb n="111"/>ΦΙΛΑΡΕΤΟΣ. Χάριν τῆς ἱστορίας.
<lb n="112"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Δὲν εἶναι μόνον χάριν τῆς ἱστορίας τοῦτο
<lb n="113"/>ἀναγκαῖον, ἀλλ᾿ εἶναι καὶ χάριν διασαφήσεως τοῦ ἐὰν ἐκείνη
<lb n="114"/>ἡ ἐποχὴ ἄφησε τοιαῦτα ἐλλείμματα, ὅπως ἡμεῖς ἰσχυριζόμεθα·
<lb n="115"/>συνάμα δὲ νὰ ὁδηγηθῇ καὶ ἡ νέα κυβέρνησις, ἀρχομένη
<lb n="116"/>ἀπὸ τούτου τοῦ σημείου, τί πρέπει νὰ πράξῃ εἰς τὸ μέλλον καὶ
<lb n="117"/>νὰ φανῇ ποία θὰ ἦναι ἡ διαφορὰ τῶν βελτιώσεων, τὰς ὁποίας
<lb n="118"/>θὰ ἐπιφέρῃ εἰς τὰ οἰκονομικά. Τοῦτο εἶναι ἀναγκαῖον καὶ διὰ
<lb n="119"/>τὴν πίστιν τοῦ Κράτους. Ἐγὼ δὲν ἔχω τὴν ἐλαχίστην ἀμφιβολίαν,
<lb n="120"/>ὅτι ἡ πίστις τοῦ Κράτους εἶναι μεγάλη, ἂν καὶ
<lb n="121"/>διὰ μεγίστων δανείων ἐπεβαρύνθη ὁ προϋπολογισμὸς τοῦ
<lb n="122"/>Κράτους, ὥστε ἔφθασε τῷ ὄντι εἰς κρίσιμον σημεῖον. Ἀλλὰ,
<lb n="123"/>Κύριοι, πᾶν κακὸν δὲν εἶναι ἄμικτον καὶ ἀγαθοῦ τινος.
<lb n="124"/>Τὰ μεγάλα αὐτὰ δάνεια, τὰ ὁποῖα κατέχουσιν ὡς ἐπὶ τὸ
<lb n="125"/>πλεῖστον σήμερον μεγάλοι κεφαλαιοῦχοι καὶ τὰ κοινὰ ἀκόμη
<lb n="126"/>τῶν Εὐρωπαϊκῶν ἀγορῶν, δὲν εἶναι ἀμφίβολον ὅτι συντελοῦσι
<lb n="127"/>μεγάλως εἰς τὴν ὑποστήριξιν τῆς πίστεως τοῦ Ἑλληνικοῦ
<lb n="128"/>Κράτους, διότι οἱ κεφαλαιοῦχοι πάντοτε ἔχουσι συμφέρον νὰ
<lb n="129"/>ὑποστηρίζωσι τὴν ἀξίαν αὐτῶν.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.pb4" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-01_PROIA-3651-1-20_500_14199-6125556.page4">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ΜΠΟΥΜΠΟΥΛΗΣ. Ὥστε, ἂν τὰ διπλασιάσωμεν, θὰ ἔχω, 7
<lb n="4"/>μεν μεγαλειτέραν πίστιν ! . . . (γέλως)
<lb n="5"/>ΠΟΛΛΟΙ. Εὐφυέστατον αὐτὸ . . .
<lb n="6"/>ΖΩΓΡΑΦΟΣ. Αὐτὰ φθάνουσι, κύριε συνάδελφε, μέχρι ση-/
<lb n="7"/>μείου τινός· δὲν ἠμπορεῖ νὰ ἐξακολουθῶσιν ἐπ᾿ ἄπειρον. Ἐπίσης
<lb n="8"/>καὶ οἱ μεγάλοι φόροι, τοὺς ὁποίους μᾶς ἐκληροδότησεν │
<lb n="9"/>ἡ προηγουμένη Κυβέρνησις, ἀφήνουσιν εὐρὺ στάδιον διὰ νὰ
<lb n="10"/>γίνωσι μεταβολαὶ πολλαὶ εἰς τοὺς φόρους καὶ νὰ βελτιωθῇ !
<lb n="11"/>τῷ ὄντι τὸ φορολογικὸν ἡμῶν σύστημα, αὐξανομένων τῶν │
<lb n="12"/>ἐσόδων τοῦ Κράτους, χωρὶς νὰ μειῶνται,ἐνοεῖται τὰ ἔσοδα· │
<lb n="13"/>διότι ὑποθέτω ὅτι αὐτὴ εἶναι ἡ πρόθεσις τῆς νέας Κυβερνήσεως,
<lb n="14"/>νὰ διαρρυθμίσῃ τὸ φορολογικὸν σύστημα πρὸς αὔξησιν
<lb n="15"/>τῶν ἐσόδων, χωρὶς νὰ ἐλαττώσῃ παντάπασι τὰ ἔσοδα │
<lb n="16"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀλλὰ μόνον τὰ ἔξοδα.
<lb n="17"/>Διὰ τοιούτων τινῶν μεταρρυθμίσεων δυνάμεθα νὰ εὐελπιζώμεθα
<lb n="18"/>εἰς τὸ μέλλον. Ἐχομεν ἤδη μεγάλην ἀνάγκην τῆς │
<lb n="19"/>πίστεως τοῦ Κράτους, καὶ πρέπει νὰ μεριμνῶμεν περὶ αὐτῆς.
<lb n="20"/>διότι εἰς τὸ κρίσιμον σημεῖον, εἰς ὁ εὑρισκόμεθα, ἐγὼ νομίζω /
<lb n="21"/>τοὐλάχιστον, ὅτι τρέχομεν μέγαν κίνδυνον, ἐὰν δὲν ἤμεθα │
<lb n="22"/>λίαν προφυλακτικοὶ καὶ προνοητικοὶ, ὅπως τὴν ἐννοεῖ τὴν
<lb n="23"/>ἀνάγκην ταύτην καὶ ὁ νῦν ὑπουργὸς, ὡς ἠκούσατε πρὸ ἡμερῶν.
<lb n="24"/>Ἐξ αὐτῆς τῆς ἀναποδράστου ἀνάγκης τῶν πραγμάτων │
<lb n="25"/>θέλει συνάπτει δάνεια πάντοτε ἐξωτερικὰ διὰ νὰ ἐπαρκῇ τοὺ
<lb n="26"/>λάχιστον κατὰ μέγα μέρος εἰς τὴν πληρωμὴν τῶν ἐτησίων
<lb n="27"/>χρεωλυσίων τοῦ προϋπολογισμοῦ· ἐκτὸς δὲ τούτου ἐὰν εὗρεθῶμεν
<lb n="28"/>εἰς ἄλλην τινὰ ἀπρόοπτον περίπτωσιν, μόνον ἡ πίστις │
<lb n="29"/>δύναται νὰ μᾶς σώσῃ· διότι δὲν δυνάμεθα πλέον νὰ προχωρήσωμεν
<lb n="30"/>περαιτέρω εἰς φορολογίαν τοῦ λαοῦ. Τελευταῖον │
<lb n="31"/>συνήφθη καὶ δάνειόν τι, τὸ ὁποῖον ἐγένετο ὑπὸ σχετικῶς καλοὺς
<lb n="32"/>ὅρους, τὸ δάνειον δηλ. (οὐχὶ ὁλόκληρον, ἀλλὰ μέρος τοῦ │
<lb n="33"/>δανείου), τὸ προωρισμένον διὰ τὸν σιδηρόδρομον. Πειραιῶς -
<lb n="34"/>Λαρίσσης. Τοῦτο ἐγένετο σχετικῶς ὑπὸ καλοὺς ὅρους, διότι
<lb n="35"/>ἐγένετο μὲν κατὰ 3010 ἐπὶ ἔλαττον τοῦ ἑτέρου μέρους τοῦ │
<lb n="36"/>δανείου, τὸ ὁποῖον εἶχε συναφθῇ πρό τινων μηνῶν, ἀλλ᾿ ἄν │
<lb n="37"/>λάβωμεν ὑπ᾿ ὄψει τὴν περίστασιν, κατὰ τὴν ὁποίαν ἐγένετο │
<lb n="38"/>τὸ νέον αὐτὸ δάνειον, δὲν δυνάμεθα νὰ εἴπωμεν ὅτι ἐμειώθη │
<lb n="39"/>ἡ πίστις τοῦ Κράτους. Τὸ λέγω τοῦτο, Κύριοι, διότι ἴσως /
<lb n="40"/>καὶ ὑμεῖς ἠκούσατε ὅτι καὶ πρὶν πέσῃ ἡ προκάτοχος Κυβέρ- /
<lb n="41"/>νησις καὶ κατόπιν διεδίδετο, ὅτι θὰ ἦτο ἀδύνατον εἰς τὴν
<lb n="42"/>νέαν Κυβέρνησιν νὰ συνάψῃ δάνειόν τι· μόλα ταῦτα ἐγένετο │
<lb n="43"/>τὸ δάνειον ὑπ᾿ ἀσκετὰ καλοὺς ὅρους· ἐγένετο δὲ εἰς κακὴν │
<lb n="44"/>ἐποχήν, καθὼς εἶπον, διότι κατ᾿ ἐκείνην τὴν περίστασιν εἶχε │
<lb n="45"/>κινδυνεύσει ἐν Ἀγγλίᾳ ὁ οἶκος τῶν Ἀδελφῶν Βαίριγγ, ὁ
<lb n="46"/>ὁποῖος εἶνε ὁ πρώτιστος Ἀγγλικὸς τραπεζιτικὸς οἶκος. Ἕνεκα │
<lb n="47"/>τοῦ κινδύνου ἐκείνου ἀρκεῖ νὰ σᾶς εἴπω, ὅτι ἠναγκάσθη ἡ │
<lb n="48"/>Ἀγγλικὴ Τράπεζα νὰ δανεισθῇ παρὰ τῆς Γαλλικῆς Τραπέζης
<lb n="49"/>τρία ἑκατομμύρια λιρῶν, τὸ ὁποῖον πρώτην φορὰν ἐγένετο
<lb n="50"/>μέχρι σήμερον, διὰ νὰ ἐπαρκέσῃ εἰς τὰς ἀνάγκας τῆς │
<lb n="51"/>ἀγορᾶς τῆς Ἀγγλίας. Κατανοεῖτε λοιπὸν, ὁποία ἦτο ἡ δυσ-/
<lb n="52"/>γέρεια τῶν ἀγορῶν τῶν Εὐρωπαικῶν· κατὰ συνέπειαν πρέπει │
<lb n="53"/>νὰ ἤμεθα εὐχαριστημένοι, διότι τὸ δάνειον συνήφθη καὶ ἐπὶ /
<lb n="54"/>3 ο)ο ἐπὶ ἔλαττον ἀπὸ τοῦ ἑτέρου ποσοστημορίου, τὸ ὁποῖον │
<lb n="55"/>εἶχε συναφθῇ προηγουμένως. Εἰς ἄλλα δὲν θέλω προχωρήσει,
<lb n="56"/>ἀλλ᾿ ἂν οἱ Κύριοι αὐτοὶ ἀμφισβητήσωσιν, εἴτε ἐπὶ τῆς συζητήσεως
<lb n="57"/>τῆς γενικῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ εἴτε ἐπὶ πολλῶν │
<lb n="58"/>προτάσεων, τὰς ὁποίας ἔχει ὑποβάλει ἡ Ἐπιτροπὴ διὰ τῆς │
<lb n="59"/>ἐκθέσεως, θέλω ἐπαναλάβει τὸν λόγον.
<lb n="60"/>, τοῦ προέδρου τῆς βουλῆς δύο εἰδικαὶ ἐπιτροπαὶ, μία ἐκ τῶν
<lb n="61"/>κ.κ. Μ. Δαμιράλη, Γ. Μπούμπολη, Σ. Σωτηροπούλου, Ν.
<lb n="62"/>Βαμσαμάκη, Ἀρ. Κοντογούρη, Α. Σιμοπούλου καὶ Δ. Στεφάνου,
<lb n="63"/>ὅπως μελετήσῃ τὸ νομοσχέδιον περὶ τῆς ναξίας σμύριδος·
<lb n="64"/>ἑτέρα δὸ ἐκ τῶν κ.κ. Γ. Μπούμ πουλη, Ν. Συνοδινοῦ,
<lb n="65"/>Ν. Σχινᾶ, Ι. Ζωγράφου, Α. Παπαγιαννακοπούλου, Α. Σιμοπούλου
<lb n="66"/>καὶ Δ. Στεφάνου ὅπως μελετήσῃ τὸ ἕτερον νομοσχέδιον
<lb n="67"/>περὶ ἐκμεταλλεύσεως τῆς βαρυτίνης. Ἡ πρώτη ἐπιτροπὴ
<lb n="68"/>ἐκλήθη ὅπως συνέλθῃ σήμερον τὴν 10 π. μ. ἡ ἑτέρα
<lb n="69"/>ἐκλήθη ὅπως συνέλθῃ τὴν 3 μ. μ. ἐπίσης σήμερον.
<lb n="70"/>Ἐπιβλητικωτάτη ἐγένετο χθὲς τὴν 3 μ.μ. ἡ κηδεία τοῦ
<lb n="71"/>καθηγητοῦ τοῦ Πανεπιστημίου Κθέτρου Παπαρρηγοπούλου,
<lb n="72"/>παρακολουθούντων τοῦ πρωθυπουργοῦ κ. Θ. Π. Δηλιγιάννη
<lb n="73"/>καὶ τῶν ὑπουργῶν, τοῦ προέδρου τῆς Βουλῆς, τοῦ
<lb n="74"/>πρυτάνεως καὶ τῶν καθηγητῶν τοῦ Πανεπιστημίου, τῶν δικαστικῶν
<lb n="75"/>καὶ ἄλλων ἐκ τοῦ κόσμου τῶν γραμμάτων καὶ τῆς δικαιοσύνης,
<lb n="76"/>στέφαιοι δὲ πολυτελεῖς εἶχον κατατεθῆ ἐπὶ τῆς
<lb n="77"/>[σοροῦ καὶ στρατιωτικὴ δύναμις ἀπέδωκε τὰς τιμὰς εἰς τὸ παράσημον
<lb n="78"/>τῶν ἀνωτέρων ταξιαρχῶν ὅπερ ἔφερεν ὁ ἀποθανών.
<lb n="79"/>ΕΙΔΗΣΕΙΣ
<lb n="80"/>Σήμερον τὴν διάτην π. μ. ἐν τῷ ρωσσικῷ ναῷ θέλει
<lb n="81"/>τελεσθῇ μνημόσυνον ἐπὶ τῇ ἐπετείῳ τοῦ θανάτου τοῦ Αὐτοκράτορος
<lb n="82"/>τῆς Ρωσσίας Ἀλεξάνδρου Β'. Μετὰ τὸ μνημόσυνον
<lb n="83"/>'
<lb n="84"/>δὲ τὴν 11 π.μ. θέλει ψιλῆ δοξολογία ἐπὶ τῇ ἐπετείῳ τῆς
<lb n="85"/>') ἀναρρήσεως εἰς τὸν θρόνον τοῦ νῦν Αὐτοκράτορος Ἀλεξάν│
<lb n="86"/>δρου Γ'. Ἄγημα Ρώσσων πεζοναυτῶν θὰ παραταχθῇ πρὸ
<lb n="87"/>τοῦ ναοῦ.
<lb n="88"/>— Χθὲς μιμ.ὁ βασιλευρἐπεσκέψατο τὴν ἐν Πειραιεῖ ὁρμοῦ[σαν
<lb n="89"/>μοῖραν τοῦ ἀγγλικοῦ στόλου. Τὴν ἔξοδον τῆς Α. Μ. ἐχαιρέτισαν
<lb n="90"/>τὰ ἐν τῷ λιμένι πολεμικὰ πλοῖα διὰ κανονιοβολισμῶν.
<lb n="91"/>— Σήμερον τὴν 6 1)2 μ. μ. ὥραν ἐν τοῖς ἀνακτόροις
<lb n="92"/>) παρατεθήκεται γεῦκα εἰς τοὺς κ. κ. βουλευτάς.
<lb n="93"/>— Ἀφίκετο ἐκ Κωνσταντινουπόλεως ὁ κ. Π. Στεφάνοβικ
<lb n="94"/>Σκυλίτσης.
<lb n="95"/>—
<lb n="96"/>Ἀφίκετο ἐκ Μελιγαλᾶ ὁ κ. Ἰωάννης Νικολαίδης,
<lb n="97"/>πρώην βουλευτής.
<lb n="98"/>— Ἀφίκετο ἐκ Πόρου ὁ κ. Χρ. Στεριόπουλος, γραμματεύς
<lb n="99"/>τοῦ αὐτόθι εἰρηνοδικείου.
<lb n="100"/>ΔΙΑΦΟΡΑ
<lb n="101"/>Κατὰ τὴν ἀπόφασιν ἥτις ἐλήφθη χθὲς ὑπὸ τῆς βουλῆς, αἱ │
<lb n="102"/>συνεδριάσεις αὐτῆς διεκόπησαν μέχρι τῆς προσεχοῦς τρίτης.
<lb n="103"/>Κατὰ τὴν χθεσινὴν συνεδρίασιν τῆς βουλῆς προτάσει τοῦ │
<lb n="104"/>ὁπου, γοῦ τῶν Οἰκονομικῶν κ. Καραπάνου κατηρτίσθησαν ὑπὸ │
<lb n="105"/>ΑΝΘΙΜΟΝ ΑΝΤΩΝΟΠΟΥΛΟΝ
<lb n="106"/>Ἡγούμινον τῆς Μονῆς Αἰγίνης
<lb n="107"/>ἀποβιώσαντα χθὲς κηδεύομεν σήκερον Παρασκευὴν ὥραν
<lb n="108"/>10ην π.μ.
<lb n="109"/>Παρακαλοῦμεν τοὺς συγγενεῖς καὶ φίλους ὅπως εὐαρεστούμενοι
<lb n="110"/>συνοδεύσωσι τὴν ἐκφορὰν αὐτοῦ
<lb n="111"/>γενησομένην
<lb n="112"/>παρὰ τὸ μετόχιον Αἰγίνης Ἅγιος Ἀθανάσιος πλησίον τοῦ
<lb n="113"/>παλαιοῦ θεάτρου.
<lb n="114"/>Ἐν Ἀθήναις τῇ 1 Μαρτίου 1891.
<lb n="115"/>Οἱ συγγενεῖς.
<lb n="116"/>ΠΡΟΕΚΤΑΣΙΣ
<lb n="117"/>ΤΟΥ ΣΙΔΗΡΟΔΡΟΜΟΥ ΑΘΗΝΩΝ ΠΕΙΡΑΙΩΣ
<lb n="118"/>Ἀναγιαζόμεθα καὶ αὖθις νὰ παρακαλέσωμεν τοὺς κατοί[κους
<lb n="119"/>τῆς πρωτευούσης νὰ μὴ ὑπερπηδῶσι τὰ τοποθετηθέντα
<lb n="120"/>περιφράγματα πέριξ τῆς παρὰ τὴν ὁδὸν Ἀθηνᾶς τάφρου καὶ
<lb n="121"/>νὰ μὴ πλησιάζωσιν εἰς τὰ χείλη ταύτης, ὡς νῦν πράττουσιν
<lb n="122"/>ἄνευ διακρίσεως τάξεως ἡ ἡλικίας, πρὸς μέγαν κίνδυνον ἑαυτῶν
<lb n="123"/>καὶ τῶν κάτωθι ἐργαζομένων, διότι οὕτω ματαιοῦσι
<lb n="124"/>πάντα τὰ παρ᾿ ἡμῶν ληφθέντα πρὸς ἀσφάλειαν αὐτων μέτρα.
<lb n="125"/>Ἐν Ἀθήναις τῇ 28 Φεβρουαρίου 1891.
<lb n="126"/>(Ἐκ τοῦ γραφείου).
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
