<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1891-03-29 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1891-03-29 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1891-03-29">1891-03-29</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">3678</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/6125618</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1891-03-29_3678_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1891/1891-03-29/ΠΡΩΙΑ_1891-03-29_3678_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/6125618"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=4"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page5">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=5"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page6">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=6"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page7">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=7"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page8">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/927e4e3a-1ad0-4e93-b08a-e21131a5f94b?pageOrder=8"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος ΙΓ'
<lb n="2"/>Ἐν Ἀθήναις, τὴν 29 Μαρτίου 1891
<lb n="3"/>Ἀριθ. 3,878
<lb n="4"/>Παρασκευὰ
<lb n="5"/>Μ
<lb n="6"/>ΤΗΜΗ ΣΥΝΔΡΟΜΗΣ : Ἀθηνῶν ἐτησία φράγκα 13. - Ἐάμηνος ρ. 3. - Ἐταρχιῶν ἔτησια φρ. 10. Ἐξωτερικοῦ φράγκα χρυσᾶ 18
<lb n="7"/>ΤΙΜΗ ΑΓΓΕΛΙΩΝ προπληρωτία : Ὁ στχος εἰς τὴν α' καὶ δ᾿ σελίδε λ. 50. Εἰς τὰς λοιπὰς σελ. λ. 50, 3 60, τρὶς 75, πεντάκις 1.49
<lb n="8"/>Κ. ΚΑΡΑΠΑΝΟΥ
<lb n="9"/>ΟΠΟΥΡΓΟΥ ΤΩΝ ΟΙΚΟΝΟΜΙΚΩΝ
<lb n="10"/>ΛΟΓΟΣ
<lb n="11"/>κατὰ τὴν γενικὴν συζήτησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="12"/>τοῦ Κράτους τῆς χρήσεως τοῦ 1891
<lb n="13"/>(Συνεδρίασις τῆς Βουλῆς τῆς 8Μαρτίου)
<lb n="14"/>Ἡ γενικωτέρα ἐπίκρισις τοῦ παρ᾿ ἡμῶν ὑποβληθέντος │1
<lb n="15"/>προϋπολογισμοῦ, ἡ παρ᾿ὅλων τῶν ἀποχρώσεων τῆς ἀντιπολιτεύσεως
<lb n="16"/>ἐπαναληφθεῖσα, εἶναι ὅτι οὗτος δὲν εἶναι ἴδιος │
<lb n="17"/>ἡμῶν προϋπολογισμὸς, ἀλλὰ στηρίζεται ἐπὶ τῶν αὐτῶν │
<lb n="18"/>βάσεων, ἐφ᾿ ὧν καὶ οἱ προϋπολογισμοὶ τῆς προκατόχου κυβερνήσεως.
<lb n="19"/>Ἡ ἐπίκρισις αὕτη γιγνομένη παρ᾿ ἀντιπολιτευομένων
<lb n="20"/>βουλευτῶν, μὴ ἀναγνωριζόντων ὡς ἀρχηγὸν αὐτῶν
<lb n="21"/>τὸν ἀξιότιμον βουλευτὴν ἐκ Μεσολογγίου, ἔχει ἴσως τυπικήν
<lb n="22"/>τινα δικαιολογίαν, ἀλλὰ μόνον τυπικήν. Ἐπαναλαμβανομένη
<lb n="23"/>ὅμως καὶ παρ᾿ ἐκείνων οἵτινες ἀναγνωρίζουσιν /
<lb n="24"/>ὡς ἀρχηγὸν τὸν κ. βουλευτὴν ἐκ Μεσολογγίου στερεῖται !
<lb n="25"/>καὶ τῆς τυπικῆς ταύτης δικαιολογίας. Εὑρίσκεται δ᾿ ἐν
<lb n="26"/>πλήρει ἀντιφάσει πρὸς τὴν ἐπίκρισιν, ἣν ποιοῦνται οἱ αὐτοὶ !
<lb n="27"/>βουλευταὶ, τῶν λεπτομερειῶν τοῦ προϋπολογισμοῦ τούτου.
<lb n="28"/>Οἱ καλῶς ἀντιλαμβανόμενοι τῆς ἐν γένει σημασίας τοῦ
<lb n="29"/>προϋπολογισμοῦ δὲν δύνανται νὰ ἐπικρίνωσιν ἡμᾶς, διότι │
<lb n="30"/>δὲν ἀνετρέψαμεν ἀμέσως ἐκ θεμελίων τὴν ἀπὸ ἐτῶν παρ᾿/
<lb n="31"/>ἡμῖν λειτουργοῦσαν οἰκονομικὴν νομοθεσίαν, ὅπως ὑποβάλωμεν
<lb n="32"/>ὅλως νέον προϋπολογισμόν. Ὁ προϋπολογισμὸς δὲν
<lb n="33"/>εἶναι ἡ νομοθεσία ἡ καθορίζουσα ἀφ᾿ ἑνὸς μὲν τὸν τρόπον │
<lb n="34"/>τῆς ἐπιβολῆς τῆς βεβαιώσεως καὶ τῆς εἰσπράξεως τῶν │
<lb n="35"/>φόρων, ἀφ᾿ ἐτέρου δὲ τὰς διαφόρους ὑπηρεσίας, πρὸς λειτουργίαν
<lb n="36"/>τῶν ὁποίων δαπανῶνται τὰ ἐκ τῶν φόρων εἰσπραττόμενα
<lb n="37"/>χρήματα. Ἕκαστος φόρος στηρίζεται ἐπὶ ἰδίας νο-/
<lb n="38"/>μοθεσίας ὁριζούσης τὸν τρόπον τῆς λειτουργίας αὐτοῦ, ἐκάστη
<lb n="39"/>δὲ τῶν ὑπηρεσιῶν, διὰ τὰς ὁποίας δαπανῶνται τὰ │ -
<lb n="40"/>ἴσοδα τοῦ δημοσίου, ὑφίσταται καὶ λειτουργεῖ δυνάμει │
<lb n="41"/>ἰδίων ὀργανισμῶν καὶ νόμων. Ὁ προϋπολογισμὸς δὲ εἶναι !
<lb n="42"/>ἡ λογιστικὴ, οὕτως εἰπεῖν, ἀπόρδοια καὶ συγκέντρωσις τῶν │
<lb n="43"/>διαφόρων τούτων νομοθεσιῶν, ἐφ᾿ ὧν στηρίζεται καὶ ὧν
<lb n="44"/>ἀναγράφει τὰ χρηματικὰ ἀποτελέσματα, χρησιμεύει δὲ │
<lb n="45"/>ὅπως δι᾿ αὐτοῦ ἡ Βουλὴ ψηφίσῃ οὐχὶ τὴν μόρφωσιν τῶν │
<lb n="46"/>πόρων καὶ τῶν ὑπηρεσιῶν τοῦ δημοσίου, ἀλλὰ τὴν ἄδειαν │
<lb n="47"/>πρὸς λειτουργίαν τῶν ὑφισταμένων τοιούτων. Οὐδεὶς ἐπομένως,
<lb n="48"/>ὀρθῶς σκεπτόμενος, δύναται ν᾿ ἀπαιτήσῃ ὅπως ἡ │
<lb n="49"/>Κυβέρνησις ἐντὸς δύο ἢ τριῶν μηνῶν ἀπὸ τῆς εἰς τὴν ἐξουσίαν
<lb n="50"/>ἐλεύσεώς της ἀνατρέψῃ πάσας τὰς νομοθεσίας, ἐφ᾿ὧν │ τ
<lb n="51"/>στηρίζεται ὁ προϋπολογισμὸς, καὶ εἰσαγάγῃ τοιοῦτον ἐπὶ /
<lb n="52"/>ὅλως νέων βάσεων. Τοῦτο ἤθελεν εἶσθαι ἔργον μηδενιστικὸν, 1.
<lb n="53"/>(διότι κατ᾿ αὐτὸν τὸν τρόπον βεβαία μὲν ἤθελεν εἶσθαι ἡ
<lb n="54"/>ἀνατροπὴ τῶν ἰσχυουσῶν νομοθεσιῶν, ἀβεβαία δὲ ἡ τῶν
<lb n="55"/>[νέων θεσμῶν, οἵτινες ἤθελον ἀντικαταστήσει αὐτὰς, ἀποτελεσματικὴ
<lb n="56"/>λειτουργία.
<lb n="57"/>Ἐλθόντες εἰς τὴν ἐξουσίαν, ἐθεωρήσαμεν ὡς πρῶτον ἡμῶν
<lb n="58"/>[καθῆκον νὰ φροντίσωμεν ὅπως πᾶσαι αἱ ὑπηρεσίαι τοῦ
<lb n="59"/>Κράτους ἐξακολουθήσωσι λειτουργοῦσαι· δεύτερον δὲ καθῆ[κον
<lb n="60"/>θεωροῦμεν τὴν φροντίδα, ἵνα βελτιώσωμεν τὰς ὑπηρε[σίας
<lb n="61"/>ταύτας καὶ διορθώσωμεν τὰ ἐν αὐταῖς κακῶς ἔχοντα.
<lb n="62"/>Τὰ παραδείγματα δὲ, ἅτινα οἱ ἐπικρίνοντες ἡμᾶς ἔφερον
<lb n="63"/>πρὸς ὑποστήριξιν τῶν ἰσχυρισμῶν των, ἀρκοῦσιν, αὐτὰ καὶ
<lb n="64"/>ς) μόνα, ν᾿ ἀνατρέψωσι τοὺς ἰσχυρισμούς των τούτους. Εἶπον
<lb n="65"/>ὅτι ὁ κ. ἐκ Μεσολογγίου βουλευτὴς, ἐλθὼν εἰς τὴν ἐξουσίαν
<lb n="66"/>κατὰ τὸ 1880, συνέταξεν ἐντὸς πέντε ἡμερῶν προϋπολον)
<lb n="67"/>γισμὸν στηριζόμενον ἐπὶ βάσεων ὅλως ἀλλοίων ἐκείνων ἐφ᾿
<lb n="68"/>ὧν ἐστηρίζοντο οἱ προηγούμενοι προϋπολογισμοί. Ἀλλὰ
<lb n="69"/>τίνα ἔφερεν ἀποτελέσματα τὸ τοιοῦτον αὐτοῦ ἔργον ; Ὁ
<lb n="70"/>συνταχθεὶς προϋπολογισμὸς ἀπεδείχθη ἀπραγματοποίητος
<lb n="71"/>καὶ ἐγκατελείφθη ἐντὸς ὀλίγων μηνῶν· ἀφῆκε δὲ μόνον
<lb n="72"/>[πάγιον ἀποτέλεσμα τὸν φόρον ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτη[νῶν,
<lb n="73"/>διὰ τὸν ὁποῖον δὲν γνωρίζω ἂν καὶ ὁ εἰσηγητὴς αὐτοῦ
<lb n="74"/>δὲν μετεμελήθη ἤδη. Ἕτερον παράδειγμα ἔφερον τὰς ὑπὸ
<lb n="75"/>ν) τοῦ σημερινοῦ ὑπουργείου τῆς Ἰταλίας εἰσαχθείσας ἐν τῷ
<lb n="76"/>προϋπολογισμῷ αὐτῆς οἰκονομίας ἐκ 36 ἑκατομμυρίων καὶ
<lb n="77"/>μᾶς ἐπέκριναν, διότι δὲν ἠκολουθήσαμεν καὶ ἡμεῖς τὴν αὐτὴν
<lb n="78"/>ὁδόν. Ἂν οἱ τὸ παράδειγμα τοῦτο μνημονεύσαντες ἐγνώριζον
<lb n="79"/>τὸν προϋπολογισμὸν τῆς Ἰταλίας, βεβαίως ἤθελον
<lb n="80"/>ἐννοήσει ὅτι αἱ οἰκονομίαι τοῦ ἰταλικοῦ ὑπουργείου δὲν
<lb n="81"/>εἶναι σχετικῶς ἀνώτεραι ἐκείνων, ἃς ἡμεῖς εἰσηγάγομεν ἐν
<lb n="82"/>τῷ προϋπολογισμῷ ἡμῶν. Ὁ προϋπολογισμὸς τῆς Ἰταλίας
<lb n="83"/>ἀνέρχεται εἰς ἓν δισεκατομμύριον καὶ ὀκτακόσια ἑκατομμύρια,
<lb n="84"/>ἐξ ὧν πλέον τῶν 40,000.000 διατίθενται εἰς στρατιωτικὰς
<lb n="85"/>καὶ ναυτικὰς δαπάνας καὶ 200,000,000 περίπου
<lb n="86"/>— / εἰς δημόσια ἔργα. Ἐπὶ τῶν δύο τούτων κεφαλαίων τὸ ἰταλικὸν
<lb n="87"/>ὑπουργεῖον ἔφερεν οἰκονομίας 23 ἑκατομμυρίων περίπου'
<lb n="88"/>13 δὲ ἑκατομμυρίων περίπου ἐπὶ ὅλων τῶν ἄλλων
<lb n="89"/>κλάδων τῆς διοικήσεως. Ἡ ἀναλογία τῶν οἰκονομιῶν τούτων
<lb n="90"/>δὲν ὑπερβαίνει τὰς παρ᾿ ἡμῶν ἀναγραφείσας ἐν τῷ
<lb n="91"/>προϋπολογισμῷ τοῦ 1891.
<lb n="92"/>Δὲν θὰ ἀκολουθήσω τοὺς προλαλήσαντας εἰς τὰς διαφόρους
<lb n="93"/>ἐπικρίσεις, ἃς ἐποιήσαντο τῆς ἐν γένει διοικήσεως τοῦ
<lb n="94"/>Κράτους, ἧς ἡ κατάστασις δὲν εὐθύνει ἡμᾶς. Μετ᾿ ἀπορίας
<lb n="95"/>δὲ ἤκουσα τὰς ἐπικρίσεις τοῦ τελευταίου ἀγορεύσαντος
<lb n="96"/>ἀξιοτίμου βουλευτοῦ ἐκ Ζακύνθου, ὅστις, νομίζων ὅτι ἐπικρίνει
<lb n="97"/>ἡμᾶς, οὐδὲν ἄλλο ἔπραξεν ἢ νὰ καταδικάσῃ τὴν φίλην
<lb n="98"/>αὐτοῦ προκάτοχον Κυβέρνησιν, ἧς ἔργον εἶναι ἡ παροῦσα
<lb n="99"/>τῶν πραγμάτων κατάστασις. Θὰ περιορισθῶ εἰς τὴν ἐξέτασιν
<lb n="100"/>ἰδίως τῶν ἀποτελεσμάτων τῆς οἰκονομικῆς πολιτι[κῆς,
<lb n="101"/>ἥτις ἐφηρμόσθη κατὰ τὰ τελευταῖα ἔτη, διότι τὴν ἐξέἴ
<lb n="102"/>τασιν ταύτην θεωρῶ οὐ μόνον ὡς τὸ κύριον ἀντικείμενον
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb2" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>τῆς γενικῆς συζητήσεως τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀλλὰ καὶ !
<lb n="4"/>διότι νομίζω ὅτι αὕτη δύναται νὰ ἔχῃ καὶ πρακτικόν τινα !
<lb n="5"/>σκοπόν. Ἡ ἀκριβὴς ἀντίληψις τῶν ἀποτελεσμάτων τούτων !
<lb n="6"/>ἔχει σπουδαιότητα, διότι οὕτω μόνον θὰ δυνηθῶμεν νὰ γνω-│ δ
<lb n="7"/>ρίσωμεν τὴν οἰκονομικὴν τοῦ τόπου κατάστασιν καὶ ἀντι-/
<lb n="8"/>μετωπίζοντες αὐτὴν νὰ φροντίσωμεν περὶ τῆς εὑρέσεως τῶν /
<lb n="9"/>ἀναγκαίων μέσων πρὸς διόρθωσιν τῶν ἐν αὐτῇ κακῶς │
<lb n="10"/>ἐχόντων.
<lb n="11"/>Μετὰ τὴν ὑποβολὴν τῶν διαφόρων πληροφοριῶν, ἃς ἀνεκοίνωσα
<lb n="12"/>εἰς τὴν Βουλὴν εἴτε ἐξ᾿ ἰδίας πρωτοβουλίας εἴτε │
<lb n="13"/>κατ᾿ αἴτησιν ἀξιοτίμων συναδέλφων, ἐπίστευον ὅτι ὑπὸ λογιστικὴν
<lb n="14"/>ἔποψιν τὸ ζήτημα τῶν οἰκονομικῶν ἀποτελεσμάτων
<lb n="15"/>τῶν τελευταίων ἐτῶν ἦτο λελυμένον. Αἱ δοθεῖσαι πληροφορίαι
<lb n="16"/>αἱ στηριζόμεναι ἐπὶ ἐπισήμων στοιχείων εἰσὶν ἀρ-/
<lb n="17"/>κεταὶ ὅπως πείσωσι πάντα ἀμερολήπτως ἐξετάζοντα τὸ φ
<lb n="18"/>ζήτημα καὶ θέσωσι τέρμα εἰς τὴν λογιστικὴν ἀμφισβήτησιν,
<lb n="19"/>τὴν τοσάκις ἐν τῇ Βουλῇ ἐπαναληφθεῖσαν.
<lb n="20"/>Ὁ ἀξιότιμος ἐκ Τριφυλλίας βουλευτὴς ἐπείσθη ἐκ τῶν │
<lb n="21"/>πληροφοριῶν τούτων καὶ παραδέχεται ὅτι τὰ παρελθόντα !
<lb n="22"/>ἔτη ἀφῆκαν ἔλλειμμα ἐτήσιον 14 περίπου ἑκατομμυρίων.
<lb n="23"/>Τὰ ἀξιότιμα μέλη τῆς ἀντιπολιτεύσεως ὅμως τὰ ἀνήκοντα!
<lb n="24"/>εἰς τὴν προκάτοχον Κυβέρνησιν, νομίζουσιν ὅτι δὲν πρέπει !
<lb n="25"/>νὰ ὑποχωρήσωσι καὶ ἀπέναντι τῆς ἀναμφισβητήτου ἀληθείας
<lb n="26"/>καὶ ἐξακολουθοῦσιν ὑποστηρίζοντα ἰδέας ἀντικειμένας / 1
<lb n="27"/>εἰς τὰ πράγματα.
<lb n="28"/>Πρὸ ἡμερῶν κατετέθη καὶ διενεμήθη εἰς τοὺς κ.κ. βου- │ :
<lb n="29"/>λευτὰς φυλλάδιον περιέχον περιληπτικὰς καταστάσεις τῶν │
<lb n="30"/>ἀποτελεσμάτων τῶν χρήσεων καὶ διαχειρίσεων τοῦ 1888,
<lb n="31"/>1889 καὶ 1890 ἄχρι 30 Ὀκτωβρίου. Αἱ καταστάσεις αὐ- │ χ
<lb n="32"/>ται συνετάχθησαν ὑπὸ εἰδικῆς ἐπιτροπῆς, σχηματισθείσης│
<lb n="33"/>παρὰ τοῦ Ὑπουργείου, ὅπως μελετήσῃ τὰ δημόσια λογι-/
<lb n="34"/>στικὰ βιβλία, καὶ ἁπλοποιοῦσα καὶ ἀναλύουσα τὰς ἐν αὐτοῖς
<lb n="35"/>λογιστικὰς πράξεις εὕρῃ τὰ θετικὰ ἀποτελέσματα τῶν │
<lb n="36"/>κατὰ τὰ τελευταῖα ἔτη πραγματοποιηθεισῶν εἰσπράξεων /
<lb n="37"/>καὶ δαπανῶν, τῶν τε τακτικῶν καὶ τῶν ἐκτάκτων. Ἡ τοι-/
<lb n="38"/>αύτη ἐργασία, ἥτις φθάνει εἰς ἀπλοποιημένα καὶ καταληπτὰ
<lb n="39"/>συμπεράσματα περὶ τῆς οἰκονομικῆς διαχειρίσεως τῶν │
<lb n="40"/>τελευταίων ἐτῶν, δὲν ἀρέσκει εἰς τὸν ἀξιότιμον ἐκ Παρνασσίδος
<lb n="41"/>βουλευτὴν, ὅστις ἐπροτίμησε νὰ ἐπαναλάβῃ ἀπὸ τοῦ │
<lb n="42"/>βήματος ὁλοκλήρους τὰς δύο στήλας τῶν ἀριθμῶν, ἃς πε-/ ἀ
<lb n="43"/>ριέχουσιν οἱ λογαριασμοὶ τῆς γενικῆς ληψοδοσίας τοῦ Κράτους.
<lb n="44"/>Ἡ τοιαύτη ἐπανάληψις τῶν ἀριθμῶν ἀντὶ νὰ εὐκολύνῃ !
<lb n="45"/>δυσχεραίνει τὴν καθαρὰν καὶ θετικὴν ἀντίληψιν τῶν ἀποτελεσμάτων,
<lb n="46"/>ἅτινα δεικνύουσιν αὐτοὶ οὗτοι οἱ ἀριθμοὶ, ἀπλο-/
<lb n="47"/>ποιούμενοι καὶ ἀναλυόμενοι. Ἐν τοῖς λογαριασμοῖς τῆς γενικῆς
<lb n="48"/>διαχειρίσεως τοῦ Κράτους ὑπάρχουσι μερίδες τάξεως,
<lb n="49"/>ἐν αἷς ἐγγράφονται πολλαὶ κινήσεις κεφαλαίων μὴ ἐμπεριέ-│
<lb n="50"/>χουσαι πραγματικὰς εἰσπράξεις καὶ πληρωμάς. Ὅπως δὲ │
<lb n="51"/>ἀντιληφθῇ τις τῶν πραγματικῶν ἀποτελεσμάτων τοῦ συνό-/
<lb n="52"/>λου ἑκάστης διαχειρίσεως ὀφείλει ν᾿ ἀναλύσῃ καὶ συνδυάσῃ!
<lb n="53"/>τὰς ἐν αὐτῇ διαφόρους μερίδας καὶ τὰ θετικὰ ἑκάστης αὐτῶν
<lb n="54"/>ὑπόλοιπα. Τοιαύτην ἁπλοποίησιν καὶ ἀνάλυσιν τῶν │
<lb n="55"/>διαφόρων μερίδων ἐποιήσατο ἡ διορισθεῖσα ἐπιτροπὴ, συνδυάσασα
<lb n="56"/>τὰ θετικὰ ἀποτελέσματα τῶν διαφόρων μερίδων.
<lb n="57"/>Ἐχρέωσε τὸ δημόσιον μὲ τὰ ὑπόλοιπα τῶν μερίδων, ἐξ ὧν │
<lb n="58"/>εἰσέπραξε πλειότερα τῶν ὅσα κατέβαλε δι᾿ αὐτὰς, ἐπίστωσε !
<lb n="59"/>δ᾿ αὐτὸ μὲ τὰ ὑπόλοιπα ἐκείνων, δι᾿ ἂς κατέβαλε πλειότερα !
<lb n="60"/>τῶν ὅσα εἰσέπραξεν ἐξ αὐτῶν. Μετὰ τοιαύτην δὲ ἐρ-/
<lb n="61"/>γασίαν κατέληξεν εἰς τὸ συμπέρασμα διὰ τὰς χρήσεις τοῦ │ μι
<lb n="62"/>μὲν 18 ἐπὶ τῇ βάσει ὁριστικοῦ ἀπολογισμοῦ τοῦ 189│ ἰ
<lb n="63"/>ἐπὶ τῇ βάσει προσωρινοῦ τοιούτου καὶ τοῦ 1890 ἐπὶ τῇ │ 3
<lb n="64"/>βάσει τῆς καταστάσεως ἀπὸ 1 Ἰανουαρίου μέχρις τέ- 1-
<lb n="65"/>λους Ὀκτωβρίου, ὅτι αὗται καταλήγουσιν εἰς τὰ ἐν ταῖς
<lb n="66"/>περιληπτικαῖς καταστάσεσιν ἀναγραφόμενα ἐλλείμματα,
<lb n="67"/>ἤτοι τοῦ μὲν 1888 ἐκ δραχ. 7,396,000, τοῦ δὲ 1889 ἐκ
<lb n="68"/>(δρ. 8,572,000, καὶ τοῦ 1890 ἐκ δρ. 8,591,000. Εἰς τὰ
<lb n="69"/>ἐλλείμματα δὲ ταῦτα καταλήγουσι χωρὶς νὰ συνυπολογισθῇ
<lb n="70"/>ἐν ταῖς δαπάναις αὐτῶν καὶ ἡ διαφορὰ τοῦ συναλλάγμας)
<lb n="71"/>τος. Συνυπολογιζομένης δὲ καὶ ταύτης, τὰ ἐλλείμματα ἀνέρχονται
<lb n="72"/>διὰ μὲν τὸ 1888 εἰς δρ. 8,.880,000, διὰ δὲ τὸ 1889
<lb n="73"/>εἰς δρ. 16,046,000 καὶ διὰ τὸ 1890 εἰς τὸ αὐτὸ περίε)
<lb n="74"/>που ποσὸν ἤτοι διὰ τὰς τρεῖς χρήσεις εἰς δρ. 41 ἑκατομ.
<lb n="75"/>περίπου. Μετὰ τὴν ἔρευναν ταύτην, ἔδει νὰ ἐξετασθῇ πόθεν
<lb n="76"/>ἐλήφθησαν τὰ χρήματα, διὰ τῶν ὁποίων ἐπληρώθησαν
<lb n="77"/>τὰ ἐλλείμματα ταῦτα. Τοῦτο ἐζητήθη ἐν τοῖς λογαριασμοῖς
<lb n="78"/>τῶν διαχειρίσεων τῶν ἰδίων ἐτῶν, ἐν οἷς ἀναγράδ
<lb n="79"/>) φονται οὐ μόνον τὰ ἐκ τακτικῶν πόρων τοῦ δημοσίου εἰσπραττόμενα
<lb n="80"/>καὶ εἰς τακτικὰ ἔξοδα δαπανώμενα χρήματα,
<lb n="81"/>ἀλλὰ καὶ τὰ ἐκ τῶν δανείων καὶ ἄλλων ἐκτάκτων πόρων
<lb n="82"/>») προερχόμενα καὶ εἰς ἐκτάκτους πληρωμὰς καταβαλλόμενα.
<lb n="83"/>Τὸ ἀποτέλεσμα δὲ τῆς ἐρεύνης, ἣν ἐποιήσατο ἡ ἐπιτροπὴ
<lb n="84"/>διὰ τῆς ἀναλύσεως καὶ ἁπλοποιήσεως τῶν διαα)
<lb n="85"/>φόρων μερίδων τῆς γενικῆς ληψοδοσίας τοῦ Κράτους δι᾿ ἑκάστην
<lb n="86"/>τῶν διαχειρίσεων τῶν τριῶν τελευταίων ἐτῶν, εἶναι
<lb n="87"/>ὅτι ἐντὸς τῶν ἐτῶν τούτων εἰσῆλθον εἰς τὸ δημόσιον ταμεῖον
<lb n="88"/>ἐξ ἐκτάκτων ἐσόδων δραχ. 250,921,813, ἐξῆλθον
<lb n="89"/>δὲ πρὸς πληρωμὴν ἐκτάκτων δαπανῶν δρ. 190.58.46,
<lb n="90"/>) καὶ ἔμενον ὑπόλοιπα εἰς μετρητὰ δρ 35,576,514· τὸ ἐλλεῖπον
<lb n="91"/>δὲ ποσὸν ἐκ δρ. 24,462,853 κατεβλήθη εἰς θεραπείαν
<lb n="92"/>ἄλλων ἀναγκῶν τοῦ δημοσίου, μὴ ἀνηκουσῶν εἰς ἐκείνας,
<lb n="93"/>-) χάριν τῶν ὁποίων εἰσεπράχθησαν οἱ ἔκτακτοι πόροι. Καὶ
<lb n="94"/>ἐκ τῶν ὑπολοίπων δὲ μετρητῶν κατὰ τὴν 20 Ββρίου 1890
<lb n="95"/>ἐπληρώθησαν διὰ τακτικὰς ἀνάγκας τοῦ δημοσίου ἤτοι,
<lb n="96"/>διὰ τοκομερίδια τῆς 31 Δεκεμβρίου 1890 δρ. 15 ἑκατομ.
<lb n="97"/>περίπου· ὥστε τὸ ὅλον ποσὸν τὸ ἐξ ἐκτάκτων πόρων εἰς
<lb n="98"/>τακτικὰς δαπάνας πληρωθὲν ἀνέρχεται εἰς 39,900,000,
<lb n="99"/>ἤτοι εἰς ποσὸν ἴσον περίπου μὲ ἐκεῖνο, εἰς τὸ ὁποῖον ἀνέρχονται
<lb n="100"/>τὰ ἐκ τῶν ὁριστικῶν καὶ προσωρινῶν ἀπολογισμῶν ἐ[ξαγόμενα
<lb n="101"/>ἐλλείμματα τῶν τριῶν χρήσεων, σὺν τῇ νομι[σματικῇ
<lb n="102"/>διαφορᾷ.
<lb n="103"/>Οἱ μὴ ἀρεσκόμενοι εἰς τὴν τοιαύτην ἀπλοποίησιν καὶ
<lb n="104"/>[ ἀνάλυσιν τῶν διαφόρων λισμῶν εὑρίσκουσιν ἀντίφασιν μεταξὺ
<lb n="105"/>τῶν ἀποτελεσμάτων τούτων καὶ ἐκείνων, ἅτινα ἀνεκοίνωσα
<lb n="106"/>εἰς τὴν Βουλὴν κατὰ τὴν εἰσήγησιν τοῦ προϋπο·
<lb n="107"/>λογισμοῦ τοῦ 1890. Οὐδεμία τοιαύτη ἀντίφασις ὑπάρχει.
<lb n="108"/>Εἰσηγούμενος τὸν προϋπολογισμὸν εἶπον ὅτι διὰ τὰ ἔτη
<lb n="109"/>1889 καὶ 1890 ἡ μὲν ἀνάλυσις τῶν καταστάσεων τῶν
<lb n="110"/>χρήσεων αὐτῶν ἀποδεικνύει ἔλλειμμα ἀνερχόμενον εἰς 14 1)2
<lb n="111"/>ἑκατομμύρια περίπου κατ᾿ ἔτος, ἡ δὲ ἐξέτασις τῆς διαθέσεως
<lb n="112"/>ἐ) τῶν ἐκ δανείων καὶ ἄλλων ἐκτάκτων πόρων εἰσπραχθέντων
<lb n="113"/>ποσῶν δεικνύει ὑπόλοιπον διὰ τὰ δύο ἔτη ἐκ δρ. 40 περίπου
<lb n="114"/>ἑκατομ. δαπανηθὲν εἰς ἀνάγκας ἀλλοίας ἐκείνων χάριν τῶν
<lb n="115"/>ὁποίων εἰσεπράχθησαν οἱ ἔκτακτοι οὗτοι πόροι, καὶ ὅτι ἐπομένως
<lb n="116"/>τὸ πραγματικὸν ἔλλειμμα τῶν ἐτῶν τούτων εὑρίσκεται
<lb n="117"/>μεταξὺ τῶν 14 12 καὶ 20 ἑκατομ. κατ᾿ ἔτος. Ἡ ἐπιτροπὴ
<lb n="118"/>ἡ συντάξασα τὰς προ σωρινὰς καταστάσεις ὑποδεικνύει
<lb n="119"/>διὰ τὰ 3 τελευταῖα ἔτη ἔλλειμμα 40 ἑκατ. περίπου. Μεταξὺ
<lb n="120"/>) τοῦ ποσοῦ τούτου καὶ τοῦ παρ᾿ ἐμοῦ ὑπολογισθέντος κατὰ τὴν
<lb n="121"/>εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, ὑπάρχει διαφορά τις, προερχο[μένη
<lb n="122"/>ἐκ διαφόρου ἀναγραφῆς καὶ κατατάξεως πολλῶν πληρω3)
<lb n="123"/>μῶν, ἃς ἡ ἐπιτροπὴ κατέταξε μεταξὺ τῶν ἐκτάκτων, αἵτινες
<lb n="124"/>ὅμως ἐπαναλαμβανόμεναι κατ᾿ ἔτος, ἔχουσι χαρακτῆρα μᾶλλον
<lb n="125"/>τακτικόν. Τοιαῦταί εἰσι πιχ. αἱ κατ᾿ ἔτος γινόμεναι παρὰ
<lb n="126"/>1 τοῦ δημοσίου πληρωμαὶ πρὸς κάλυψιν τῶν ἐλλειμάτων τῶν
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb3" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page3">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ταμείων τῆς ὁδοποιίας καὶ τῆς δημοτικῆς ἐκπαιδεύσεως ἢ │
<lb n="4"/>διαφόρων μερίδων, ὡς τῶν ταχυδρομικῶν ἐπιταγῶν, τῶν ἰδιοσυντηρήτων
<lb n="5"/>γυμνασίων κττ. Αἱ πληρωμαὶ αὗται ἐκτε-/
<lb n="6"/>λοῦνται ὑπὸ τοῦ δημοσίου, οὐδέποτε δ᾿ ἐπιστρέφονται εἰς )
<lb n="7"/>αὐτό. Ἂν δὲ προσθέσωμεν καὶ αὐτὰς εἰς τὰς ὑπὸ τῆς ἐπι- /σ
<lb n="8"/>τροπῆς ὑπολογιζομένας τακτικὰς δαπάνας τοῦ δημοσίου,
<lb n="9"/>θέλομεν εὕρει περίπου τὸ ποσὸν, ὅπερ ὑπέδειξα κατὰ τὴν /
<lb n="10"/>εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ ὡς πιθανὸν ἔλλειμμα τῶν │
<lb n="11"/>τελευταίων ἐτῶν.
<lb n="12"/>Ὁ ἀκριβὴς χαρακτηρισμὸς καὶ ἡ κατάταξις τῶν διαφόρων
<lb n="13"/>ἐκτάκτων καὶ τακτικῶν δαπανῶν ἀποβαίνει δυσχερὴς │
<lb n="14"/>ἕνεκα τοῦ τρόπου τῆς συντάξεως τοῦ προϋπολογισμοῦ καὶ
<lb n="15"/>ἀπολογισμοῦ ἡμῶν. Τὸ ἐνιαῖον αὐτῶν συνεπιφέρει τὴν ἀνα- / κ
<lb n="16"/>μὶξ κατάταξιν τῶν ἐκτάκτων καὶ τῶν τακτικῶν δαπανῶν.
<lb n="17"/>Ἡ κατάστασις δὲ τῶν διαφόρων δημοσίων λογιστικῶν ὑπη-/
<lb n="18"/>ρεσιῶν εἶναι τοιαύτη, ὥστε ἀποβαίνει ἀδύνατος ἡ ταχεῖα │
<lb n="19"/>διάκρισις πασῶν τῶν χαρακτηριζομένων μὲν ὡς ἐκτάκτων, /
<lb n="20"/>τακτικὸν ὅμως ἐχουσῶν χαρακτῆρα δαπανῶν.
<lb n="21"/>Τὸ ἀποτέλεσμα, εἰς τὸ ὁποῖον ἔφθασεν ἡ ἐπιτροπὴ διὰ /
<lb n="22"/>τῆς ἀναλύσεως καὶ ἀπλοποιήσεως τῶν διαφόρων λ]σμῶν,
<lb n="23"/>εἶναι τὸ αὐτὸ περίπου μὲ τὸ ἐξαγόμενον τῆς διαχειρίσεως│
<lb n="24"/>τῶν κατὰ τὰ τελευταῖα πέντε ἔτη συνομολογηθέντων παγίων
<lb n="25"/>καὶ χρεωλυτικῶν δανείων, ὅπερ ἐνδεικνύουσιν οἱ πρὸ ἡμερῶν
<lb n="26"/>ὑποβληθέντες καὶ διανεμηθέντες πίνακες. Κατὰ τοὺς │ τ
<lb n="27"/>πίνακας τούτους τοὺς συνταχθέντας ἐπὶ τῇ βάσει τῶν ἐν│
<lb n="28"/>τῷ ὑπουργείῳ ὑπαρχόντων στοιχείων τῆς διαχειρίσεως τῶν )
<lb n="29"/>δανείων τὸ Κράτος συνωμολόγησεν ἀπὸ τοῦ 1886 μέχρι !
<lb n="30"/>τέλους τοῦ 1890 δάνεια πάγια καὶ χρεωλυτικὰ ἀνερχόμενα
<lb n="31"/>εἰς φρ. χρυσᾶ 350 ἑκατομ. ὀνομαστικὰ καὶ δρ. 15,000,
<lb n="32"/>00᾿ εἰσέπραξε δ᾿ ἐξ αὐτῶν 256,958,250 φράγκων εἰς)
<lb n="33"/>χρυσὸν καὶ 9,90,000 δρ. εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια. Διὰ /
<lb n="34"/>τῶν χρημάτων δὲ τούτων ἐξώφλησε προηγούμενα δάνεια │ τ
<lb n="35"/>πάγια καὶ χρεωλυτικὰ, ἀνερχόμενα εἰς 114,880,627, ἐξ │
<lb n="36"/>ὦν 69,630,099 φρ. εἰς χρυσὸν καὶ 45,258,528 δρ. εἰς τραπεζικὰ
<lb n="37"/>γραμμάτια· ἐπλήρωσε δὲ προσέτι καὶ προηγούμενα !
<lb n="38"/>κυμαινόμενα χρέη ἐκ φράγκων χρυσῶν 45,510,952, ἤτοι /
<lb n="39"/>προκαταβολὰς ἐπὶ ἐνεχυριάσει ὁμολογιῶν τοῦ δανείου τῶν
<lb n="40"/>170 ἑκατομ. καὶ ἔντοκα γραμμάτια εἰς χρυσόν. Διὰ τὰ χρέη !
<lb n="41"/>ταῦτα ἐπληρώθη ποσὸν κατὰ 6 ἑκατομ. περίπου ἀνώτερον·
<lb n="42"/>ἀλλὰ τὸ περιπλέον τοῦτο ἀντιπροσωπεύει τοὺς τόκους
<lb n="43"/>τῶν προκαταβολῶν καὶ τῶν ἐντόκων γραμματίων καὶ
<lb n="44"/>δὲν δύναται νὰ θεωρηθῇ ὡς ἐξόφλησις χρέους ἀνήκουσα εἰς )
<lb n="45"/>τὰς ἐκτάκτους πληρωμὰς, ἀλλ᾿ ὡς ὑπηρεσία τοῦ δημοσίου │ δ
<lb n="46"/>χρέους, ἀνήκουσα εἰς τὰς τακτικὰς δαπάνας τοῦ Κράτους.
<lb n="47"/>Τοῦτο δύναται νὰ βεβαιωθῇ πᾶς ὁ βουλόμενος, ἀναγινώσκων
<lb n="48"/>τὴν εἰσηγητικὴν ἔκθεσιν τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ │
<lb n="49"/>1887 ἐν σελ.6β' ιγ' καὶ ιδ' καὶ τὴν τοῦ 1888 ἐν σελ. λα' │
<lb n="50"/>Κατὰ τὰς ἐκθέσεις ταύτας, τὸ ὑπόλοιπον τῶν προκαταβολῶν │
<lb n="51"/>ἀνήρχετο κατὰ τὸ 1887 εἰς φρ. 36,793,452, ἐπληρώθησαν
<lb n="52"/>δ᾿ ἐξ αὐτῶν πρὸ τοῦ 1888 διὰ πωλήσεως γενομένης διὰ
<lb n="53"/>τῆς ἐνασκήσεως ὑπὸ τῶν δανειστῶν τοῦ δικαιώματος τῆς αἰ- /μ
<lb n="54"/>ρέσεως ἐπὶ 11,500 ὁμολογιῶν τοῦ δανείου τῶν 170│
<lb n="55"/>ἑκατομμυρίων φράγκων 12,782,500 καὶ ἔμεινεν ὑπόλοιπον
<lb n="56"/>πρὸς ἐξόφλησιν φράγκων 24,010,952. Τὸ ὅλον /ν
<lb n="57"/>δὲ κεφάλαιον τῶν εἰς χρυσὸν ἐντόκων γραμματίων ἀνέρχεται
<lb n="58"/>εἰς φρ. 21,500,000. Τὸ ἐκ τῶν γραμματίων │
<lb n="59"/>τούτων ὡς καὶ τὸ ἐκ προκαταβολῶν κατὰ τὸ 1886 καὶ
<lb n="60"/>1887 εἰσπραχθὲν ποσὸν, δὲν ὑπολογίζω μεταξὺ τῶν ἐκ /
<lb n="61"/>δανείων εἰσπράξεων τοῦ δημοσίου, διότι τοῦτο ἐχρησίμευσε │
<lb n="62"/>διὰ τὰς ἐκτάκτους ἀνάγκας τῆς ἐπιστρατείας καὶ τὸ ἔλλειμμα
<lb n="63"/>τοῦ 1885 καὶ τῶν πρὸ αὐτοῦ ἐτῶν. Διὰ τὸν αὐτὸν
<lb n="64"/>δὲ λόγον δὲν ὑπελόγισα ὡσαύτως μεταξὺ τῶν ἐκ δανείων !
<lb n="65"/>[ἐσόδων καὶ τὰ ἐκ τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορίας εἰσπραχθέντα
<lb n="66"/>ποσὰ, διὰ τῶν ὁποίων ἐκαλύφθησαν αἱ μέχρι τέλους
<lb n="67"/>τοῦ 1886 ἔκτακτοι ἀνάγκαι τοῦ δημοσίου.
<lb n="68"/>Ἐκ τοῦ προϊόντος τῶν δανείων ἐχρησιμοποιήθησαν προσέτι
<lb n="69"/>διὰ δαπάνας ἀναμφισβητήτως ἐκτάκτους καὶ πληρωτέας
<lb n="70"/>διὰ τοιούτου πόρου 27,756,695 φράγκα χρυσᾶ διὰ
<lb n="71"/>τὴν κατασκευὴν τῶν σιδηροδρόμων Μύλων-Καλαμῶν καὶ
<lb n="72"/>Μεσολογγίου- Ἀγρινίου, φραγ. 26,000,000 διὰ τὴν κατασκευὴν
<lb n="73"/>τῶν τριῶν θωρηκτῶν, φραγ. 1.832,587 ἀπέναντι
<lb n="74"/>τῶν ἔργων τοῦ σιδηροδρόμου Πειραιῶς- Λαρίσσης, καὶ δραχ.
<lb n="75"/>5,377,067 εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια δι᾿ ἐπιχορηγήσεις
<lb n="76"/>ἀποζημιώσεις καὶ λοιπὰ τῶν σιδηροδρόμων Πολοποννήσου
<lb n="77"/>καὶ Θεσσαλίας. Οὕτω δὲ ἐκ τοῦ εἰσπραχθέντος ποσοῦ ἐκ
<lb n="78"/>τῶν συνομολογηθέντων παγίων καὶ χρεωλυτικῶν δανείων
<lb n="79"/>ἐχρησιμοποιήθησαν εἰς ἐξόφλησιν προηγουμένων χρεῶν καὶ
<lb n="80"/>ἴα) εἰς ἐκτάκτους καὶ διὰ δανείων πληρωτέας δαπάνας φράγκα
<lb n="81"/>μὲν χρυσᾶ 170,730,334, δραχμαὶ δὲ εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια
<lb n="82"/>50,635,595, αἵτινες, μετατρεπόμεναι εἰς χρυσὸν
<lb n="83"/>πρὸς δραχ. 1,25 τὸ φράγκον, ἀνέρχονται εἰς φράγ. 40,
<lb n="84"/>508,476. Ἑπομένως τὸ εἷς ἐκτάκτους πληρωμὰς χρησις)
<lb n="85"/>μοποιηθὲν ποσὸν συμποσοῦται εἰς φράγκα χρυσὰ 211,238,
<lb n="86"/>810. Μένει δὲ ὑπόλοιπον ἐκ 55,709,440, ἐκ τῶν
<lb n="87"/>ὁποίων εἰς τραπεζικὰ μὲν γραμμάτια 9,90,000, προϊὸν
<lb n="88"/>ὸς) τοῦ μετὰ τῆς Ἐθνικῆς Τραπέζης συνομολογηθέντος χρεων)
<lb n="89"/>λυτικοῦ δανείου τῶν 15,000,000 δραχ., εἰς χρυσὸν δὲ
<lb n="90"/>45,719,440, ὑπόλειμμα τῶν ἄλλων δανείων τῶν εἰς χρυ(σὸν
<lb n="91"/>συνομολογηθέντων. Πλὴν ὅμως τοῦ ποσοῦ τούτου τῶν
<lb n="92"/>. 55,709,000 τὸ δημόσιον εἰσέπραξεν ἐξ ἐκτάκτων πόρων
<lb n="93"/>καὶ ἕτερον ποσὸν ἀνερχόμενον εἰς 12 ἑκατομ. περίπου καὶ
<lb n="94"/>προερχόμενον ἐκ προσωρινῶν δανείων ὀφειλομένων καὶ
<lb n="95"/>[σήμερον, ἐκ τῶν διαφόρων λογαριασμῶν τῶν τελευια
<lb n="96"/>) ταίων διαχειρίσεων καὶ ἐκ τῶν κερματικῶν γραμματίων,
<lb n="97"/>ἅτινα ἔλαβε παρὰ τῆς Ἐθνικῆς Τραπέζης διὰ τὴν μὴ πραγ[ματοποιηθεῖσαν
<lb n="98"/>ἀνταλλαγὴν τῶν ἐφθαρμένων τοιούτων.
<lb n="99"/>α)
<lb n="100"/>Ἐκ τῶν ἄνω ὑπολοίπων ἐπληρώθησαν διάφορα ποσὰ
<lb n="101"/>ι) δι᾿ ἀνάγκας, αἵτινες πρέπει νὰ χαρακτηρισθῶσιν ὡς ἔκτακτοι,
<lb n="102"/>ἂν καὶ δὲν ἀνήκουσιν εἰς ἐκείνας, αἱ ὁποῖαι ἀπετέλουν
<lb n="103"/>τὸν σκοπὸν τῆς συνομολογήσεως τῶν δανείων. Τοιαῦταί
<lb n="104"/>εἰσιν π. χ. ἡ συνδρομὴ ὑπὲρ τῶν προσφύγων Κρητῶν, ἡ
<lb n="105"/>-( προίκισις τῆς βασιλόπαιδος Ἀλεξάνδρας, αἱ στρατιωτικαὶ
<lb n="106"/>οἰκοδομαὶ, ἡ ἐπιτήρησις τῆς κατασκευῆς καὶ ἡ παραλαβὴ
<lb n="107"/>τῶν θωρηκτῶν καί τινες ἄλλαι δευτερεύουσαι. Τὸ σύνολον
<lb n="108"/>δὲ τῶν διὰ τὰς τοιαύτας ἀνάγκας δαπανηθέντων ποσῶν
<lb n="109"/>δὲν ὑπερβαίνει τὰ 5 1/2 ἑκατομ. δραχμῶν.
<lb n="110"/>Εἷς ΒΟΥΛΕΥΤΗΣ. Ποῖαι εἶναι αἱ δαπάναι αὗται διὰ
<lb n="111"/>τὰ πλοῖα ;
<lb n="112"/>ΚΑΡΑΙΡΑΝΟΣ. Εἰσὶ διάφοροι, π.χ. ἡ μισθοδοσία τῶν
<lb n="113"/>ἐπιτηρούντων τὴν κατασκευὴν, τὰ ὁδοιπορικὰ καιλοιπὰ ἔξοδα
<lb n="114"/>τῶν πληρωμάτων, ἅτινα ἐστάλησαν πρὸς παραλαβὴν τῶν
<lb n="115"/>πλοίων. Αἱ δαπάναι αὗται δὲν πληρώνονται ἐκ τῶν χρηί-
<lb n="116"/>) μάτων, ἅτινά εἰσι κατατεθειμένα ἐν Παρισίοις καὶ χρησιμεύουσι
<lb n="117"/>διὰ τὴν πληρωμὴν τοῦ καθαροῦ τιμήματος τῶν
<lb n="118"/>θωρηκτῶν, ἀλλ᾿ ἐξ ἄλλων πόρων τοῦ δημοσίου. Δὲν θέλω
<lb n="119"/>ον) νὰ ἐπαναφέρω τὴν συζήτησιν περὶ τοῦ χαρακτηρισμοῦ τῶν
<lb n="120"/>διαφόρων τούτων δαπανῶν. Παραδεχόμενος δ᾿ αὐτὰς πρὸς
<lb n="121"/>[στιγμὴν ὡς ἐκτάκτους καὶ πληρωτέας ἐξ ἐκτάκτων πόρων,
<lb n="122"/>εὑρίσκω ὅτι τὸ ἀποτέλεσμα τῆς διαχειρίσεως τῶν δανείων
<lb n="123"/>δὲν ἀπομακρύνεται, ἐκείνου εἰς τὸ ὁποῖον λήγει ἡ μελέτη
<lb n="124"/>τῶν ὁριστικῶν καὶ προσωρινῶν ἀπολογισμῶν τῶν χρήσεων
<lb n="125"/>τῶν στηριζομένων ἐπὶ τῶν τακτικῶν ἐσόδων καὶ ἐξόδων τοῦ
<lb n="126"/>δημοσίου καὶ τῶν διαχειρίσεων τῆς γενικῆς τοῦ Κράτους
<lb n="127"/>[ ληψοδοσίας. Τὸ ἀποτέλεσμα δὲ τοῦτο εἶναι ἡ ὕπαρξις ἐλλειμ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb4" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page4">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>άτων, ἅτινα, σὺν τῇ νομισματικῇ διαφορᾷ, ἀνέρχονται εἰς │
<lb n="4"/>15 περίπου ἑκατομ. κατ᾿ ἔτος.
<lb n="5"/>Καὶ ὑπὸ τὴν ἔποψιν τῆς ὑπηρεσίας τῶν παγίων καὶ χρεωλυτικῶν
<lb n="6"/>δανείων ἐὰν ἐξετάσωμεν τὸ ζήτημα. εἰς τὸ αὐτὸ │
<lb n="7"/>φθάνομεν ἀποτέλεσμα. Διὰ τὰ ἐξοφληθέντα πάγια καὶ χρεω- / 1
<lb n="8"/>λυτικὰ δάνεια ἐπληρώναμεν τόκους εἰς χρυσὸν μὲν 4,024,000 │
<lb n="9"/>φρ., εἰς Τραπεζικὰ δὲ γραμμάτια δρ. 3,261,000, αἵτινες !
<lb n="10"/>ἰσοδυναμοῦσι μὲ φράγκα χρυσᾶ 2,609,000, ἤτοι ἐπληρώ-│
<lb n="11"/>ναμεν ἐν ὅλῳ διὰ τὴν ὑπηρεσίαν ταύτην εἰς χρυσὸν φρ./
<lb n="12"/>6,633,000. Διὰ τὰ πάγια δὲ καὶ χρεωλυτικὰ δάνεια, τὰ
<lb n="13"/>ὁποῖα συνωμολογήσαμεν, πληρώνομεν τόκους εἰς χρυσὸν μὲν │
<lb n="14"/>φρ. 14,554,000 εἰς τραπεζικὰ δὲ γραμμάτια δρ. 596,000│
<lb n="15"/>δηλ. φρ. 476,000, ἤτοι ἐν δλωφρ. 15,030,000 πληρώνο-/
<lb n="16"/>μεν ἑπομένως σήμερον φρ. 8,400,000 πλειότερον τῶν │
<lb n="17"/>ὅσων ἐπληρώναμεν πρὸ πενταετίας διὰ τὴν ὑπηρεσίαν τῶν │
<lb n="18"/>παγίων καὶ χρεωλυτικῶν δανείων. Ἐὰν ὑπολογίσωμεν εἰς │
<lb n="19"/>φρ. 6,000,000 τοὺς τόκους τῶν χρησιμοποιηθέντων ποσῶν │
<lb n="20"/>εἰς τὴν ἐξόφλησιν τῶν προκαταβολῶν καὶ τῶν ἐντόκων │
<lb n="21"/>γραμματίων καὶ εἰς τὴν κατασκευὴν τῶν σιδηροδρόμων καὶ
<lb n="22"/>τῶν θωρηκτῶν, ὑπολείπονται 2,400,000 φρ. ὡς τόκοι τῶν │
<lb n="23"/>εἰς ἄλλας ἀνάγκας τακτικὰς καὶ ἐκτάκτους τοῦ δημοσίου │
<lb n="24"/>δαπανηθέντων ποσῶν κατὰ τὰ τελευταῖα τέσσαρα ἔτη· οἱ !
<lb n="25"/>τόκοι δὲ οὗτοι ὑπολογιζόμενοι πρὸς 5 3/4 τοῖς δίο ἀντιπροσωπεύουσι
<lb n="26"/>κεφάλαιον περίπου 45 ἑκατομ. φρ. εἰς χρυσὸν, / 1
<lb n="27"/>ἤτοι δρ. 55 ἑκατομ. εἰς τραπεζικὰ γραμμάτια, ἅτινα ἐδαπανήθησαν
<lb n="28"/>διὰ τὰς ἄλλας ταύτας ἀνάγκας, διὰ τὰς ὁποίας !
<lb n="29"/>ἐδαπανήθησαν καὶ τὰ ἐκ τῶν ἄλλων ἐκτάκτων πόρων, οὓς │
<lb n="30"/>ἀνέφερα ἤδη, εἰσπραχθέντα ποσά.
<lb n="31"/>ΜΑΝΕΤΑΣ. Διὰ τὰς προκαταβολὰς τί τόκοι ἐπληρώ- /
<lb n="32"/>νοντο;
<lb n="33"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Τ καὶ 8 τοῖς οἱο
<lb n="34"/>ΜΑΝΕΤΑΣ. Ὑπελογίσατε πρὸς 5 3/4 τοῖς οἱο.
<lb n="35"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Ὑπελόγισα περίπου 5 3/4 τοῖς οἱο διὰ
<lb n="36"/>τὰ συνομολογηθέντα πάγια καὶ χρεωλυτικὰ δάνεια, διότι │
<lb n="37"/>ὁ τόκος, τὸν ὁποῖον πληρώνομεν δι᾿ αὐτὰ, εἶναι κατώτερος │
<lb n="38"/>ἐκείνου, ὃν ἐπληρώναμεν διὰ τὰς προκαταβολάς.
<lb n="39"/>ΜΑΝΕΤΑΣ. Ἠριθμήσατε πρὸ ὀλίγου τὰ ποσὰ τῶν δανείων,
<lb n="40"/>τὰ ὁποῖα συνωμολογήσαμεν, τὰ εἰσπραχθέντα ἐξ
<lb n="41"/>αὐτῶν, καθὼς καὶ τὰ ἐξοφληθέντα, εὕρετε δὲ ἕν ὑπόλοιπον │
<lb n="42"/>55, νομίζω, ἑκατομ. εἰς τὰ ὁποῖα προσεθέσατε καὶ ἄλλα /
<lb n="43"/>ποσά, ἅτινα παρεστήσατε ὅτι διετέθησαν εἰς ἄλλας ἀνάγκας·
<lb n="44"/>ἀλλ᾿ ἐξ αὐτῶν τῶν εἰσπραχθέντων δανείων δὲν ὑπε-/
<lb n="45"/>λείφθη τίποτε, καὶ ταῦτα τὰ ὑπολειφθέντα δὲν πρέπει νὰ
<lb n="46"/>ὑπολογισθοῦν εἰς πίστωσιν ;
<lb n="47"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Ταῦτα ὑπελογίσθησαν εἰς τὴν γενικὴν /
<lb n="48"/>ληψοδοσίαν τοῦ Κράτους.
<lb n="49"/>ΜΑΝΕΤΑΣ. Εἰς τὸ ταμεῖον δὲν ὑπελείφθησαν χρήματα; /
<lb n="50"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Τὰ ὑπόλοιπα τῶν ταμείων κατὰ τὸ τέλος
<lb n="51"/>τοῦ παρελθόντος ἔτους ἀνταποκρίνονται πρὸς τὰ ὑπόλοιπα,
<lb n="52"/>ἅτινα ὑπῆρχον ἐν αὐτοῖς πρὸ 5 ἐτῶν· ἄν δ᾿ ὑπολογίσωμεν
<lb n="53"/>εἰς πίστιν τῶν ἐκτάκτων πόρων τὰ ὑπάρχοντα ὑπόλοιπα,
<lb n="54"/>πρέπει νὰ ὑπολογίσωμεν εἰς χρέος αὐτῶν ἐκεῖνα ἅτινα │
<lb n="55"/>ὑπῆρχον πρὸ πέντε ἐτῶν· θὰ φθάσωμεν δ' οὕτω περίπου εἰς │
<lb n="56"/>τὸ αὐτὸ ἀποτέλεσμα.
<lb n="57"/>Τοιαῦτά εἰσι τὰ ἐξαγόμενα ἐκ τῶν ὑποβληθεισῶν εἰς │
<lb n="58"/>τὴν Βουλὴν περιληπτικῶν καταστάσεων καὶ τῶν πινάκων │
<lb n="59"/>τῆς διαχειρίσεως τῶν παγίων καὶ χρεωλυτικῶν δανείων.
<lb n="60"/>Ἄν ταῦτα δὲν ἀρκῶσι νὰ πείσωσι πάντας περὶ τῆς ὑπάρξεως
<lb n="61"/>τῶν ἐλλειμμάτων, ἅτινα ὑπέδειξα, πιστεύω ὅτι παρ᾿ /
<lb n="62"/>οὐδενὶ δύναται νὰ ὑπάρξῃ περὶ τούτου ἀμφιβολία, ὅταν τὰ
<lb n="63"/>ἐλλείμματα ταῦτα ὁμολογῶνται παρ᾿ ἀξιοπίστων μελῶν /
<lb n="64"/>τῆς Βουλῆς, ἀνηκόντων εἰς τὴν προκάτοχον κυβέρνησιν.
<lb n="65"/>1 Ἡ τοιαύτη ὁμολογία ἀρκεῖ ἵνα λύσῃ ὁριστικῶς : ὁ λογιστι[κὸν
<lb n="66"/>τοῦτο ζήτημα καὶ θέσῃ τέρμα εἰς συζήτησιν, ἥτις τείνει
<lb n="67"/>νὰ μεταβάλῃ τὴν Βουλὴν εἰς ἐλεγκτικὸν συνέδριον. Τὴν ὁμολογίαν
<lb n="68"/>ταύτην εὑρίσκετε ἐν τῇ ἐκθέσει τῆς μειοψηφίας τῆς
<lb n="69"/>ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ, τὴν ὁποίαν ἀνέπτυξε καὶ
<lb n="70"/>ἀπὸ τοῦ βήματος ὁ ἀξιότιμος ἐκ Παρνασσίδος Βουλευτής·
<lb n="71"/>ἡ ἔκθεσις αὕτη εἶναι ὑπογεγραμμένη παρὰ δύο μελῶν τῆς
<lb n="72"/>προκατόχου κυβερνήσεως, παρὰ τοῦ παγίου εἰσηγητοῦ τῶν
<lb n="73"/>προϋπολογισμῶν αὐτῆς, καὶ παρὰ τριῶν ἄλλων συναδέλφων,
<lb n="74"/>φίλων τῆς πρῴην κυβερνήσεως. Ἡ μειοψηφία αὕτη τῆς
<lb n="75"/>ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἐκτελοῦσα ἔργον ἀντιπολιτεύσεως,
<lb n="76"/>ἐπέκρινεν ἡμᾶς, διότι δὲν συνετάξαμεν ἴδιον προϋπολογισμὸν,
<lb n="77"/>ἀλλ᾿ ὑπεβάλαμεν τὸν τῆς προκατόχου κυβερνή[σεως.
<lb n="78"/>Μὴ ἀρκεσθεῖσα ὅμως εἰς τοῦτο, προέβη καὶ εἰς τὴν
<lb n="79"/>ἐπίκρισιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, τὸν ὁποῖον ὑπεβάλαμεν. Ἐν
<lb n="80"/>τῷ δευτέρῳ δὲ τούτῳ σταδίῳ τῶν ἐπικρίσεων αὐτῆς, εὑρέθη
<lb n="81"/>καὶ αὕτη ὑπὸ τὴν πίεσιν τῆς ἀληθείας τῶν πραγμάτων,
<lb n="82"/>καὶ ἄκουσα ἴσως ὁμολογεῖ τὴν ἀλήθειαν. Εὑρίσκει ὅτι
<lb n="83"/>ὁ ὑποβληθεὶς προϋπολογισμὸς τοῦ 1891, ὁ στηριζόμενος
<lb n="84"/>ἐπὶ τῶν αὐτῶν βάσεων ἐρ᾿ ὧν ἐστηρίζετο καὶ ὁ τοῦ 1890,
<lb n="85"/>») ἀναγράφει ἔσοδα μὲν κατὰ 3,478,368 ἀνώτερα ἐκείνων
<lb n="86"/>[ἅτινα δύνανται νὰ φέρωσιν οἱ φόροι οἱ ἰσχύσαντες κατὰ τὸ
<lb n="87"/>1890 καὶ οἵτινες θὰ ἰσχύωσι καὶ κατὰ τὸ 1891· ἔξοδα
<lb n="88"/>δὲ κατὰ 3,02,000 ὀλιγώτερα ἐκείνων, ἅτινα θ᾿ ἀπαιτήσῃ
<lb n="89"/>ἡ λειτουργία τῶν διαφόρων ὑπηρεσιῶν, αἵτινες καὶ κατὰ
<lb n="90"/>τὸ 1891 εἰσὶν αἱ αὐταὶ σχεδὸν οἶαι καὶ κατὰ τὸ 1890.
<lb n="91"/>Οὕτω δὲ τὸ ἔλλειμμα τοῦ 1891 ἀντὶ τῶν δρ. 2,735,000,
<lb n="92"/>ὡς ἀναγράφει ὁ ὑποβληθεὶς προϋπολογισμὸς, θέλει ἀνέλθει
<lb n="93"/>εἰς δρ. 9.235,000.
<lb n="94"/>Προσθέτει δὲ προσέτι ἡ μειονοψηφία τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ
<lb n="95"/>[προϋπολογισμοῦ, ἀκριβολογοῦσα, ὅτι τοσοῦτον ἔσται τὸ
<lb n="96"/>ἔλλειμμα μεταξὺ προϋπολογιζεμένων ἐξόδων καὶ βεβαιωθη[σομένων
<lb n="97"/>ἐσόδων. Ἀλλ᾿ ἡ βεβαίωσις τῶν ἐσόδων δὲν εἶναι
<lb n="98"/>(καὶ εἴσπραξις αὐτῶν. Τὰ 93 ἑκατομμύρια, τὰ ὁποῖα αὕτη
<lb n="99"/>ος ) ὑπολογίζει ὡς ἔσοδα, τὰ παραδέχεται ὡς βεβαιωθησόμενα·
<lb n="100"/>Μεταξὺ ὅμως τῶν βεβαιώσεων καὶ τῶν εἰσπράξεων ὑπάρχει
<lb n="101"/>[πάντοτε, διαφορὰ ἣν ὑπολογίζει ὡς δυναμένην ν᾿ ἀνέλθῃ εἰς
<lb n="102"/>ὀκτὼ ἑκατομμύρια. Δὲν παραδέχεται δὲ ὅτι διὰ τῶν ἐνδε[χομένων
<lb n="103"/>ἀδιαθέτων πιστώσεων δύναται νὰ καλυφθῇ ἡ διαφορὰ
<lb n="104"/>αὕτη, διότι τὰς ἀδιαθέτους πιστώσεις θὰ ἐξουδετερώ[σωσιν
<lb n="105"/>αἱ ἔκτακτοι καὶ ἀναπληρωματικαὶ, ὧν τὴν ἀνάγκην
<lb n="106"/>θὰ παρουσιάσῃ ἡ ἐφαρμογὴ τοῦ προϋπολογισμοῦ. Οὕτω δὲ
<lb n="107"/>ὰ ) κατ᾿ αὐτὴν τὸ ἔλλειμμα τοῦ προϋπολογισμοῦ θὰ ἀνέλθῃ
<lb n="108"/>εἰς 17,235,000. Ἡ γνώμη αὕτη τῆς μειοψηφίας τῆς ἐπιτροπῆς
<lb n="109"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, τῆς συγκειμένης ἐκ δύο πρώην
<lb n="110"/>ὑπουργῶν, τῶν κ. Θεοτόκη καὶ Βουλπιώτη, ἐκ τοῦ τακτι[κοῦ
<lb n="111"/>εἰσηγητοῦ τῶν τελευταίων προϋπολογισμῶν, τοῦ κ. Σιποπούλου
<lb n="112"/>καὶ ἐκ τριῶν ἑτέρων φίλων τῆς προκατόχου Κυβερνήσεως,
<lb n="113"/>τῶν κ. Κοσσονάκου, Παχῆ καὶ Δημητριάδου, ἀρ[κεῖ
<lb n="114"/>νὰ πείσῃ πάντα ἀμφιβάλλοντα περὶ τῶν ἀληθῶν ἀποτελεσμάτων
<lb n="115"/>τῶν τελευταίων προϋπολογισμῶν, ὧν συνέχεια εἰ[ναι
<lb n="116"/>ὁ τοῦ 1891. Πράγματι δὲ τοιοῦτον θέλει εἶσθαι τὸ ἕλλειμμα
<lb n="117"/>καὶ τούτου ἂν ἐκτελεσθῇ ὑπὸ τὴν ἐπήρειραν τῶν ἰδεῶν
<lb n="118"/>[αἵτινες ἐπεκράτουν ἐπὶ τῆς προκατόχου Κυβενήσεως. Οἱαδήποτε
<lb n="119"/>Κυβέρνησις ἤθελεν ἐκτελέσει τὸν προϋπολογισμὸν
<lb n="120"/>τοῦτον, ἐὰν ἐκτελέσῃ αὐτὸν ἐπηρεα ζομένη ὑπὸ τῆς ἰδέας
<lb n="121"/>ὅτι ἔχομεν ἰσοζύγια καὶ περισσεύματα, καὶ ὅτι δὲν ἐπιβάλλεται
<lb n="122"/>εἰς ἡμᾶς ἡ ἀνάγκη νὰ ἐπιζητήσωμεν διὰ παντὸς τρόπου,
<lb n="123"/>ἀφ᾿ ἑνὸς μὲν οἰκονομίαν εἰς τὰς δαπάνας, ἀφ᾿ ἑτέρου
<lb n="124"/>δὲ τὴν ἀνάπτυξιν παντὸς καὶ τοῦ μικροτέρου πόρου τοῦ δην
<lb n="125"/>! μοσίου, τὸ ἔλλειμμα ἔσται περίπου ὅσον ὑπολογίζει αὐτὸ
<lb n="126"/>ἡ μειοψηφία τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb5" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page5"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p5_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page5">
<lb n="1"/>ΠΡΩΪΑ
<lb n="2"/>5
<lb n="3"/>Μετ᾿ ἀπορίας δὲ ἤκουσα χθὲς τὸν κ. Βουλευτὴν ἐκ Τρι-│
<lb n="4"/>φυλλίας ἐπικρίνοντα ἡμᾶς ὡς δῆθεν αἰσιοδοξοῦντας καὶ ὡς │
<lb n="5"/>ἐπιδεικνύοντας ἰσοζύγιον ἢ ἀσήμαντον ἔλλειμμα. Τὸν τοιοῦ- │
<lb n="6"/>τον ἰσχυρισμὸν αὐτοῦ βεβαίως δὲν δύναται νὰ στηρίξῃ εἰς /
<lb n="7"/>ὅσα εἶπον εἰσηγούμενος τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1891, ὅτε │
<lb n="8"/>καθαρῶς ἐξήγησα ὅτι τὸ ἐν αὐτῷ ὑπολογιζόμενον ἔλλειμμα │
<lb n="9"/>θὰ αὐξήσῃ μᾶλλον ἀντὶ νὰ ἐλαττωθῇ ἕνεκα τῆς καθυστερήσεως
<lb n="10"/>μεταξὺ τῶν βεβαιώσεων καί τῶν εἰσπράξεων τῶν │
<lb n="11"/>ἐσόδων. Δύναται δὲ νὰ πλησιάσῃ τὸ ὑπὸ τῆς μειοψηφίας │
<lb n="12"/>τῆς ἐπιτροπῆς ὑποδεικνυόμενον ποσὸν, ἂν ἡ ἐκτέλεσις τοῦ
<lb n="13"/>προϋπολογισμοῦ γίνῃ ὑπὸ τὴν ἐπήρειαν τῶν ἰδεῶν τῆς προκατόχου
<lb n="14"/>Κυβερνήσεως. Διάφορον ὅμως ἔχοντες ἰδέαν περὶ /
<lb n="15"/>τῆς καταστάσεως τῶν οἰκονομικῶν ἡμῶν καὶ ἀντιμετωπίζοντες
<lb n="16"/>αὐτὴν μετὰ θάρρους καὶ ἐν πάσῃ εἰλικρινείᾳ, θὰ
<lb n="17"/>καταβάλωμεν πᾶσαν προσπάθειαν πρὸς ἀνάπτυξιν τῶν πόρων
<lb n="18"/>τοῦ δημοσίου, καὶ πρὸς περιστολὴν τῶν δαπανῶν αὐτοῦ
<lb n="19"/>διὰ πασῶν τῶν δυνατῶν μεταρρυθμίσεων τῆς τε φορολογικῆς
<lb n="20"/>νομοθεσίας καὶ τῶν διαφόρων δημοσίων ὑπηρεσιῶν.
<lb n="21"/>Διὰ τοιαύτης δὲ οἰκονομικῆς πολιτικῆς ἐλπίζομεν νὰ περιορίσωμεν
<lb n="22"/>τὸ ἔλλειμμα κάτω καὶ τῶν ὑποδεικνυομένων ὑπὸ
<lb n="23"/>τῆς μειοψηφίας 17 ἑκατομμυρίων καὶ τῶν ὁμολογουμένων /
<lb n="24"/>ὑπ᾿ αὐτῆς 12 ἑκατομμυρίων. Ὑπὸ τοιούτων δ᾿ ἐμφορούμενοι │
<lb n="25"/>ἰδεῶν, ὑπεβάλαμεν τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1891, καὶ θὰ │
<lb n="26"/>ἐπιδιώξωμεν τὴν ἐκτέλεσιν αὐτοῦ. Τὴν ἀπόδοσιν πάντων │
<lb n="27"/>σχεδὸν τῶν ἀμέσων φόρων προϋπελογίσαμεν ἐπὶ τῇ βάσει │
<lb n="28"/>τῶν μέσων ὅρων τῶν τελευταίων ἐτῶν. Τὴν ἀπόδοσιν │
<lb n="29"/>ὅμως τῶν τελῶν ἐξαγωγῆς ἐπὶ τῶν προϊόντων τῆς Ἑπτανήσου
<lb n="30"/>δὲν ἐστηρίξαμεν ἐπὶ τοῦ μέσου ὅρου τῶν τελευταίων
<lb n="31"/>ἐτῶν, ἀλλ᾿ ἐπὶ τῆς γνωστῆς μεγάλης ἐσοδείας τοῦ
<lb n="32"/>ἐλαίου κατὰ τὸ 1890, οὗτινος ἡ ἐξαγωγὴ γενήσεται ἐντὸς /
<lb n="33"/>τοῦ 1891. Ἡ μέχρι σήμερον δὲ πορεία αὐτῆς δικαιοῖ │
<lb n="34"/>τὴν κατὰ 2,415,000 δρ. αὔξησιν ἐσόδου, ἣν ὑπελογίσαμεν.
<lb n="35"/>Δὲν θέλω νὰ κουράσω τὴν Βουλὴν ἀπαριθμῶν ἕνα ἕκαστον │
<lb n="36"/>τῶν φόρων καὶ τοὺς λόγους, δ᾿ οὓς ὑπελογίσθη ἡ ἐν τῷ πρού- /
<lb n="37"/>πολογισμῷ ἀναγραφομένη ἀπόδοσις αὐτοῦ. Νομίζω ὅμως │
<lb n="38"/>ἀναγκαῖον νὰ εἴπω ὀλίγας λέξεις περὶ τῶν τελωνιακῶν τε- /
<lb n="39"/>λῶν εἰς ἀπάντησιν τῶν ὅσων ἰσχυρίσθη ὁ ἀξιότιμος ἐκ Παρ-/
<lb n="40"/>νασσίδος Βουλευτὴς, ὅστις, ἀτελῶς ἀναγνώσας περικοπὴν τῆς !
<lb n="41"/>κατὰ τὴν εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1891 ἀγορεύσεώς
<lb n="42"/>μου, ἠθέλησε νὰ παραστήσῃ ἡμᾶς ὡς μὴ συνεπεῖς │
<lb n="43"/>εἰς ὅσα ἐλέγαμεν κατὰ τὰ παρελθόντα ἔτη περὶ τῆς πιέσεως,
<lb n="44"/>ἣν ἐξασκοῦσιν ἐπὶ τῆς παραγωγῆς καὶ τοῦ ἐμπορίου │
<lb n="45"/>διάφοροι διατάξεις τοῦ ἰσχύοντος τελωνιακοῦ δασμολογίου. 1:
<lb n="46"/>Ἐπιτρέψατέ μοι ν᾿ ἀναγνώσω πλήρη τὴν περικοπὴν, ἣν ἄτελῶς
<lb n="47"/>ἀνέγνωσεν ὁ κ. Βουλευτὴς ἐκ Παρνασσίδος καὶ ἐξ ἧς │
<lb n="48"/>καταφαίνεται ὅτι δὲν ἐγκαταλιμπάνομεν τὴν γνώμην ὅτι /
<lb n="49"/>ὑπάρχουσι τοιαῦται πιεστικαὶ διατάξεις καὶ τέλη, ἅτινα !
<lb n="50"/>εὐτυχῶς δὲν συνέτριψαν τὴν παραγωγὴν καὶ τὸ ἐμπόριον,
<lb n="51"/>ἅτινα ὅμως χρήζουσι διορθώσεως. Ἰδοὺ δὲ τί εἶπον εἰσηγού- /
<lb n="52"/>μενος τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 1891.
<lb n="53"/>«Ἡ ἔνδειξις δ᾿ αὕτη τῆς αὐξήσεως τῆς ἀποδόσεως δια»φόρων
<lb n="54"/>φόρων εἶναι τὸ μόνον παρήγορον καὶ εὐχάριστον /
<lb n="55"/>»σημεῖον, ὅπερ εὑρίσκομεν ἐν τῇ καταστάσει τῶν οἰκονο»μικῶν
<lb n="56"/>ἡμῶν. Δὲν εἶναι βεβαίως ἀρκετὴ ἡ ἔνδειξις αὕτη /
<lb n="57"/>»ὅπως μεταβάλῃ τὴν γνώμην ἡμῶν ὅτι τὸ λειτουργοῦν !
<lb n="58"/>»φορολογικὸν σύστημα εἶναι ἐν πολλοῖς ἄδικον καὶ πιε»στικὸν
<lb n="59"/>διὰ τὸν τόπον. Δεικνύει ὅμως ὅτι, μολονότι, καθ᾿ὰ /
<lb n="60"/>» πανταχόθεν ἀντιλαμβανόμεθα, κατεπονήθη ἐκ τῆς τοιαύ»τῆς
<lb n="61"/>φορολογίας ὁ Ἑλληνικὸς λαὸς, οὐχ ἧττον ἡ οἰκονο»μικὴ
<lb n="62"/>αὐτοῦ ἐνεργητικότης δὲν συνετρίβη εἰς βαθμὸν καθι»στῶντα
<lb n="63"/>ἀδύνατον πᾶσαν βελτίωσιν τῶν δημοσίων ἐσόδων».
<lb n="64"/>Τοιουτοτρόπως σκεπτόμενοι, δὲν ὑπελογίσαμεν ἐλάττω[
<lb n="65"/>σιν τελωνιακῶν δασμῶν εἰσαγωγῆς ὅσην προτείνει ἡ μειος
<lb n="66"/>) ψηφία τῆς Ἐπιτροπῆς· αἱ εἰσπράξεις δὲ κατὰ τὸν Ἰανουάριον
<lb n="67"/>καὶ Φεβρουάριον, αἵτινες ὑπερτεροῦσι τὰς τῶν ἀντιστοίχων
<lb n="68"/>μηνῶν τοῦ 1890 κατὰ 716,000 δραχμὰς, δικαιοῦσι τὰς
<lb n="69"/>προβλέψεις ἡμῶν.
<lb n="70"/>Ὀλίγας λέξεις ὀφείλω νὰ προσθέσω εἰς ἀπάντησιν τῶν
<lb n="71"/>γενομένων παρατηρήσεων ἐπί τινων ἐκ τῶν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ
<lb n="72"/>ἀναγραφομένων ἐξόδων.
<lb n="73"/>Ἐν τῷ κεφαλαίῳ τοῦ δημοσίου χρέους δὲν ἀνεγράφη ἡ
<lb n="74"/>ὑπηρεσία τῶν τόκων τοῦ συνομολογηθέντος δανείου τοῦ σιδηροδρόμου
<lb n="75"/>Πειραιῶς -Λαρίσσης, διότι οὗτοι, κατὰ τοὺς οἰκείους
<lb n="76"/>νόμους, θεωροῦνται ὡς μεσολαβοῦντες τόκοι βαρύνον·
<lb n="77"/>τες τὴν κατασκευὴν τοῦ σιδηροδρόμου τούτου, εἰς βάρος δ᾿
<lb n="78"/>αὐτῆς ἐψηφίσθησαν καὶ αἱ σχετικαὶ πιστώσεις.
<lb n="79"/>ΣΙΜΟΠΟΥΛΟΣ. Ὁ νόμος ἔχει τοιαύτην διάταξιν ;
<lb n="80"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Ὁ νόμος, διὰ τοῦ ὁποίου, κατὰ τὴν παρελθοῦσαν
<lb n="81"/>σύνοδον τῆς Βουλῆς, ἐχορηγήθη πίστωσις πρὸς
<lb n="82"/>πληρωμὴν τόκων τοῦ δανείου τούτου, χαρακτηρίζει αὐτὴν ὡς
<lb n="83"/>ἔκτακτον καὶ εἰς βάρος τῆς κατασκευῆς τοῦ σιδηροδρόμου
<lb n="84"/>Πειραιῶς- Λαρίσσης. Εἶναι ὅμως γνωστὸν ὅτι ἐκ τοῦ προῖ»/
<lb n="85"/>ὀντος τοῦ δανείου ἐχρησιμοποιήθησαν σπουδαῖα ποσὰ εἰς
<lb n="86"/>ἄλλας ἀνάγκας τοῦ Κράτους. Τὰ ποσὰ ταῦτα πρέπει ν᾿
<lb n="87"/>ἀντικατασταθῶσιν ἐξ ἄλλων πόρων τοῦ Δημοσίου· ἐπειδὴ
<lb n="88"/>δὲ πολλὰ ἐξ αὐτῶν ἐχρησίμευσαν πρὸς ἐξόφλησιν ἐτέρων
<lb n="89"/>δανείων θ᾿ ἀντικατασταθῶσι φυσικῶς διὰ συνομολογήσεως
<lb n="90"/>νέου δανείου· οἱ τόκοι δὲ τοῦ νέου τούτου δανείου θὰ βαρύ[νωσι
<lb n="91"/>τὸν τακτικὸν προϋπολογισμὸν τοῦ Κράτους. Δὲν ἀνεγράφησαν
<lb n="92"/>ὡσαύτως οἱ τόκοι τοῦ μὴ ἐξοφληθέντος μικροῦ
<lb n="93"/>ὑπολοίπου τοῦ δανείου τῆς ὁδοποιίας, διότι νομίζομεν ὅτι τὸ
<lb n="94"/>ὑπόλοιπον τοῦτο κατὰ τὰ προαποφασισθέντα πρέπει νὰ
<lb n="95"/>ἐξοφληθῇ.
<lb n="96"/>Ἂν δι᾿ ἔξοδα κοπῆς καὶ συσκευῆς τοῦ καπνοῦ ὑπελογί[σαμεν
<lb n="97"/>4θ λεπτὰ κατ᾿ ὀκᾶν, ἐπράξαμεν τοῦτο ἐπὶ τῇ ἐλ[πίδι
<lb n="98"/>ὅτι ἡ Βουλὴ θὰ ψηφίσῃ τὸ εἰς αὐτὴν περὶ καπνοῦ
<lb n="99"/>ὑποβληθὲν νομοσχέδιον· ἂν ὅμως δὲν ψηφισθῇ τὸ νομοσχέ[διον
<lb n="100"/>τοῦτο, τότε θὰ προσπαθήσωμεν μὲν νὰ ἐφαρμόσωμεν
<lb n="101"/>ἐπὶ βάσεων οἰκονομικωτέρων τὸν ἰσχύοντα νόμον, δὲν εἶναι
<lb n="102"/>ὅμως ἀπίθανον νὰ εὑρεθῶμεν εἰς τὴν ἀνάγκην νὰ λάβωμεν
<lb n="103"/>καὶ ἀναπληρωματικὴν πίστωσιν.
<lb n="104"/>Ὡς συνδρομὴν εἰς τὸ ταμεῖον τῆς δημοτικῆς ἐκπαιδεύσεως
<lb n="105"/>ἀνεγράψαμεν τὸ ποσὸν τῶν 300,000 δραχμῶν, διότι
<lb n="106"/>ἡ Κυβέρνησις μελετᾷ τὴν μεταρρύθμισιν τοῦ ταμείου τούτου,
<lb n="107"/>ἄνευ τῆς ὁποίας μήτε αἱ ἀναγραφεῖσαι 300.000 μήτε ἡ
<lb n="108"/>προσθήκη τῶν 20.00, ἣν προτείνει ἡ ἀντιπολίτευσι, ἤθελεν
<lb n="109"/>εἶσθαι ἀρκετὴ πρὸς θεραπείαν τῶν ἀναγκῶν αὐτοῦ, αἴ[τινες,
<lb n="110"/>ὡς ἔχει σήμερον τὸ ταμεῖον, ἀπαιτοῦσι συνδρομὴν
<lb n="111"/>τοῦ Δημοσίου ὑπερβαίνουσαν τὸ ἑκατομμύριον.
<lb n="112"/>Οἱανδήποτε ὅμως σημασίαν καὶ ἂν ἔχωσιν ἐπὶ τῶν λεπτομερειῶν
<lb n="113"/>τοῦ ὑποβληθέντος προϋπολογισμοῦ αἱ γενόμεναι
<lb n="114"/>ὑπὸ τῆς ἀντιπολιτεύσεως παρατηρήσεις, τὸ βέβαιον εἶναι,
<lb n="115"/>ὅτι καὶ ὁ προϋπολογισμὸς οὗτος, ὡς καὶ οἱ τῶν προηγουμένων
<lb n="116"/>ἐτῶν, καταλήγει εἰς ἔλλειμμα, ὅπερ κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ
<lb n="117"/>ἐγγραφὰς ἀνέρχεται εἰς 2,735.000 καὶ τὸ ὁποῖον οἱ φίλοι
<lb n="118"/>τῆς προκατόχου κυβερνήσεως ἀναβιβάζουσι μετὰ βεβαιότητος
<lb n="119"/>μὲν εἰς 12 ἑκατομμύρια, μετὰ πιθανότητος δὲ εἰς 17
<lb n="120"/>ἑκατομμύρια. Καὶ ἡμεῖς, ὡς εἶπον καὶ πρὸ ὀλίγου, καὶ ὡς
<lb n="121"/>ἀνέπτυξα εἰσηγούμενος τὸν προϋπολογισμὸν, οὐδεμίαν δυνάμεθανὰ
<lb n="122"/>δώσωμεν βεβαίωσιν ὅτι τὸ ἔλλειμμα τῶν 2,735,000
<lb n="123"/>δραχμῶν τὸ ἐν αὐτῷ ἀναγραφόμενον δὲν θέλει αὐξήσει. Ἀπ᾿
<lb n="124"/>ἐναντίας μᾶλλον αὔξησιν αὐτοῦ προβλέπομεν, ἐλπίζομεν
<lb n="125"/>ὅμως νὰ μὴ φθάσῃ μήτε τὸ ποσὸν τῶν 17,000,00, ἅτινα
<lb n="126"/>1 ἡ ἀντιπολίτευσις θεωρεῖ ὡς πιθανά, μήτι τῶν 12,000,000,
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb6" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page6"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p6_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page6">
<lb n="1"/>ο
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑ
<lb n="3"/>ἅτινα θεωρεῖ ὡς βέβαια. Οἱ ἐπικρίναντες τὴν Κυβέρνησιν !
<lb n="4"/>δὲν ἠννόησαν ἤ ὑποκρίνονται ὅτι δὲν ἠννόησαν, τὴν θεμε- /
<lb n="5"/>λιώδη ταύτην βάσιν τῆς οἰκονομικῆς πολιτικῆς, ἧς τὴν
<lb n="6"/>ἐφαρμογὴν ἀπαιτοῦσι τὰ πραγματικὰ τοῦ τόπου συμφέροντα.
<lb n="7"/>Δὲν εἴμεθα μόνον ἡμεῖς οἱ ἔχοντες ἔλλειμμα ἐν τῷ προϋπο- │
<lb n="8"/>λογισμῷ ἡμῶν. Ἂν ἐξαιρέσωμεν 2 ἤ 3 Κράτη, πάντα τὰ │
<lb n="9"/>ἄλλα ἔχουσιν ἐλλείμματα ἐν τοῖς προϋπολογισμοῖς αὐτῶν. / τ
<lb n="10"/>Ἀντιμετωπίζουσι δὲ ταῦτα μετὰ θάρρους καὶ φροντίζουσι /
<lb n="11"/>νὰ καλύψωσιν αὐτά. Τοῦτο ἐπιβάλλεται καὶ εἰς ἡμᾶς. Ἡ /
<lb n="12"/>λογιστικὴ σοφιστεία, διὰ τῆς ὁποίας ἐπιδιώκεται ἡ ἀπόκρυ- │ ὁ
<lb n="13"/>ψις τοῦ ὑπάρχοντος ἐλλείμματος, εἶναι ἡ ἐφαρμοσθεῖσα πολιτικὴ,
<lb n="14"/>ἣν ἀποκρούομεν θεωροῦντες αὐτὴν ἐπιβλαβῆ διὰ │
<lb n="15"/>τὸν τόπον. Ἡ εἰλικρινὴς δὲ φροντὶς πρὸς κάλυψιν τοῦ ὑπάρ- (7
<lb n="16"/>χοντος ἐλλείμματος εἶναι ἡ πολιτικὴ, ἣν ἐπιβάλλουσι τὰ │
<lb n="17"/>συμφέροντα τῆς χώρας καὶ ἣν ὀφείλομεν ν᾿ ἀκολουθήσωμεν.
<lb n="18"/>Ἀλλὰ κατὰ τίνα τρόπον θέλει καλυφθῇ τὸ ὑπάρχον ἔλλειμμα
<lb n="19"/>; Τοῦτο εἶναι ἀκριβῶς τὸ ζήτημα, ὅπερ πρέπει νὰ
<lb n="20"/>ἐπασχολήσῃ τὴν ἀντιπροσωπείαν τοῦ ἔθνους. Τὸ ζήτημα /
<lb n="21"/>τοῦτο ἔθιξαν ἤδη διάφοροι ἐκ τῶν προλαλησάντων ἀξιοτίμων
<lb n="22"/>συναδέλφων· τὸ ἔθιξεν ὁ ἀξιότιμος ἐκ Τριφυλλίας βουλευτὴς,
<lb n="23"/>ὅπως ἐπικρίνῃ ἡμᾶς, διότι, πολεμήσαντες ὡς ἀντι- /
<lb n="24"/>πολιτευόμενοι τὸ σύστημα τῆς προκατόχου Κυβερνήσεως, (
<lb n="25"/>δὲν ἐσπεύσαμεν, ἅμα ἤλθομεν εἰς τὴν Κυβέρνησιν, νὰ καταργήσωμεν
<lb n="26"/>αὐτὸ καὶ νὰ εἰσαγάγωμεν προϋπολογισμὸν ἐπὶ │
<lb n="27"/>νέων ὅλως βάσεων. Τὸ ζήτημα τοῦτο ἀνέπτυξα ἤδη καὶ /
<lb n="28"/>κατὰ τὴν εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, καὶ σήμερον ἀρχόμενος
<lb n="29"/>τοῦ λόγου μου. Ἀλλ᾿ ὁ κ. βουλευτὴς ἐκ Τριφυλλίας,
<lb n="30"/>διαψεύδων τὰς συντηρητικὰς αὐτοῦ ἰδέας καὶ τὴν πεῖραν
<lb n="31"/>ἣν ἀναμφισβητήτως κέκτηται, ἀπαιτεῖ ὅπως κατὰ τρόπον │
<lb n="32"/>μηδενιστικὸν ἀνατρέψωμεν ἐντὸς δύο μηνῶν τὴν ἰσχύουσαν /
<lb n="33"/>οἰκονομικὴν νομοθεσίαν καὶ τοὺς ὀργανισμοὺς τῶν διαφόρων /
<lb n="34"/>ὑπηρεσιῶν, καὶ κλονίζοντες οὕτω τὰς βάσεις τῆς λειτουργίας
<lb n="35"/>τῆς ἐν γένει διοικήσεως νὰ ὑποβάλωμεν εἰς τὴν Βουλὴν
<lb n="36"/>ὅλως νέον προϋπολογισμόν.Κατελθὼν δὲ καὶ εἰς τὰς λεπτομερείας
<lb n="37"/>τῆς ἐφαρμογῆς τῆς τοιαύτης οἰκονομικῆς πολιτι-/ς
<lb n="38"/>κῆς, μᾶς συνεβούλευσε νὰ ἐλαττώσωμεν τὸ προσωπικὸν τῶν │
<lb n="39"/>Ὑπουργείων τῶν Οἰκονομικῶν καὶ τῶν Ἐσωτερικῶν, νὰ │
<lb n="40"/>καταργήσωμεν τοὺς ἰσχύοντας φόρους ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων
<lb n="41"/>κτηνῶν καὶ ἐπὶ τοῦ οἴνου, καὶ ν᾿ ἀντικαταστήσωμεν τὸν μὲν │
<lb n="42"/>πρῶτον δι᾿ ἐπιβολῆς προσθέτου τέλους ἑνὸς λεπτοῦ κατ᾿
<lb n="43"/>ὀκᾶν ἐπὶ τῶν ἔξωθεν εἰσαγομένων δημητριακῶν καρπῶν, (
<lb n="44"/>τὸν δὲ δεύτερον διὰ φόρου καταναλώσεως ἐπὶ τοῦ οἴνου.
<lb n="45"/>Μᾶς συνεβούλευσεν ὡσαύτως νὰ καταργήσωμεν τὴν ἰσχύουσαν
<lb n="46"/>φορολογίαν ἐπὶ τοῦ καπνοῦ καὶ ν᾿ ἀντικαταστήσωμεν /
<lb n="47"/>αὐτὴν διὰ μονοπωλείου. Αἱ συμβουλαὶ αὗται τοῦ ἐντριβοῦς │
<lb n="48"/>περὶ τὰ οἰκονομικὰ ἀξιοτίμου βουλευτοῦ ἐκ Τριφυλλίας τοῦ │ 0
<lb n="49"/>μεθ᾿ ἡμῶν πολεμήσαντος τὸ οἰκονομικὸν σύστημα τῆς προκατόχου
<lb n="50"/>Κυβερνήσεως, εἶναι ἐπιπρόσθετος ἀπόδειξις τοῦ ὀρθοῦ
<lb n="51"/>τῆς γνώμης ἡμῶν, ὅτι ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ζητημάτων δὲν │ ἐ
<lb n="52"/>πρέπει τις νὰ βαδίζῃ μετὰ σπουδῆς καὶ βίας, ἀλλὰ μετὰ /
<lb n="53"/>μελέτης καὶ περισκέψεως. Ἐν τῇ σημερινῇ καταστάσει τῶν │
<lb n="54"/>οἰκονομικῶν καὶ τῆς διοικήσεως τῆς χώρας, οἰκονομίας δι᾿
<lb n="55"/>ἐλαττώσεως προσωπικοῦ εἰς ἄλλους κλάδους τῆς ὑπηρεσίας /
<lb n="56"/>ὀφείλομεν κατὰ πρῶτον νὰ ἐπιζητήσωμεν καὶ κατὰ δεύτερον
<lb n="57"/>λόγον εἰς τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν, ὅπερ ὀφείλει │
<lb n="58"/>νὰ ἐπιδιώξῃ τὴν τελειοτέραν βεβαίωσιν καὶ εἴσπραξιν τῶν │
<lb n="59"/>δημοσίων ἐσόδων, καὶ εἰς τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Ἐσωτερικῶν,
<lb n="60"/>εἰς τὸ ὁποῖον εἶναι ἀνατεθειμένη πρὸς τῇ διοικήσει καὶ ἡ
<lb n="61"/>δημοσία ἀσφάλεια καὶ ἡ ἐκτέλεσις τῶν δημοσίων ἔργων.
<lb n="62"/>Ἂν ὁ κύριος βουλευτὴς ἐκ Τριφυλλίας ὅστις │ μ
<lb n="63"/>πολλάκις διηύθυνε τὸ Ὑπουργεῖον τῶν Οἰκονομικῶν πιστεύῃ
<lb n="64"/>ὅτι πρέπει νὰ ἐλαττωθῇ τὸ προσωπικὸν τοῦ Ὑπο !
<lb n="65"/>[ ουργείου τούτου, δύναται, καθ᾿ ὃν τρόπον συνέταξε καὶ
<lb n="66"/>-/ ὑπέβαλεν εἰς τὴν Βουλὴν πίνακα τῆς ληψοδοσίας τοῦ Κράτους,
<lb n="67"/>νὰ συντάξῃ καὶ κατάλογον τῶν καταργητέων θέσεων.
<lb n="68"/>Ἔχω δὲ τὴν πεποίθησιν ὅτι, ἐπιχειρῶν τὴν σύνταξιν
<lb n="69"/>τοιούτου καταλόγου, θὰ πεισθῇ καὶ ὁ ἴδιος ὅτι βεβιασμένη
<lb n="70"/>[ἦτο ἡ γνώμη αὐτοῦ νὰ ζητηθῶσι σπουδαῖαι οἰκονομίαι ἐν
<lb n="71"/>τῇ ἐλαττώσει τοῦ προσωπικοῦ τῶν δύο Ὑπουργείων, ἅτινα
<lb n="72"/>ἀνέφερε. Βεβιασμένη εἶνε ὡσαύτως καὶ ἡ γνώμη, ἣν ἐξέφρασε
<lb n="73"/>περὶ τοῦ τρόπου τῆς ἀντικαταστάσεως τοῦ φόρου ἐπὶ τῶν
<lb n="74"/>-│ ἀροτριώντων κτηνῶν καὶ ἐπὶ τοῦ οἴνου. Οὐδεὶς ἀρνεῖται ὅτι
<lb n="75"/>ἀμφότεροι οἱ φόροι οὗτοι ἐμπεριέχουσιν ἀδικίας καθισταμένας
<lb n="76"/>ἐπαχθεστέρας κατὰ τὴν ἐφαρμογὴν αὐτῶν, καὶ ὅτι
<lb n="77"/>χρήζουσι ριζικῆς μεταρρυθμίσεως. Δὲν εἶνε ὅμως δυνατὸν,
<lb n="78"/>μήτε ὑπὸ πρακτικὴν μήτε ὑπὸ ἐπιστημονικὴν ἔποψιν, νὰ
<lb n="79"/>παραδεχθῶμεν τὴν ἀντικατάστασιν ἀμέσων φόρων οἱοί εἰσιν
<lb n="80"/>[οἱ ἰσχύοντες ἐπὶ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν καὶ ἐπὶ τοῦ παρα[γομένου
<lb n="81"/>οἴνου δι᾿ ἐμμέσων, οἱοὶ εἴσι τὸ πρόσθετον εἰσαγωγικὸν
<lb n="82"/>τέλος ἐπὶ τῶν δημητριακῶν καρπῶν καὶ ὁ φόρος καταναλώσεως
<lb n="83"/>ἐπὶ τοῦ οἴνου.
<lb n="84"/>Εἰς ἣν εὑρίσκονται σήμερον κατάστασιν τὰ οἰκονομικὰ
<lb n="85"/>ἡμῶν,δὲν ἐπιτρέπεται ν᾿ ἀφήσωμεν ἀφορολογήτους ὁλοκλήρους
<lb n="86"/>τάξεις τῆς κοινωνίας. Πάντες οἱ πολῖται ὀφείλουσιν ἐν
<lb n="87"/>μέτρῳ δικαίῳ καὶ ἴσῳ νὰ συνεισφέρωσιν ὑπὲρ τῆς θεραπείας
<lb n="88"/>1) τῶν ἀναγκῶν τοῦ Κράτους. Διὰ τοῦ φόρου τῶν ἀροτριώντων
<lb n="89"/>κτηνῶν συνεισφέρουσιν ὑπὲρ τῶν ἀναγκῶν τούτων οἱ
<lb n="90"/>ἀγροτικοὶ ἰδιοκτῆται καὶ οἱ καλλιεργηταί.
<lb n="91"/>ΕΙΣ ΒΟΥΛΕΥΤΗΣ. Οἱ μεγάλοι κτηματίαι δὲν φορολογοῦνται.
<lb n="92"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Φορολογοῦνται καὶ οὗτοι. Ἐὰν δέ που
<lb n="93"/>συμβαίνῃτὸ ἐναντίον, τοῦτο εἶναι ἔλλειψις τῆς ἐφαρμογῆς
<lb n="94"/>τοῦ νόμου, ὅτις πρέπει νὰ δορθωθῇ. Διὰ τοῦ φόρου ἐπὶ τοῦ
<lb n="95"/>παραγομένου οἴνου συνεισφέρουσιν οἱ ἰδιοκτῆται τῶν ἀμπέλων
<lb n="96"/>καὶ οἱ καλλιεργηταί. Διὰ τοῦ προσθέτου ὅμως τέλους
<lb n="97"/>ἐπὶ τῆς εἰσαγωγῆς τῶν δημητριακῶν καρπῶν καὶ διὰ τοῦ
<lb n="98"/>[ φόρου καταναλώσεως ἐπὶ τοῦ οἴνου δὲν θὰ φορολογοῦνται
<lb n="99"/>οὔτε οἱ ἰδιοκτῆται ἀγρῶν καὶ ἀμπέλων οὔτε οἱ καλλιεργηταὶ
<lb n="100"/>αὐτῶν. Οὗτοι θὰ μένωσιν ἀφορολόγητοι, θὰ ἐπιβληθῇ
<lb n="101"/>ν ) δὲ τὸ βάρος τῶν νέων φόρων ἐπὶ τῶν καταναλωτῶν. Ἡ
<lb n="102"/>τοιαύτη ἀντικατάστασις φόρων μήτε ὀρθὴ μήτε σύμφωνος
<lb n="103"/>μὲ τὰς οἰκονομικὰς ἡμῶν ἀνάγκας δύναται νὰ θεωρηθῇ.
<lb n="104"/>Δυνάμεθα, καὶ ἕνεκα ταμιευτικῶν καὶ ἕνεκα οἰκονομικῶν
<lb n="105"/>λόγων, ν᾿ αὐξήσωμεν τὸ εἰσαγωγικὸν τέλος ἐπὶ τῶν εἰσαγομένων
<lb n="106"/>δημητριακῶν καρπῶν, καὶ νὰ ἐπιβάλωμεν φόρον
<lb n="107"/>καταναλώσεως ἐπὶ τοῦ οἴνου, ἂν τοῦτο θεωρηθῇ ἀναγκαῖον.
<lb n="108"/>Δυνάμεθα νὰ μεταρρυθμίσωμεν καὶ βελτιώσωμεν τοὺς ἀμέ3
<lb n="109"/>/ σους φόρους τοὺς ἐπιβαλλομένους ἐπὶ τῆς παραγωγῆς τῆς
<lb n="110"/>γῆς διὰ τῶν ἀροτριώντων κτηνῶν καὶ ἐπὶ τοῦ παραγομένου
<lb n="111"/>οἴνου, ἀλλὰ δὲν δυνάμεθα νὰ ἀντικαταστήσωμεν τοὺς μὲν
<lb n="112"/>ν) διὰ τῶν δὲ, διότι διαφέρουσι πρὸς ἀλλήλους καὶ διότι ἕκαστος
<lb n="113"/>αὐτῶν διάφορον ἔχει λόγον καὶ σκοπόν. Διὰ τοιαύτης
<lb n="114"/>ἀντικαταστάσεως ἠθέλαμεν παραβλάψει θεμελιώδη βάσιν τῆς
<lb n="115"/>') φορολογίας, ἥτις εἶναι ἡ μετὰ δικαιοσύνης καὶ ἰσότητος συνει[σφορὰ
<lb n="116"/>πάντων τῶν πολιτῶν εἰς τὰς ἀνάγκας τοῦ Κράτους.
<lb n="117"/>Ὁ κ. βουλευτὴς ἐκ Τριφυλλίας ἐπρότεινε τὴν διὰ τοῦ
<lb n="118"/>μονοπωλίου ἀντικατάστασιν τῆς σήμερον ἰσχυούσης φορολογίας
<lb n="119"/>ἐπὶ τοῦ καπνοῦ. Ἡ ἀντικατάστασις αὕτη δὲν παρουσιάζει
<lb n="120"/>τὰ ἄτοπα τῶν δύο προηγουμένων, δύναται ὅμως
<lb n="121"/>νὰ ἐμπεριέχῃ ἑτέρας συνεπείας, ἐπὶ τῶν ὁποίων ὀφείλομεν νὰ
<lb n="122"/>σκεφθῶμεν. Οὐδεὶς ἀρνεῖται ὅτι ὁ καπνὸς εἶναι ἐν ἐκ τῶν
<lb n="123"/>μᾶλλον φορολογητέων εἰδῶν, καὶ ὅτι ὁ τελειότερος τρόπος
<lb n="124"/>τῆς φορολογίας αὐτοῦ εἶναι ὁ διὰ τοῦ μονοπωλίου. Ἐπὶ τοῦ
<lb n="125"/>1 ζητήματος ὅμως τοῦ καπνοῦ δὲν πρέπει νὰ ἐπηρεαζώμεθα
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb7" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page7"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p7_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page7">
<lb n="1"/>7
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ἐκ μόνων ταμιευτικῶν σκέψεων, ἀλλὰ καὶ ἐξ οἰκονομικῶν. Ἐκ │-
<lb n="4"/>τοιούτων δὲ σκέψεων ὁρμώμενοι, ὀφείλομεν νὰ ἐπιδιώξωμεν │ τ
<lb n="5"/>ἀφ᾿ ἑνὸς μὲν τὴν φορολογίαν παντὸς τοῦ παρ᾿ ἡμῖν καταναλισκομένου
<lb n="6"/>καπνοῦ, ἀφ᾿ ἐτέρου δὲ τὴν βελτίωσιν τῆς
<lb n="7"/>παραγωγῆς καὶ τὴν ἀνάπτυξιν τῆς ἐξαγωγῆς αὐτοῦ Ὑπὸ /
<lb n="8"/>τοὺς ὅρους δὲ, ὑφ᾿ οὓς λειτουργοῦσι τὰ μονοπώλια τοῦ καπνοῦ
<lb n="9"/>ἐν ἄλλοις κράτεσιν, ὅπου οὐδεὶς δύναται νὰ φυτεύσῃ,
<lb n="10"/>νὰ συλλέξῃ καὶ νὰ ἐμπορευθῇ καπνὸν ἄνευ τῆς ἀδείας καὶ
<lb n="11"/>τοῦ αὐστηροῦ ἐλέγχου τοῦ μονοπωλίου, φαίνεται ἡμῖν │
<lb n="12"/>δύσκολος ἡ ἀνάπτυξις τῆς παραγωγῆς καὶ τῆς ἐξαγωγῆς│
<lb n="13"/>τοῦ ἐγχωρίου τούτου προϊόντος. Εἶναι ἀληθὲς ὅτι δοκιμάζεται
<lb n="14"/>σήμερον ἕν τισι κράτεσι, καὶ ἰδίως παρὰ τῇ γείτονι !
<lb n="15"/>αὐτοκρατορίᾳ, ἡ λειτουργία τοῦ μονοπωλίου τοῦ καπνοῦ │
<lb n="16"/>ἐπὶ βάσεσι καὶ ὑπὸ ὅρους τείνοντας εἰς τὴν μὴ παρακώλυσιν
<lb n="17"/>τῆς παραγωγῆς. Ἀλλ᾿ ἡ ὑπὸ τοιούτους ὅρους λειτουργία
<lb n="18"/>αὐτοῦ δὲν δύναται νὰ θεωρηθῇ εἰσέτι ὡς ἐπενεγκοῦσα │
<lb n="19"/>πλήρεις τὰς συνεπείας αὐτῆς καὶ ὡς ὁριστικὴ δοκιμασία│
<lb n="20"/>ἐφ᾿ ἧς νὰ δύναταί τις νὰ στηριχθῇ,
<lb n="21"/>Τοιαύτας βεβιασμένας μεταρρυθμίσεις τοῦ φορολογικοῦ 1
<lb n="22"/>ἡμῶν συστήματος δὲν ἤθελεν εἶσθαι δύσκολον νὰ φέρωμεν. (
<lb n="23"/>Ἐπροτιμήσαμεν ὅμως νὰ ἐπιδιώξωμεν τὴν διόρθωσιν τῶν │
<lb n="24"/>κακῶς ἐχόντων, ὀλίγον κατ᾿ ὀλίγον καὶ μετὰ μελέτην τῶν │
<lb n="25"/>θετικῶν καὶ ἐπισήμων δεδομένων ἑκάστου νομοθετήματος.
<lb n="26"/>Διὰ τοῦτο δὲν δυνάμεθα ν᾿ ἀκολουθήσωμεν τὴν νεανικὴν / ἐ
<lb n="27"/>ὁρμὴν, τὴν ὁποίαν μετ᾿ ἀπορίας βλέπω ὑποστηριζομένην │
<lb n="28"/>ὑπὸ τοῦ ἀξιοτίμου βουλευτοῦ ἐκ Τριφυλλίας.
<lb n="29"/>ΣΩΤΗΡΟΠΟΥΛΟΣ. Τὰ ἰδικά σας ἐγὼ ἐσυζήτησα, ὄχι !
<lb n="30"/>ἐκεῖνα, τὰ ὁποῖα ἐπρότεινα ἐγώ. Ζητεῖτε ἀπὸ ἐμὲ νὰ σᾶς │
<lb n="31"/>παρουσιάσω πίνακα τῶν καταργητέων θέσεων· νὰ ζητήσητε
<lb n="32"/>ἀπὸ τὸν κ. Πρωθυπουργόν, ὁ ὁποῖος ἔλεγεν ὅτι ὑπ᾿
<lb n="33"/>άρχουσι θέσεις περιτταί, καὶ ἀπὸ τὸν κ. Καραπάνον.
<lb n="34"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Ἐγὼ συζητῶ ἐπὶ τῶν ἰδεῶν, τὰς ὁποίας │
<lb n="35"/>ἀνεπτύξατε ἀπὸ τοῦ βήματος, καὶ συζητῶν ἐπ᾿ αὐτῶν ἐκ- /
<lb n="36"/>φράζω τὴν ἀπορίαν μου πῶς ὑμεῖς, ὁ ὁποῖος (δὲν θέλω νὰ │
<lb n="37"/>εἴπω τι δυσάρεστον δι᾿ ὑμᾶς) εἶσθε πρεσβύτερος ἐμοῦ ἐπιδεικνύετε
<lb n="38"/>πλειοτέραν νεανικὴν ὁρμήν.
<lb n="39"/>ΣΩΤΗΡΟΠΟΥΛΟΣ. Αὐτὸ εἶναι ἰδικός μου λογαριασμός. / Ι
<lb n="40"/>Φέρετε τὰ ἰδικά σας, καὶ φέρω καὶ ἐγὼ τὰ ἰδικά μου.
<lb n="41"/>ΚΑΡΑΠΑΝΟΣ. Διαφωνοῦμεν ὡσαύτως καὶ μὲ τὸν ἀξιό-/
<lb n="42"/>τιμον φίλον μου, τὸν κ. Βουλευτὴν ἐκ Κεφαλληνίας, ὅστις│
<lb n="43"/>πιστεύων, ὅτι τὸ ἐφαρμοσθὲν οἰκονομικὸν σύστημα ἐπέφερε │
<lb n="44"/>πλήρη τὰ ἀποτελέσματα αὐτοῦ, νομίζει ὅτι πρὸς θεραπείαν !
<lb n="45"/>αὐτῶν ὀφείλομεν νὰ καταφύγωμεν εἰς ῥιζικώτερα μέτρα │
<lb n="46"/>καὶ ἐπὶ τοῦ δημοσίου ἡμῶν χρέους. Ὑπῆρξεν ἴσως ἐποχὴ,
<lb n="47"/>κατὰ τὴν ὁποίαν ἄνευ βλάβης τῆς δημοσίας πίστεως ἦσαν !
<lb n="48"/>δυνατὰ τοιαῦτα μέτρα, καὶ ἠδύναντο νὰ συντελέσωσιν εἰς │
<lb n="49"/>τὴν ἀνόρθωσιν τῶν οἰκονομικῶν ἡμῶν. Σήμερον ὅμως δὲν
<lb n="50"/>νομίζομεν δυνατὴν διὰ τοιούτων μέτρων τὴν ἀνόρθωσιν τῶν │
<lb n="51"/>οἰκονομικῶν ἡμῶν, ἣν δι᾿ ἄλλων μέσων ὀφείλομεν νὰ ἐπι- /δ
<lb n="52"/>διώξωμεν.
<lb n="53"/>Τὸ ζήτημα τῆς καλύψεως τοῦ ἐλλείμματος ἀπησχόλησε │
<lb n="54"/>καὶ τὴν μειοψηφίαν τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ,
<lb n="55"/>τὴν συγκειμένην ἐκ φίλων τοῦ ἀξιοτίμου ἐκ Μεσολογγίου /
<lb n="56"/>Βουλευτοῦ καὶ πρώην πρωθυπουργοῦ, καὶ ἧς τὰς γνώμας│
<lb n="57"/>ἀνέπτυξε προχθὲς ὁ ἀξιότιμος ἐκ Παρνασσίδος Βουλευτής.
<lb n="58"/>Λύουσι δὲ οὗτοι τὸ ζήτημα συμφώνως μὲ τὸ κατὰ τὰ /
<lb n="59"/>τελευταῖα ἔτη ἐφαρμοσθὲν σύστημα διὰ δύο εἰκονικῶν ἀνα-/
<lb n="60"/>γραφῶν καὶ διὰ μιᾶς ἐπιζημίου χρηματιστικῆς πράξεως.
<lb n="61"/>Ἐπειδὴ δὲ τὰ μέτρα ταῦτα καλύπτουσιν ἔλλειμμα 12 μόνον
<lb n="62"/>ἑκατομμυρίων, περιώρισαν εἰς τὸ ποσὸν τοῦτο τὸ ὑπ᾿
<lb n="63"/>αὐτῶν ὑποδεικνυόμενον ἔλλειμμα τῶν 17,000,000. Τὸ πρῶ │
<lb n="64"/>τον τῶν παρ᾿ αὐτῶν προτεινόμενων μέτρων εἶναι ἡ μὴ ἀ-!
<lb n="65"/>[ναγραφὴ τῆς διαφορᾶς τοῦ νομίσματος μεταξὺ τῶν ἐξόδων
<lb n="66"/>ν) τοῦ Δημοσίου. Τὸ ζήτημα τοῦτο συνεζητήθη πολλάκις ἐν
<lb n="67"/>τῇ Βουλῇ. Νομίζω ὅμως ἀναγκαῖον νὰ εἴπω ἐπ᾿ αὐτοῦ ὀλίγας
<lb n="68"/>λέξεις ὅπως τεθῇ ἓν τέρμα καὶ εἰς τὴν περὶ αὐτοῦ συζήτησιν.
<lb n="69"/>Τὴν διαφορὰν τοῦ νομίσματος πληρώνομεν πάντοτε ὡς
<lb n="70"/>τακτικὸν ἔξοδον τοῦ Κράτους, εἴτε ἀγοράζοντες νόμισμα ἢ
<lb n="71"/>συνάλλαγμα ἐν τῷ τόπῳ, πρὸς πληρωμὴν τῶν εἰς τὸ ἐξω[τερικὸν
<lb n="72"/>παρὰ τοῦ δημοσίου ὀφειλομένων, εἴτε δανειζόμενοι
<lb n="73"/>αὐτό. Καὶ ὅταν μὲν ἀγοράζωμεν τὸ μεταλλικὸν νόμισμα
<lb n="74"/>ἐν τῷ τόπῳ, πληρώνομεν αὐτὴν διὰ τραπεζικῶν γραμματίων
<lb n="75"/>πραγματικῶν· ὅταν δὲ προμηθενώμεθα αὐτὸ διὰ δα5
<lb n="76"/>/ νείων, ὑφιστάμεθα τὸ ἐκ τῆς πληρωμῆς αὐτῆς βάρος πληρώνοντες
<lb n="77"/>τακτικῶς εἰς μεταλλικὸν τοὺς ἐτησίους τόκους τοῦ
<lb n="78"/>συνομολογηθέντος δανείου. Ἡ ἀλλεπάλληλος δὲ προσθήκη
<lb n="79"/>(εἰς τὴν ὑπηρεσίαν τοῦ δημοσίου χρέους τῶν τοιούτων τόκων
<lb n="80"/>[εἶναι ἡ κυριωτέρα ἀφορμὴ τῆς σπουδαίας αὐξήσεως, τῶν εἰς
<lb n="81"/>μεταλλικὸν ἐπαχθῶν τοῦ δημοσίου ὑποχρεώσεων, περὶ ἧς ὡμίλησα
<lb n="82"/>πρὸ ὀλίγου. Ἕκαστος ἐξ ὑμῶν δύναται εὐκόλως νὰ
<lb n="83"/>[κρίνῃ τίς ἐκ τῶν δύο τρόπων τῆς πληρωμῆς τῆς διαφορᾶς τοῦ
<lb n="84"/>[νομίσματος εἶναι ὁ ἐπαχθέστερος. Πᾶς, γνωρίζων τὴν οἰκονομικὴν
<lb n="85"/>καὶ νομισματικὴν ἡμῶν κατάστασιν, καὶ ἐκτιμῶν αὐτὴν
<lb n="86"/>δεόντως, θέλει βεβαίως ὁμολογήσει ὅτι ὁ διὰ τῶν δανείων εἶναι
<lb n="87"/>ν) ἐπαχθέστερος τοῦ δι᾿ ἀγορᾶς συναλλάγματος. Πᾶσα αὔξησις
<lb n="88"/>τῶν παρὰ τοῦ δημοσίου πληρωνομένων εἰς χρυσὸν τόκων
<lb n="89"/>ἐμπεριέχει ἐν ἑαυτῇ βάρος ἀνώτερον ἐκείνου, ὅπερ ὑφίσταται
<lb n="90"/>μι) τὸ δημόσιον πληρῶνον διὰ τραπεζικῶν γραμματίων τὴν
<lb n="91"/>διαφορὰν τοῦ συναλλάγματος, ὅπερ ἤθελεν ἀγοράσει ἐν τῷ
<lb n="92"/>τόπῳ. Τὸ ἐπιχείρημα δὲ ὅτι θὰ ἀρθῇ ἐν τῷ μέλλοντι ἡ
<lb n="93"/>ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία καὶ θὰ ἰσοτιμηθῇ τότε τὸ τρα[πεζικὸν
<lb n="94"/>γραμμάτιον μὲ τὸ μεταλλικὸν νόμισμα, δὲν εἶναι
<lb n="95"/>[ἰσχυρὸν, διότι αὐξάνοντες τὰ εἰς μεταλλικὸν χρέη τοῦ δημοσίου,
<lb n="96"/>καθιστῶμεν προβληματικὴν τὴν ἄρσιν αὐτῆς, καὶ
<lb n="97"/>διότι, ἄν ποτε ἄρωμεν αὐτὴν, θὰ ἐπιβαρύνωμεν τὴν ὑπηρε—)
<lb n="98"/>σίαν τού δημοσίου χρέους μὲ τοὺς τόκους τοῦ πρὸς ἄρσιν
<lb n="99"/>αὐτῆς ἀναγκαίου δανείου ἐκ δραχμῶν τοὐλάχιστον 100
<lb n="100"/>ἑκατομ. Οἱ τόκοι δὲ οὗτοι ἔσονται ἴσοι περίπου μὲ τὸ πο[σὸν,
<lb n="101"/>τὸ σήμερον καταβαλλόμενον διὰ τὴν διαφορὰν τοῦ νομίσματος.
<lb n="102"/>Ἂν δὲ τότε θ᾿ ἀναγράφωμεν ὡς τακτικὸν ἔξο[δον
<lb n="103"/>τοὺς τόκους τούτους, πῶς εἶναι δυνατὸν νὰ παραδεχθῶμεν
<lb n="104"/>ὅτι δὲν πρέπει νὰ ἀναγράψωμεν σήμερον τὸ ἀντίστοι[χον
<lb n="105"/>τοῦ ἐξόδου τούτου, ὅπερ εἶναι ἡ νομισματικὴ διαφορὰ
<lb n="106"/>ἣν πληρώνομεν κατὰ ἕνα ἢ κατ᾿ ἄλλον τρόπον, ὑποβαλλόμενοι
<lb n="107"/>εἰς μεγαλειτέρας θυσίας; Ἡ μὴ ἀναγραφὴ δὲ τῆς
<lb n="108"/>νομισματικὴς διαφορᾶς ἐν τῷ προϋπολογισμῷ δὲν εἶναι
<lb n="109"/>ἰς) μόνον λογιστικὴ ἀταξία, ἀλλὰ καὶ οὐσιαστικὴ ἔλλειψις.
<lb n="110"/>Ὅπως καὶ τὰς ἄλλας ὑποχρεώσεις αὐτοῦ οὕτω καὶ τὴν
<lb n="111"/>ὑπηρεσίαν τῶν χρεῶν του τὸ Δημόσιον ὀφείλει νὰ ἐκτελῇ
<lb n="112"/>—[διὰ τῶν πόρων, οὓς κέκτηται καὶ διὰ τοῦ νομίσματος, ὅπερ
<lb n="113"/>εἰσπράττει καὶ διαθέτει. Εἰς τοῦτο ὀφείλομεν πάντοτε νὰ
<lb n="114"/>[τείνωμεν καὶ διὰ τὴν προμήθειαν τοῦ μεταλλικοῦ νομί[σματος
<lb n="115"/>τοῦ ἀναγκαίου πρὸς πληρωμὴν τῶν ἐξωτερικῶν
<lb n="116"/>ἡμῶν χρεῶν. Οὗτος εἶναι ὁ κανὼν συμφώνως μὲ τὸν ὁποῖον
<lb n="117"/>(ὀφείλομεν ν᾿ ἀναγράψωμεν ἐν τῷ προϋπολογισμῷ τὴν διαφορὰν
<lb n="118"/>τοῦ νομίσματος, ἥτις ἔσται ἀναγκαία πρὸς προμήθειαν
<lb n="119"/>τοῦ μεταλλικοῦ διὰ τῶν ἰδίων ἡμῶν πόρων. Εἰς τὸν
<lb n="120"/>) κανόνα δὲ τοῦτον βεβαίως πρέπει νὰ παραδεχθῶμεν καὶ
<lb n="121"/>ἐξαίρεσιν, ὅταν ἡ ἀγορὰ τοῦ μεταλλικοῦ νομίσματος ἢ τοῦ
<lb n="122"/>ἀντιπροσωπεύοντος αὐτὸ συναλλάγματος ἐν τῷ τόπῳ δύ[ναται
<lb n="123"/>ἕνεκα ἄλλων λόγων νὰ φέρῃ ἀποτελέσματα ἐπιβλαβέστερα
<lb n="124"/>τῆς διὰ δανείων προμηθείας αὐτοῦ.
<lb n="125"/>Ἡ ἐξαίρεσις ὅμως αὕτη δὲν ἀναιρεῖ τὸν κανόνα, συμφώ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.pb8" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page8"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.body.p8_1" facs="#PressMint-GR_1891-03-29_PROIA-3678-1-20_500_14199-6125618.page8">
<lb n="1"/>8
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>νως μὲ τὸν ὁποῖον ὀφείλομεν νὰ συντάξωμεν τὸν προῦπο- │
<lb n="4"/>λογισμὸν τοῦ Κράτους. Καὶ ὅταν δὲ ἐφαρμόζωμεν τὴν ἐξαίρεσιν
<lb n="5"/>καὶ προμηθευώμεθα εἰς τὸ ἐξωτερικὸν διὰ δανείου
<lb n="6"/>τὸ εἰς τὸ Δημόσιον ἀναγκαῖον μεταλλικὸν, τί ἄλλο πράτ- /
<lb n="7"/>τομεν παρὰ εἴσπραξιν ἐκτάκτου πόρου ; Ἐὰν δὲ τὰ ἐκ τοῦ │
<lb n="8"/>πόρου τούτου εἰσπραττόμενα, ἐκτὸς τοῦ ὀνοματικοῦ κεφα-/
<lb n="9"/>λαίου, ἐμπεριέχωσι καὶ νομισματικὴν διαφοράν, ὀφείλομεν /
<lb n="10"/>καὶ τὴν διαφορὰν ταύτην ν᾿ ἀναγράψωμεν ὡσαύτως ὡς ἔκ-/
<lb n="11"/>τακτον ἔσοδον.
<lb n="12"/>Διὰ τοῦ πρώτου τούτου μέτρου τῆς εἰκονικῆς διαγραφῆς │
<lb n="13"/>τῆς νομισματικῆς διαφορᾶς ἡ μειοψηφία τῆς ἐπιτροπῆς │
<lb n="14"/>ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ καλύπτει μέρος τοῦ ἐλλείμματος,
<lb n="15"/>ἤτοι 6,200,000 δραχμῶν.
<lb n="16"/>Ἑτέραν δὲ εἰκονικὴν ἀναγραφὴν, τὴν τῆς μεταφορᾶς ἐκ τοῦ │
<lb n="17"/>προϋπολογισμοῦ τοῦ ταμείου τῆς ὁδοποιίας εἰς τὸν προῦπολογισμὸν
<lb n="18"/>τοῦ δημοσίου ποσοῦ δραχ. 2,500.000, προτείνει /
<lb n="19"/>ἡ αὐτὴ μειοψηφία πρὸς κάλυψιν ἴσου ποσοῦ ἐκ τοῦ ἐλλείμ- /1
<lb n="20"/>ματος. Τὸ ταμεῖον τῆς ὁδοποιίας, ὡς πάντες γνωρίζομεν, εἶναι !
<lb n="21"/>κλάδος τῆς γενικῆς διοικήσεως τοῦ Κράτους, ἔχων ἰδίαν διεύθυνσιν
<lb n="22"/>καὶ ἐκτελῶν ὡρισμένα ἔργα, ποριζόμενος δὲ τὰ ἔσοδα │
<lb n="23"/>αὐτοῦ ἐκ τῶν ἰδίων σχεδὸν πηγῶν, ἐξ ὧν καὶ τὸ Δημόσιον.
<lb n="24"/>Ἐὰν τὸ ταμεῖον τοῦτο μετὰ τὴν θεραπείαν τῶν ἀναγκῶν αὐ- │
<lb n="25"/>τοῦ εἶχε περισσεύματα, θὰ ἠδυνάμεθα τὰ περισσεύματα ταῦτα
<lb n="26"/>νὰ μεταβιβάσωμεν εἰς τὸ δημόσιον πρὸς κάλυψιν μέρους /
<lb n="27"/>τοῦ ἐλλίμματος τῶν προϋπολογισμῶν αὐτοῦ. Ἀλλὰ κατὰ │ ἐ
<lb n="28"/>τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ ταμείου τῆς ὁδοποιίας τοῦ 1890τὰ │
<lb n="29"/>τακτικὰ αὐτοῦ ἔσοδα ἀνέρχονται εἰς δραχ. 4,386,000 καὶ
<lb n="30"/>τὰ τακτικὰ ἔξοδά του εἰς δραχ. 5.802.000, ἔχει ἑπομένως │
<lb n="31"/>ἔλλειμμα ἐκ δραχ. 1,416,000. Τοιοῦτον ἔχον ἔλλειμμα τὸ │
<lb n="32"/>ταμεῖον τῆς ὁδοποιίας, πῶς θὰ δώσῃ εἰς τὸ δημόσιον │
<lb n="33"/>2,500,000 δραχμῶν ; Βεβαίως διὰ δανείου, τὸ ὁποῖον εἴτε │
<lb n="34"/>παρ᾿ αὐτοῦ συνομολογηθῇ, εἴτε παρὰ τοῦ δημοσίου, ἔσται
<lb n="35"/>πάντοτε χρέος τοῦ ἔθνους, βαρῦνον τὰ οἰκονομικὰ αὐτοῦ.
<lb n="36"/>Ἡ χρηματικὴ πρᾶξις ἡ προτεινομένη παρὰ τῆς μειοψηφίας
<lb n="37"/>τῆς ἐπιτροπῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ πρὸς κάλυψιν τοῦ
<lb n="38"/>ὑπολοίπου τοῦ ἐλλείμματος, εἶναι ἡ τροπὴ τῶν δανείων τῶν │
<lb n="39"/>100 καὶ 120 ἑκατομμυρίων. Διὰ τῆς τροπῆς ταύτης ὑπολογίζει
<lb n="40"/>ὅτι θὰ διαγραφῇ ἐκ τοῦ προϋπολογισμοῦ τὸ διὰ │
<lb n="41"/>χρεωλύσιον τῶν δανείων τούτων πληρωνόμενον ποσὸν 2,915 │
<lb n="42"/>600 φρ. χρ. Ἀλλ᾿ ὅπως τρέψωμεν τὰ δύο ταῦτα δάνεια, ,
<lb n="43"/>πρέπει νὰ πληρώσωμεν εἰς τὸ ἄρτιον τὸ ὀνομαστικὸν κεφά-/
<lb n="44"/>λαιον τῶν ἐν κυκλοφορίᾳ ὁμολογιῶν αὐτῶν, ὅπερ ἀνέρχεται │
<lb n="45"/>εἰς 203,000,000 φρ. περίπου. Ἀνάγκη ἑπομένως νὰ συνο-/
<lb n="46"/>μολογήσωμεν δάνειον, ἀποφέρον πραγματικὸν κεφάλαιον /
<lb n="47"/>203,000,000 φράγκων. Διὰ τὸ δάνειον δὲ τοῦτο, ἐπὶ τῇ βάσει │
<lb n="48"/>τῶν τρεχουσῶν τιμῶν τῶν δανείων ἡμῶν κατὰ τοὺς τελευ-/
<lb n="49"/>ταίους δέκα μῆνας, θὰ πληρώσωμεν τόκον πρὸς 5 3/4 περίπου
<lb n="50"/>ἐπὶ τοῦ πραγματικοῦ κεφαλαίου, ἤτοι 11,675,000 φρ./
<lb n="51"/>περίπου κατ᾿ ἔτος. Διὰ τὰ δάνεια δὲ, τῶν ὁποίων προτεί-/
<lb n="52"/>νεται ἡ τροπὴ, πληρώνομεν 5 0/0 ἐπὶ τοῦ ὀνομαστικοῦ αὐτῶν
<lb n="53"/>κεφαλαίου, ἤτοι φρ. 10,150,000. Ὥστε διὰ τὸ νέον │
<lb n="54"/>δάνειον τὸ χάριν τῆς τροπῆς συνομολογηθησόμενον θὰ πληρώνωμεν
<lb n="55"/>διὰ τόκους φρ. 1.525,000 ἐπὶ πλέον. Διὰ τῆς πράξεως
<lb n="56"/>ταύτης θὰ διαγράψωμεν ἐκ τοῦ προϋπολογισμοῦ χρήσιμον
<lb n="57"/>δαπάνην φρ. 2,915,000, ἥτις καταβάλλεται διὰ χρεωλύσια,
<lb n="58"/>δηλ. δι᾿ ἐξόφλησιν δημοσίων χρεῶν καὶ θὰ προσθέσωμεν
<lb n="59"/>ἐν αὐτῷ φρ. 1,525,000 πληρωθησόμενα δι᾿ ἄγονον /
<lb n="60"/>δαπάνην, δηλ. διὰ πληρωμὴν τόκων. Τὸ τελικὸν δ᾿ ἀποτέλεσμα
<lb n="61"/>τῆς πράξεως ταύτης ἔσεται φαινομενικὴ μὲν ἐλάττωσις
<lb n="62"/>τοῦ κεφαλαίου τοῦ δημοσίου χρέους κατὰ φρ. 1,390 │
<lb n="63"/>000, πραγματικὴ δὲ ζημία τοῦ δημοσίου ἐκ φρ. 1,525,000.
<lb n="64"/>Διὰ τοιούτων ἀναγραφῶν καὶ πράξεων δὲν εἶναι δύσκολον
<lb n="65"/>νὰ πλάσσῃ τις τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἀλλὰ
<lb n="66"/>τοιοῦτον ἰσοζύγιον ὀφείλομεν νὰ ἐπιζητήσωμεν; Ἡμεῖς δὲν
<lb n="67"/>ἔχομεν τοιαύτην γνώμην. Ἐνταῦθα δὲ κεῖται μία ἐκ τῶν
<lb n="68"/>οὐσιωδῶν διαφορῶν μεταξὺ τῆς οἰκονομικῆς πολιτικῆς, ἧς
<lb n="69"/>τὴν ἐφαρμογὴν ἡμεῖς θεωροῦμεν ἐπιβαλλομένην ὑπὸ τῶν
<lb n="70"/>πραγματικῶν συμφερόντων τοῦ τόπου, καὶ ἐκείνης, ἥτις ἐφηρμόσθη
<lb n="71"/>κατὰ τὰ τελευταῖα ἔτη. Ἡ μὲν προκάτοχος Κυβέρνησις
<lb n="72"/>παρεδέχετο ὡς κύριον στήριγμα τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="73"/>καὶ τῆς διαχειρίσεως τῶν οἰκονομικῶν ἡμῶν τὴν δημοσίαν
<lb n="74"/>πίστιν. Ἡμεῖς δὲ ἐννοοῦμεν ὅτι στήριγμα τῆς δημοσίας πίστεως
<lb n="75"/>πρέπει νὰ ὡσιν ὑγιῆ οἰκονομικὰ καὶ καλὴ διαχείρισις
<lb n="76"/>αὐτῶν. Ἡ προκάτοχος Κυβέρνησις, θέτουσα ἐν δευτέρᾳ μοί!
<lb n="77"/>ρα τὰ ἐν τῷ μέλλοντι ἀποτελέσματα τῆς οἰκονομικῆς αὐτῆς
<lb n="78"/>πολιτικῆς καὶ ἐπηρεαζομένη ἰδίως ἐκ τῆς ἐπιθυμίας νὰ
<lb n="79"/>εὐκολύνῃ τὴν συνομολόγησιν δανείων, δὲν ἐδίσταζε πρὸς τὸν
<lb n="80"/>- ( σκοπὸν τοῦτον νὰ παρουσιάζῃ ἰσοζύγιον, στηριζόμενον ἐπὶ
<lb n="81"/>[εἰκονικῶν ὑπολογισμῶν καὶ ἀναγραφῶν· οὕτω πολιτευομένη,
<lb n="82"/>ἐλησμόνει ὅτι ἡ δημοσία πίστις εἶναί τι λίαν εὔθραυστον καὶ
<lb n="83"/>δὲν δύναται νὰ χρησιμεύσῃ ὡς στήριγμα τῶν δημοσίων οἰκο[νομικῶν
<lb n="84"/>μηδὲ νὰ παράσχῃ ὠφελείας, ἂν αὕτη δὲν ἔχῃ τὸ
<lb n="85"/>δι᾿ αὐτὴν ἀπολύτως ἀναγκαῖον στήριγμα, ὅπερ εἶναι ἡ ὑγιἡς
<lb n="86"/>κατάστασις τῶν οἰκονομικῶν τούτων.
<lb n="87"/>Ἄνευ τοιούτου
<lb n="88"/>[στηρίγματος ἡ δημοσία πίστις δύναται ἐπί τινα χρόνον νὰ
<lb n="89"/>ἀ ) ἐξυπηρετήσῃ τοὺς ἐπὶ εἰκονικοῦ ἐρείσματος στηρίζοντας
<lb n="90"/>αὐτήν, καὶ χρησιμεύσῃ πρὸς συνομολόγησιν δανείων ὑπὸ
<lb n="91"/>[ὅρους κατὰ τὸ μᾶλλον ἢ ἧττον ἐπαχθεῖς. Ταχέως ὅμως ἡ
<lb n="92"/>(οὕτω λειτουργοῦσα δημοσία πίστις δύναται νὰ συντριβῇ,
<lb n="93"/>συντριβομένη δὲ νὰ κατερειπώσῃ τὰ οἰκονομικὰ τοῦ Κράτους,
<lb n="94"/>καὶ νὰ ταφῇ καὶ αὕτη ὑπὸ τὰ ἐρείπια αὐτῶν. Ἄλλως σκεπτόμενοι
<lb n="95"/>περὶ τῆς διαρρυθμίσεως τῶν οἰκονομικῶν ἡμῶν καὶ
<lb n="96"/>περὶ τῆς ὑποστηρίξεως καὶ χρησιμοποιήσεως τῆς δημοσίας
<lb n="97"/>[πίστεως, νομίζομεν ὅτι ὀφείλομεν νὰ στηριχθῶμεν ἐπὶ οἰκο[νομικῆς
<lb n="98"/>πολιτικῆς εἰλικρινοῦς καὶ καθαρᾶς, καὶ ἀντιμετω[πίζοντες
<lb n="99"/>μετὰ θάρρους τὰς ὑφισταμένας δυσκολίας νὰ ἐπιδι[ὤξωμεν
<lb n="100"/>τὴν διόρθωσιν αὐτῶν.
<lb n="101"/>Τὴν διόρθωσιν δὲ τούτων τότε μόνον δυνάμεθα νὰ ἐπιτύ[χωμεν,
<lb n="102"/>ὅταν σπεύδοντες βραδέως ἀναπτύξωμεν τοὺς ὑπάρ[χοντας
<lb n="103"/>πόρους τῆς χώρας, μὴ παραβλέποντες οὐδὲ τὸν ἐλάχιστον
<lb n="104"/>αὐτῶν, καὶ καταστήσωμεν χρησίμους τὰς δαπάνας
<lb n="105"/>τοῦ δημοσίου, διαγράφοντες πᾶσαν τοιαύτην μὴ ἀναγκαίαν
<lb n="106"/>διὰ τὴν κανονικὴν λειτουργίαν τῶν δημοσίων ὑπηρεσιῶν
<lb n="107"/>καὶ διὰ τὴν ἀνάπτυξιν τοῦ ἐθνικοῦ πλούτου. Διὰ τοιαύτης
<lb n="108"/>ν
<lb n="109"/>οἰκονομικῆς πολιτικῆς εἶναι δυνατὴ ἡ ἀπόκτησις ὑγιῶν οἰκονομικῶν,
<lb n="110"/>ἐπὶ τῶν ὁποίων δύναται νὰ στηριχθῇ ἡ ἀληθὴς
<lb n="111"/>[πρόοδος τῆς χώρας, ἡ θετικὴ δημοσία πίστις καὶ ἡ προά[σπισις
<lb n="112"/>τῶν συμφερόντων τοῦ ἔθνους. Τῆς τοιαύτης δὲ πολι[τικῆς
<lb n="113"/>τὴν ὑποστήριξιν ζητοῦμεν καὶ παρὰ τῆς ἐθνικῆς ἀντιπροσωπείας
<lb n="114"/>καὶ παρὰ παντὸς ἐνδιαφερομένου ὑπὲρ τῶν
<lb n="115"/>ἐθνικῶν συμφερόντων.
<lb n="116"/>Κατὰ τηλεγράφημα ἐξ Ἐλασσῶνος λῃστοσυμμορία ἐξ ἑπτὰ ὀπαδῶν
<lb n="117"/>εἰσῆλθε προχθὲς εἰς τὴν μονὴν τῆς Ἁγίας Τριάδος, τρεῖς ὥρας
<lb n="118"/>ἀπεχούσης τῆς Ἑλασσῶνας καὶ δύω τῆς ὁροθετικῆς γραμμῆς, καὶ
<lb n="119"/>ἀφοῦ ἐκακοποίησε τοὺς ἐν αὐτῇ ἀπήγαγεν αἰχμάλωτον τὸν ἠγούμε[νον
<lb n="120"/>τῆς μονῆς Γεννάδιον, λαβοῦσα διεύθυνσιν πρὸς τὴν ὁροθετικὴν
<lb n="121"/>γραμμήν.
<lb n="122"/>— Διατρίβει ἐνταῦθα ὁ ἀξιότιμος κ. Β. Βάστας δήμαρχος Κύθνου.
<lb n="123"/>— Ὁ φυγήδικος Γεώργος Σπυριδάκης στενοχωρηθεὶς ἐκ τῆς καταδιώξεως
<lb n="124"/>προσῆλθε χθὲς εἰς τὰς ἐν Χαλκίδι ἁρμοδίας ἀρχὰς καὶ
<lb n="125"/>ἐφυλακίσθη.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
