<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1883-11-16 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1883-11-16 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1883-11-16">1883-11-16</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">1439</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820349</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1883-11-16_1439_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1883/1883-11-16/ΠΡΩΙΑ_1883-11-16_1439_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820349"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/ccc31c38-d634-4dc7-bd4c-70d0e3fd2de3?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/ccc31c38-d634-4dc7-bd4c-70d0e3fd2de3?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/ccc31c38-d634-4dc7-bd4c-70d0e3fd2de3?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/ccc31c38-d634-4dc7-bd4c-70d0e3fd2de3?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.pb1" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page1">
<lb n="1"/>Ἀθήνησι Ὑετάρτη 16 Νοεμβρίου 16 32
<lb n="2"/>Τῦτος πέμπτον
<lb n="3"/>Ἀριθ. 12ΞΠ
<lb n="4"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="5"/>Ἐν Ἀθήναις ἐτησία φρ. 12) Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις ἐτησία φρ.ια
<lb n="6"/>»
<lb n="7"/>ἐδάμην. &amp; 7ὸ
<lb n="8"/>»
<lb n="9"/>»
<lb n="10"/>μετράμ. » δ
<lb n="11"/>ἑξάμην. « τ7/
<lb n="12"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία Φρ. 20.
<lb n="13"/>ΚΑΤΑΧΩΡΙΣΕΙΣ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="14"/>Γνωστοποιήσεις
<lb n="15"/>Δι᾿ἕκατον στέχ. διατιεθῶν κλ. .10
<lb n="16"/>Μέχρι 10 στίχων χ
<lb n="17"/>1 Διὰ τὰ δημόσια καὶ ἑταιρικὰ γραφεῖα ἡ συνδρομὴ φρ. 20
<lb n="18"/>ΘΕΟΔΩΡΟΥ ΔΗΛΙΓΙΑΝΝΗ
<lb n="19"/>Δόγος ἐν τῇ Βουλῇ
<lb n="20"/>(Κατὰ τὴν συνεδρίασιν τῆς 14 Νιεμβρίου.)
<lb n="21"/>Ὁ ἀκριβὴς προσδιορισμὸς τοῦ ἀποτελέσματος τῆς ἐφαρ-/
<lb n="22"/>μογῆς προϋπολογισμοῦ τοῦ ἀμέσως παρελθόντος ἔτους εἰναι
<lb n="23"/>ἀληθῶς ὁ ἄριστος ὁδηγὸς πρὸς ἀνεύρεσιν τῶν πιθανο-/
<lb n="24"/>τήτων, ἐπὶ τῶν ὁποίων πρέπει νὰ στηριχθῇ ὁ συντασσόμενος
<lb n="25"/>προϋπολογισμὸς τοῦ νέου ἔτους· διὰ τοῦτο ὁ ὑπουργός,
<lb n="26"/>ὁ ὁποῖος ἤρξατο ἀπὸ τῆς ἐρεύνης τοῦ προϋπολογισμοῦ │
<lb n="27"/>τοῦ 1882 ἔπραξε καλῶς. Ἀλλὰ οὕτως ἔπραξαν πάντα τὰ │ 1
<lb n="28"/>ὑπουργεῖα, τὰ μέχρι τοῦδε συντάξαντα προϋπολογισμὸν │ 3
<lb n="29"/>ἑπομένου ἔτους καὶ εἰσαγαγόντα ἐν τῇ βουλῇ· ὥστε τὸ / 1
<lb n="30"/>νῆμα τοῦτο τῆς Ἀριάδνης, τὸ ὁποῖον ἐπεδείχθη ἡμῖν δὲν │ +
<lb n="31"/>ἦτον ἄγνωστον οὔτε πρώτην φορὰν ἀνευρέθη. Εἶναι δὲ τωόντι
<lb n="32"/>λίαν ἀναγκαῖον νὰ προσδιορίσωμεν ποῖα τ᾿ ἀποτελέ./
<lb n="33"/>σματα τοῦ ἔτους 1882, τοῦ ὁποίου ἡ χρῆσις πρὸ μικροῦ │ ἐ
<lb n="34"/>ἔληξεν, εἶναι λίαν ἀναγκαῖον διὰ νὰ ὁδηγηθῶμεν εἰς τὴν │ 1
<lb n="35"/>ἔρευναν καὶ τὸν προσδιορισμὸν τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ /1
<lb n="36"/>προσεχοῦς ἔτους, καὶ τὴν βάσανον αὐτοῦ τὸν ὁποῖον ὁ κ. /
<lb n="37"/>πρωθυπουργὸς μοὶ ἐφάνη ὅτι εἰσήγαγε τὴν ἑσπέραν ταύτην.
<lb n="38"/>Λέγω, ὅτι μοὶ φαίνεται ὅτι εἰσήγαγε τὴν ἑσπέραν │ 1
<lb n="39"/>ταύτην, διότι δὲν ἤκουσα αὐτὸν ρητῶς νὰ εἴπῃ ὅτι εἰσάγει !
<lb n="40"/>τὸν προϋπολογισμὸν τοῦ 184 πλήρη. Καὶ διὰ τοῦτο ἀπό /
<lb n="41"/>τοῦδε κρίνω ἀναγκαῖον νὰ παρατηρήσω εἰς τὸν κ. πρόε. /
<lb n="42"/>δρον τῆς κυβερνήσεως, ὅτι ἀξιῶ ἐγὼ καὶ οἱ συναδελφοί μου !
<lb n="43"/>νὰ μάθωμεν ἂν ὑπέβαλε μόνον τὸν γενικὸν πίνακα τοῦ │ Ρ
<lb n="44"/>προϋπολογισμοῦ ἢ καὶ τὰ ἀναλυτικὰ φύλλα αὐτοῦ.
<lb n="45"/>Τρικούπης. Σήμερον κατατίθενται:
<lb n="46"/>0
<lb n="47"/>Δηλιγιάννης. Ἐρωτῶ ἐὰν κατετέθησαν.
<lb n="48"/>Τρικούπης. Κατατίθενται.
<lb n="49"/>Δηλεγιάννης. Ὁ πρόεδρος ὀφείλει ὑπ᾿ εὐθύνην του νὰ !
<lb n="50"/>ἀναγγείλῃ εἰς τὴν βουλὴν τὴν κατάθεσιν αὐτῶν, ὅταν │ ὁ
<lb n="51"/>κατατεθῶσι, καὶ εἶτα νὰ ἀποστείλῃ αὐτὰ ὅπως τυπωθῶσιν, /
<lb n="52"/>ἵνα μὴ ἡ βουλὴ τίθηται ἐν ὑπερημερίᾳ διὰ βραδεῖαν τυχὸν │
<lb n="53"/>ἐξέλεγξιν τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἀφ᾿ οὗ δὲν κατετέθησαν σή- / 7
<lb n="54"/>μερον τὰ ἀναλυτικὰ φύλλα· διότι τὸ κατατίθενται δια- /
<lb n="55"/>φέρει τοῦ κατετέθησαν.
<lb n="56"/>Ὁ κ. πρωθυπουργὸς λοιπόν, ἐρευνῶν τὰ ἀποτελέσματα │ 1
<lb n="57"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ 1882, μᾶς ἔδωκεν εὐφρόσυνον ἀγ. /
<lb n="58"/>γελίαν, ὅτι τὸ ἔτος 1882 τοῦ ὁποίου τὸν προϋπολογισμὸν !
<lb n="59"/>εἰσήγαγεν εἰς τὴν βουλὴν ἡ κυβέρνησις αὕτη ἥτις εἶναι ἡ /1
<lb n="60"/>αὐτὴ καὶ σήμερον, καὶ ὅστις ἔμελλε ν᾿ ἀφήσῃ δέκα ἤ δώ. /
<lb n="61"/>δεκα ἑκατομμύρια ἔλλειμμα, μέλλει νὰ ἀφήσῃ ἔλλειμμα ! ο
<lb n="62"/>μόνον τριῶν ἑκατομμυρίων. Κατὰ τὰς πληροφορίας τὰς
<lb n="63"/>ὁποίας ὁ τότε κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν, συζητῶν τότε !
<lb n="64"/>ἐπὶ τοῦ νομοσχεδίου περὶ φορολογίας ἐπὶ τῶν ζώων, τὸ
<lb n="65"/>ἔτος 1882 ἔμελλε νὰ ἀφήσῃ δεκαπέντε ἑκατομμύρια, ἐνῶ
<lb n="66"/>[κατὰ τὴν κατόπιν ὑποβληθεῖσαν ἔκθεσιν, τὴν ὁποίαν ὁ
<lb n="67"/>τότε κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν εἰσήγαγεν εἰς τὴν βου[λὴν
<lb n="68"/>κατόπιν δὲν ἔμελλε ν᾿ ἀφήσῃ εἰμὴ ἐξ ἑκατομύρια καὶ
<lb n="69"/>τινας ἑκατοστύας χιλιάδας δραχμῶν. Μεθ ὅλα ταῦτα κατὰ
<lb n="70"/>τὴν πληροφορίαν ἤν σήμερον πρὸ μικροῦ μᾶς ἀνεκοίνωσεν ὁ κ.
<lb n="71"/>πρωθυπουργὸς ἡ χρῆσις τοῦ 1882 δὲν ἀφίνει ἔλλειμμα
<lb n="72"/>εἰμὴ τριῶν ἑκατομμυρίων.
<lb n="73"/>Τὸ ἄγγελμα εἶναι τοσοῦτον εὐφρόσυνον, ὥστε δύναται
<lb n="74"/>νὰ ἐκπλήξῃ πάντα, ὅστις ἐπιθυμεῖ τὴν συζήτησιν, πάντα
<lb n="75"/>ὅστις ἐρευνᾷ τὸν προϋπολογισμὸν κατὰ τὰς λεπτομερείας
<lb n="76"/>αὐτοῦ, πάντα ὅστις ἐπιδιώκει τὴν διόρθωσιν τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="77"/>τοῦ κράτους, τὴν ὁποίαν ἐπηγγέλθη ἡ κυβέρνησις εἰς
<lb n="78"/>») τὴν βουλήν. Δὲν εἶναι λοιπὸν ἀδιάφορος εἰς τὴν βουλὴν
<lb n="79"/>ὁ προσδιορισμὸς τοῦ ἀποτελέσματος τῆς χρήσεως τοῦ 1882.
<lb n="80"/>Ἐγὼ νομίζω ὅτι ἡ βουλὴ ἔχει καθῆκον νὰ ἐρευνήσῃ καὶ
<lb n="81"/>βεβαιώσῃ, ἐὰν τὸ ποσὸν τοῦ ἐλλείμματος, τὸ ὁποῖον ὁ πρωθυπουργὸς
<lb n="82"/>εἶπεν ὅτι καταλείπει τὸ 1882, εἶναι ἀκοιβές καὶ
<lb n="83"/>») πραγματικόν· ἡ δὲ βουλὴ, ἥτις γνωρίζει, ὅτι κατὰ μὲν
<lb n="84"/>τὸν προϋπολογισμὸν τὸν εἰσαχθέντα εἰς τὴν βουλὴν τὸ ἐλλειμα
<lb n="85"/>συνίστατο εἰς 11 ἑκατομμύρια, κατὰ δὲ τὰς πληρο»
<lb n="86"/>) φορίας τοῦ τότε ὑπουργοῦ ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ἀνήρχετο
<lb n="87"/>εἰς 15 ἢ 16 ἑκατομμύρια, καὶ κατόπιν κατὰ πληροφορίας
<lb n="88"/>τοῦ αὐτοῦ ὑπουργοῦ εἰς ἐξ ἑκατομμύρια, ἔχει καθῆκονκαι δικαίωμανὰ
<lb n="89"/>ἐρωτήσῃ κατὰ τίνα τρόπον τὰ ἰδἑκατομμύρια ἢ τὰ
<lb n="90"/>12 ἑκατομμύρια ἢ τὰ 11 ἑκατομμύρια ἢ τὰ ὁ ἑκατομμόσ)
<lb n="91"/>ρια κατήντησαν 3 ἑκατομμύρια, καὶ πῶς ἐπῆλθεν αὐτὸ
<lb n="92"/>τὸ αἴσιον ἀποτέλεσμα τὸ ὁποῖον ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="93"/>πρὸ μικροῦ ἀνήγγειλεν.
<lb n="94"/>Εἶναι γνωστὸν, ὅτι τὰ διὰ τοῦ προϋπολογισμοῦ προσδιοριζόμενὰ
<lb n="95"/>ἐλλείμματα δύνανται νὰ μειωθῶσι διὰ δύο τρό[πων,
<lb n="96"/>ἢ δι᾿ ἑνὸς ἐκ τῶν δύο ἢ καὶ διὰ τῶν δύο συγχρόνως.
<lb n="97"/>Ἐὰν κατορθωθῇ νὰ εἰσπραχθῶσιν ἔσοδα περισσότερα
<lb n="98"/>ἀπὸ ἐκείνα τὰ ὁποῖα προϋπελογίσθησαν, ἢ ἐὰν
<lb n="99"/>» ) κατορθωθῇ νὰ πληρωθῶσιν ἔξοδα ὀλιγώτερα ἀπὸ ὅσα προὑπελογίσθησαν,
<lb n="100"/>ἰδοὺ οἱ δύο τρόποι τῆς μειώσεως τοῦ ἐλλείμματος·
<lb n="101"/>διότι, ἐὰν τὰ ἔσοδα τὰ εἰσπραχθέντα ὑπερβαίνουσι
<lb n="102"/>τὰ προϋπολογισθέντα, τὸ ὑπόλοιπον τὸ ὁποῖον
<lb n="103"/>θέλει προέλθει ἐκ τῆς ἀφαιρέσεως τῶν ἐσόδων ἀπὸ τὰ ἔξοδα
<lb n="104"/>ε) θέλει εἶσθαι ὑποδεέστερον ἐκείνου τὸ ὁποῖον παριστᾶ ὁ προὑπολογισμός·
<lb n="105"/>ἀλλὰ εἶπον ὅτι δύναται νὰ προέλθῃ ἡ μείω[σις
<lb n="106"/>τοῦ ἐλλείμματος καὶ ἐκ τῆς ἐλαττώσεως τῶν ἐξόδων,
<lb n="107"/>(διότι καὶ κατὰ τὴν περίστασιν ταύτην θέλει συμβῆ τὸ
<lb n="108"/>αὐτό. Τὸ ποσὸν τὸ ὁποῖον θέλει προέλθει ἐκ τῆς ἀφαιρέσεως
<lb n="109"/>τῶν ἐσόδων ἀπὸ τὰ ἔξοδα, θέλει εἶσθαι μικρότερον
<lb n="110"/>τοῦ διὰ τοῦ προϋπολογισμοῦ προσδιορισθέντος. Ἑπομένως
<lb n="111"/>[ καὶ τὸ ὑπόλοιπον τὸ ἐκ τῆς ἀφαιρέσεως θέλει εἶσθαι μικρό
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.pb2" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΑΩΗ
<lb n="3"/>τερον. Δύναται λοιπὸν καὶ κατὰ τοὺς δύο τρόπους να
<lb n="4"/>!
<lb n="5"/>μειωθῇ τὸ ἔλλειμμα, ἤτοι καὶ διὰ τῆς αὐξήσεως τῶν ἐσό. /3
<lb n="6"/>δων καὶ διὰ τῆς μειώσεως τῶν ἐξόδων. Κατὰ τίνα │ τ
<lb n="7"/>λοιπὸν τῶν δύο τούτων τρόπων, κατὰ τὸν ἕνα ἐξ αὐτῶν │
<lb n="8"/>ἢ καὶ κατὰ᾿ τοὺς δύο ἡ κυβέρνησις κατέληξεν εἰς τὸ │
<lb n="9"/>εὐάρεστον ἀποτέλεσμα νὰ περιορίσῃ τὸ ἔλλειμμα εἰς τρία /
<lb n="10"/>ἑκατομμύρια ;
<lb n="11"/>Ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν σᾶς εἶπεν, ὅτι κατώρθωσε
<lb n="12"/>τοῦτο, διότι εἰσεπράχθησαν ποσὰ ἴσα πρὸς τὰ προῦπολογισθέντα.
<lb n="13"/>Ἀλλ᾿ ἐὰν τὰ ποσὰ τὰ εἰσπραχθέντα εἶναι
<lb n="14"/>ἴσα πρὸς τὰ προϋπολογισθέντα, δὲν εἶναι δυνατὸν νὰ ἐπέλθῃ
<lb n="15"/>μείωσις τοῦ ἐλλείμματος, διότι τὸ ποσὸν τὸ ἀφαιρεθησό-/
<lb n="16"/>μενὸν εἶναι αὐτὸ ἐκεῖνο, τὸ ὁποῖον ἐψήφισεν ἡ βουλὴ ὅ- /
<lb n="17"/>ταν ἐψήφιζε τὸν νόμον περὶ κυρώσεως τῶν ἐσόδων καὶἐξόδων │
<lb n="18"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ. Δὲν θέλω νὰ ἐξετάσω ἐὰν εἰσεπράχθησαν /
<lb n="19"/>ποσὰ ἴσα πρὸς τὰ προϋπολογισθέντα, διότι καὶ τοῦτο τὸ │
<lb n="20"/>ὁποῖον σᾶς εἶπεν ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν δὲν εἶναι │
<lb n="21"/>δυστυχῶς ἀκριβές· διότι ὡς ἐνθυμεῖσθε διὰ νὰ σᾶς πείσῃ │
<lb n="22"/>ὅτι εἰσεπράχθησαν ποσὰ, ἴσα πρὸς τὰ προϋπολογισθέντα !
<lb n="23"/>σᾶς συνεβούλευσε νὰ ἐλαττώσητε τὰ προϋπολογισθέντα,
<lb n="24"/>κατὰ 2 ἢ 3 ἑκατομμύρια, τὰ ὁποῖα εἶχον περιληφθῆ μετὰ /
<lb n="25"/>τῶν ἐσόδων ὡς πρόσοδος ἥτις προσδιωρίζετο ὅτι ἤθελεν εἰςπραχθῆ
<lb n="26"/>ἐκ τῶν φόρων, οἵτινες δὲν ἐψηφίσθησαν. Ἀλλὰ λησμονεῖ
<lb n="27"/>ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν, ὅτι ὁ συνάδελφός του / Σ
<lb n="28"/>καὶ προκάτοχος αὐτοῦ εἰς τὸ ὑπουργεῖον τῶν οἰκονομικῶν │
<lb n="29"/>νῦν δὲ πρόεδρος τῆς βουλῆς ἦλθε καὶ ἐβεβαίωσε τὴν βουλὴν,
<lb n="30"/>ὅτι κατὰ λάθος προϋπελογίσθησαν τόσα ἔσοδα ὅσα │
<lb n="31"/>ἤδη αὐτὸς εἶχε προϋπολογίσει ἐν τῷ προϋπολογισμῷ, καὶ /
<lb n="32"/>ὅτι ἔπρεπε νὰ θεωρηθῶσι τὰ προϋπολογισθέντα κατὰ δύο │
<lb n="33"/>ἑκατομμύρια καί τίνας ἑκατοστύας χιλιάδας δραχμῶν ὁλιγώτερα
<lb n="34"/>τῶν ἀληθῶν. Καὶ ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν /
<lb n="35"/>ἐβεβαίου διὰ γραπτῆς ἐκθέσεώς του, ὅτι τὴν γνώμην ταύ- /
<lb n="36"/>την στηρίζει ἐπὶ τῆς ἐφαρμογῆς τοῦ προϋπολογισμοῦ καὶ
<lb n="37"/>τῶν ἀποτελεσμάτων αὐτοῦ κατὰ τοὺς πρώτους μῆνας τοῦ │
<lb n="38"/>ἔτους 1882. Ἐὰν μᾶς ἔλεγε τότε τὴν ἀλήθειαν ὁ τότε ὁπουργὸς
<lb n="39"/>τῶν οἰκονομικῶν, δὲν ἔπρεπεν ὁ νῦν νὰ μᾶς παρουσιάσῃ
<lb n="40"/>ὡς ποσὸν προϋπολογισθὲν ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον εἶχεν ἀ- / 1
<lb n="41"/>ναγράψει ὁ προϋπολογισμὸς ἀλλ᾿ ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον ὁ προκάτοχος
<lb n="42"/>αὐτοῦ νῦν πρόεδρος τῆς βουλῆς ἐβεβαίωσε τὴν βουλὴν
<lb n="43"/>εἰπὼν ὅτι τὰ ὑπολογισθέντα ποσὰ ἦσαν μικρότερα │
<lb n="44"/>κατὰ δύο ἢ τρία ἑκατομμύρια τῶν ἀληθινῶν.
<lb n="45"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν κατὰ τὴν ἔρευναν /
<lb n="46"/>καὶ τὴν ἐπιθεώρησιν τοῦ ἐλλείμματος τοῦ 182, περιέπεσεν
<lb n="47"/>εἰς μίαν πλάνην, τοσοῦτον δ᾿ ὑπὸ τῆς πλάνης ταύτης
<lb n="48"/>παρεσύρθη, ὥστε ἐνόμισεν ὅτι ἠδύνατο νὰ ἐπικρίνῃ ἕν │
<lb n="49"/>μέλος τῆς ἀντιπολιτεύσεως τὸ ὁποῖον κατὰ τὴν συζήτησιν
<lb n="50"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ τοῦ παρελθόντος ἔτους εἶπεν ὅτι │
<lb n="51"/>εἶναι ἀδύνατον νὰ εἰσπράττωνται πάντα τὰ προϋπολογι- /
<lb n="52"/>ζόμενα ἔσοδα. Προϋπελογίσθησαν ἀληθῶς κατὰ τὸ 1882 │
<lb n="53"/>τόσα ἔσοδα, ὅσα μᾶς εἶπεν ὁ κ. πρωθυπουργὸς ὅτι σχεδὸν /
<lb n="54"/>εἰσεπράχθησαν πάντα. Ἐν τούτοις δὲν ἠδυνήθη νὰ σᾶς !
<lb n="55"/>κρύψῃ ὅτι ἔμεινεν ἔλλειμμα πλέον τῶν πέντε ἑκατομμυρίων,
<lb n="56"/>διότι ἂν τὰ εἰσπραχθέντα ἦσαν σχεδὸν ὅσα προυπελογί- /
<lb n="57"/>σθησαν ἦσαν ὅμως ὀλιγώτερα κατὰ 5 ἑκατομμύρια ἀπὸ /
<lb n="58"/>τὰ βεβαιωθέντα. Τί δὲ ἄλλο σημαίνει τοῦτο εἰμὴ ὅτι εἶχον
<lb n="59"/>κακῶς ὑπολογίσει τὰ ἔσοδα οἱ συντάξαντες τὸν προϋ- │
<lb n="60"/>πολογισμὸν τῶν ἐσόδων τοῦ 1882 καὶ ὅτι οἱ ὑπολογισμοὶ │
<lb n="61"/>αὐτῶν δὲν ἦσαν ἀληθεῖς, ἔπρεπε δὲ νὰ ὑπολογίσωσι περισ-/
<lb n="62"/>σότερον ἀφ᾿ ὅτι προϋπελογίσθησαν ; Εἰς τὸ παρελθὸν λοιτὸν
<lb n="63"/>ἀποβλέπων δὲν ἔπρεπε νὰ λάβῃ ὡς ὅρον τὸ προϋπολογισθὲν
<lb n="64"/>ἀλλὰ τὸ βεβαιωθὲν ποσόν, διότι ὅταν τὸ βεβαι- 1
<lb n="65"/>2) οθὲν ποσὸν ἦνε ἀνώτερον τοῦ προϋπολογισθέντος, ἀποδεικνύονται
<lb n="66"/>τὰ σφάλματα περὶ τὴν σύνταξιν τοῦ προῦ[
<lb n="67"/>πολογισμοῦ τῶν ἐσόδων τὰ ὁποῖα ἐγένοντο. Ἐνῷ δὲ λαμ»)
<lb n="68"/>δάνει ὡς ὅρον τὸ ποσὸν τῶν βεβαιωθέντων ἐσόδων κατὰ
<lb n="69"/>ὁ ! τὰ 1882, ἐπειδὴ τὰ εἰσπραχθέντα ἦσαν ὀλιγώτερα κατὰ
<lb n="70"/>ε) 5 ἑκατομμύρια τῶν βεβαιωθέντων ἐσόδων, ἕπεται ὅτι
<lb n="71"/>ἔμεινε καθυστέρημα ὁ ἑκατομμυρίων, τὰ ὁποῖα ἐπὶ τῶν
<lb n="72"/>60,000,000 τοῦ ὁλικοῦ ποσοῦ τῶν ἐσόδων τοῦ προϋπολοἩ
<lb n="73"/>χσμοῦ ἀποτελοῦσι τὸ δωδέκατον. Τότε δὲ πῶς ἤλεγξε
<lb n="74"/>τὸ ἔντιμον μέλος τῆς ἀντιπολιτεύσεως, τὸ ὁποῖον πέρυσι
<lb n="75"/>ἰσχυρίζετο, ὅτι μεταξὺ τῶν εἰσπραττομένων καὶ προῦ1
<lb n="76"/>πολογιζομένων ἢ βεβαιουμένων ὑπάρχει πάντοτε διαφορὰ
<lb n="77"/>κατὰ ἐννέα τοῖς ἑκατόν ; Καὶ εἶχε δίκαιον ὁ ἀξιότιμος
<lb n="78"/>βουλευτὴς ἐκ Τριφυλίας, ἐὰν δὲν σφάλλω ὅτι αὐτὸν ὑπεν[νόει
<lb n="79"/>ὁ πρωθυπουργὸς, νὰ ὁμιλήσῃ οὕτω περὶ τῆς διαφορᾶς
<lb n="80"/>τῶν εἰσπραττομένων πρὸς τὰ προϋπολογιζόμενα ἢ
<lb n="81"/>[ βεβαιούμενα διότι δὲν συνέβαινε κατὰ τὰ παρελθόντα
<lb n="82"/>ἔτη ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον συνέβη κατὰ τὸ 1882 ἤτοι νὰ βε!
<lb n="83"/>βαιωθῶσι περισσότερα τῶν προϋπολογισθέντων, ἢ ἐὰν συνέβη
<lb n="84"/>νὰ βεβαιωθῶσι περισσότερα τῶν προϋπολογισθέντων
<lb n="85"/>τοῦτο συνέβη σπανιώτατα. Ἐπειδὴ δὲ τὰ εἰσπραττόμενα
<lb n="86"/>ἦταν συνήθως ὀλιγώτερα ἀπὸ τὰ προϋπολογισθέντα καὶ
<lb n="87"/>! οὐχὶ ἀπὸ τὰ βεβαιωθέντα, διὰ τοῦτο ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς
<lb n="88"/>ἔκαμε τὴν παρατήρησιν αὐτήν. Ἐὰν δὲ ἐγνώριζεν
<lb n="89"/>ὅτι τὰ προϋπολογισθέντα ἤθελον ἀποδειχθῆ ὀλιγώτερα
<lb n="90"/>καὶ ἤθελον βεβαιωθῆ περισσότερα ἀπὸ ὅσα πριόπελογίσθη[σαν,
<lb n="91"/>ἤθελεν εἰπῆ ὅτι τὰ εἰσπραχθέντα ἔμελλον νὰ ἦναι
<lb n="92"/>ὀλιγώτερα τῶν βεβαιωθέντων.
<lb n="93"/>Ὅθεν ἂν τὰ κατὰ τὰ 182 εἰσπραχθέντα ἦσαν ὀλιγώτερα
<lb n="94"/>τῶν βεβαιωθέντων κατὰ 10 o)ο ἤ 1 οfο ἢ 13 οtο
<lb n="95"/>5ν ) καὶ οὐχὶ κατὰ θ τοῖς 100, ὅσα προεῖπεν ὁ κ. Σωτηρόπου)λος,
<lb n="96"/>τοῦτο πρέπει νὰ ἀποδοθῇ εἰς τὴν κατὰ τὸ 1883
<lb n="97"/>χείρονα κατάστασιν τῆς διοικήσεως.
<lb n="98"/>5 )
<lb n="99"/>Νομίζω δὲ, ὅτι ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν ἤθελεν
<lb n="100"/>ἔτι μᾶλλον σφάλλει ἐὰν ἤθελε νὰ παραβάλῃ τὴν διαφορὰν
<lb n="101"/>τῶν εἰσπραχθέντων πρὸς τὰ βεβαιωθέντα κατὰ τὸ 1882
<lb n="102"/>πρὸς τὴν διαφορὰν ἡ ὁποία παρετηρήθη μεταξὺ τῶν εἰσπραχθέντων
<lb n="103"/>καὶ βεβαιωθέντων κατὰ τὸ 1881, ἢ κατὰ τὸ
<lb n="104"/>180 ᾑ κατὰ τὸ 1879 ἢ κατὰ τὸ 1878 ἢ καὶ κατ᾿ αὐτὸ
<lb n="105"/>τὸ 1877.
<lb n="106"/>Ἀληθῶς ἕκαστον τῶν πέντε παρελθόντων ἐτῶν ἦτο ἔτος
<lb n="107"/>κατὰ τὸ ὁποῖον ἡ κυβέρνησις ἀπησχολεῖτο ὑπὸ μεριμνῶν
<lb n="108"/>ἀλλοίων παρὰ τὰς μερίμνας τῆς ἐσωτερικῆς διοικήσεως·
<lb n="109"/>τὸ κράτος τότε παρεσκευάζετο νὰ διατρέξῃ ἀπροβλέπτους
<lb n="110"/>περιπετείας πρὸς διεκδίκησιν τῶν ἐλπίδων του καὶ διάσωσιν
<lb n="111"/>τῶν ἐθνικῶν συμφερόντων του· ἐν ᾧ τὸ ἔτος 182 ἦτο
<lb n="112"/>1 τὸ πρῶτον ὁμαλὸν ἔτος μετὰ τὰς ἀνωμάλους ἐκείνας πολιτικὰς
<lb n="113"/>περιστάσεις τὰς ὁποίας διήλθομεν.
<lb n="114"/>Ἀλλ᾿ ἐκτὸς τῆς παρατηρήσεως ταύτης νομίζω ὅτι οὐχ᾿
<lb n="115"/>ἧττον πρέπει νὰ ἐπιμείνωμεν· ἵνα ἐξακριβώσωμεν ἐὰν μόνη
<lb n="116"/>ἢ κατὰ τὰ εἰρημένα αὔξησις τῶν ἐσόδων συνετέλεσεν εἰς τὸν
<lb n="117"/>περιορισμὸν τοῦ ἐλλείμματος εἰς τρία μόνον ἑκατομμύρια.
<lb n="118"/>Ἐπειδὴ δὲ ἐνθυμοῦμαι ὅτι ἡ προσωρινὴ κατάστασις ἡ ὁποία
<lb n="119"/>ἐδημοσιεύθη διὰ τῆς Ἐρ. τῆς Κυβερνήσεως περὶ τοῦ
<lb n="120"/>ἀποτελέσματος τῆς εἰσπράξεως τῶν ἐσόδων τοῦ 1882 μέχρι
<lb n="121"/>τῆς 31ης Αὐγούστου παριστᾷ ὡς εἰσπραχθέντα 5 ἐΚἄτομ.
<lb n="122"/>καί τινας χιλιάδας δραχ. καὶ ἐπειδὴ ἀπὸ τῆς 31ης
<lb n="123"/>Αὐγούστου μέχρι τῆς 31 Ὀκτωβρίου ὅτε κλείει ἡ χρῆσις
<lb n="124"/>τοῦ 1882, δὲν παρῆλθον εἰμὴ δύο μόνον μῆνες, ὁ δὲ κ.
<lb n="125"/>ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ἰσχυρίσθη ὅτι κατὰ τὰς πλη[ροφορίας
<lb n="126"/>τὰς ὁποίας εἰς τὰ γραφεῖα του ἔχει καὶ τῶν ὁ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.pb3" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page3">
<lb n="1"/>5
<lb n="2"/>ΠΡΟΙΔΑΠ
<lb n="3"/>ποίων ὡς μὴ δημοσιευθεισῶν ἀκόμη. δὲν ἐλάβομεν γνῶσιν, /
<lb n="4"/>τὰ εἰσπραχθέντα μέχρι τῆς λήξεως τῆς χρήσεως τοῦ 1882 / 1
<lb n="5"/>ἀνέβησαν εἰς 59 ἑκατομ. καί τινας χιλιάδας δραχ., παρα-/
<lb n="6"/>καλῶ τὸν κ. ὑπουργὸν ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν νὰ εἰσαγάγῃ !
<lb n="7"/>εἰς τὴν βουλὴν κατάστασιν τῶν καθ᾿ ἑκάτερον τῶν δύο │
<lb n="8"/>τούτων μηνῶν εἰσπραχθέντων.
<lb n="9"/>ο
<lb n="10"/>Παρακαλῶ δὲ προσέτι τὸν κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸν
<lb n="11"/>νὰ διατάξῃ τὸ Γενικὸν Λογιστήριον, ἕνα παρα- / πι
<lb n="12"/>σκευάσῃ καὶ ἄλλους τινας πίνακας· διότι νομίζω κύριοι /
<lb n="13"/>ὅτι καὶ ἡ ἐπιτροπὴ ἐπὶ τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἥτις θέλει ἐ- //
<lb n="14"/>ρευνήσει τὸν προϋπολογισμὸν, καὶ ἡ βουλὴ ἥτις θέλει συ- │
<lb n="15"/>ζητήσει ἐπ᾿ αὐτοῦ, ἐπὶ τῶν ἀριθμῶν πρέπει νὰ ζητῇ τὴν
<lb n="16"/>ἀναντίρρητον ἀλήθειαν, πρέπει δὲ νὰ ἀποφεύγῃ πᾶσαν / ἐν
<lb n="17"/>δρᾶσιν τῆς φαντασίας, νὰ ἀποκρούῃ πᾶσαν ἐλπίδα μὴ │
<lb n="18"/>στηριζομένην ἐπὶ τῶν ἀριθμῶν καὶ πρέπει νὰ ζητῇ διὰ
<lb n="19"/>δαδὸς φωτοβόλου αὐτὴν τὴν ἀλήθειαν. Παρακαλῶ λοι- / ἐ
<lb n="20"/>πὸν τὸν κ. ὑπουργὸν νὰ διατάξῃ νὰ συνταχθῇ ἐν τῷ Γεν. /
<lb n="21"/>Λογιστηρίῳ καὶ νὰ κατατεθῇ εἰς τὴν βουλὴν πίναξ περὶ /
<lb n="22"/>τοῦ πόσα ἐκ τῆς χρήσεως τοῦ 1881 μετὰ τὴν λῆξιν τῆς │
<lb n="23"/>χρήσεως τοῦ 1891 ἤτοι ἀπὸ τῆς 1ης Νοεμβρίου 1882 εἶσε- /
<lb n="24"/>πράχθησαν μέχρι τῆς 1ης Νοεμβρίου τοῦ 183, καθὼς ἐ- / εἰ
<lb n="25"/>πίσης πόσα ἐκ τῆς χρήσεως τοῦ 1880, μετὰ τὸ κλείσιμον /
<lb n="26"/>τῆς χρήσεως τοῦ 180, ἤτοι ἀπὸ 1ης Νοεμβρίου τοῦ 1881 │
<lb n="27"/>εἰσεπράχθησαν μέχρι τῆς 1ης Νοεμβρίου 1882· διότι, κό- /
<lb n="28"/>ριοι, δὲν πρέπει νὰ σᾶς κρύψῳ μίαν εἴδησιν, τὴν ὁποίαν │
<lb n="29"/>ἀνέγνων ἐν ταῖς ἐφημερίσι. Δὲν γνωρίζω ἐὰν εἶναι ἀληθὴς, / ὁ
<lb n="30"/>δὲν τὴν οἰκειοποιοῦμαι, δὲν τὴν υἱοθετῶ, διότι δὲν ἠρεύνησα
<lb n="31"/>αὐτήν· ἀλλὰ νομίζω ὅτι εἶναι ἀξία ἐρεύνης. Ἀνέγνων !
<lb n="32"/>ὅτι ἐπεστήθη ἰδίως ἡ προσοχὴ τῆς διοικήσεως πρὸς εἶσ- /
<lb n="33"/>πραξιν τῶν ἐσόδων τοῦ 1862, καὶ ὅτι ἐγκατελήφθησαν │
<lb n="34"/>τὰ ἄλλα ἔσοδα τῶν ἄλλων πρὸ τοῦ 182 χρήσεων.
<lb n="35"/>ΕΕἷς βουλευτής. Ἐγὼ εἶδον καὶ τὴν διαταγήν.
<lb n="36"/>Φ. Δηλιγιάννης. Ἐπιθυμῶ λοιπὸν νὰ βεβαιωθῇ, ἐὰν /
<lb n="37"/>τὰ ποσὰ τὰ εἰσπραχθέντα ἐκ τῆς χρήσεως τοῦ 1881, μετὰ /
<lb n="38"/>τὸ κλείσιμον τῆς χρήσεως ταύτης εἶναι ἴσα ἢ περισσότερα
<lb n="39"/>ἡ ὀλιγώτερα ἀπὸ τὰ ποσὰ τὰ ὁποῖα εἰσεπράχθησαν !
<lb n="40"/>ἐκ τῆς χρήσεως τοῦ 1880 μετὰ τὸ κλείσιμον τῆς χρήσεως /
<lb n="41"/>τοῦ 180, ἤτοι ἀπὸ 1ης Νοεμβρίου 1881 μέχρι 1ης Νο-/
<lb n="42"/>εμβρίου 1882. Ἐὰν δὲ αἱ ἔρευναι μᾶς ἀποδείξωσι τὴν
<lb n="43"/>είδησιν ἀκριβή, νομίζω ὅτι δὲν εἶναι πρᾶγμα ἀνάξιον τῆς !
<lb n="44"/>προσοχῆς τῆς βουλῆς· διότι γνωρίζετε ὅτι ὅσον παρέρχεται
<lb n="45"/>ἡ χρῆσις ἔτους τινός, τοσούτῳ τῶν ὀφειλομένων /
<lb n="46"/>ἐξ αὐτῆς καθίσταται δυσκολοτέρα ἡ εἴσπραξις. Ἐπομένως
<lb n="47"/>ἐὰν ἐγένετο τοιοῦτόν τι θέλει μαρτυρηθῇ ὄχι μόνον /
<lb n="48"/>ἐγωιστικὴ ἰδιοτέλεια, μὴ προσιδιάζουσα εἰς κυβερνήτας,
<lb n="49"/>ἀλλὰ καὶ ὅτι ἐπηνέχθη ἕνεκα ταύτης καὶ ζημία εἰς τὸ /
<lb n="50"/>Δημόσιον Ταμεῖον· διότι ἀφέθη νὰ παρέλθῃ χρόνος ἀπὸ
<lb n="51"/>τῆς κλείσεως ἑκατέρας τῶν παρελθουσῶν χρήσεων, θέλουσι /
<lb n="52"/>δ᾿ ἕνεκα τούτου ἀπαντηθῆ μεγαλείτερα προσκόμματα πρὸς /
<lb n="53"/>εἴσπραξιν τῶν ὑπολοίπων ἑκατέρας τῶν χρήσεων τούτων.
<lb n="54"/>Καὶ αὐτὸς μὲν εἶναι ὁ εἷς τρόπος διὰ τοῦ ὁποίου ἠδύνατο
<lb n="55"/>νὰ κατορθωθῇ ἡ μείωσις τοῦ ἐλλείμματος εἰς τρία
<lb n="56"/>ἑκατομ. Εἶναι ὁ τρόπος ὁ ὁποῖος διὰ τῆς εἰσπράξεως ἐσόδων
<lb n="57"/>πλειοτέρων τῶν προϋπολογισθέντων ἄγει εἰς τὴν
<lb n="58"/>μείωσιν τοῦ ἐλλείμματος.
<lb n="59"/>Ἀλλὰ εἴπομεν ὅτι εἶναι καὶ ἄλλος τρόπος, διὰ τῆς │ ,
<lb n="60"/>μειώσεως τῶν ἐξόδων.
<lb n="61"/>Εἶχον ἀκούσει πρὸ τῆς σήμερον ἡμέρας, εἶχον ἀναγνώσει
<lb n="62"/>μάλιστα εἰς τὴν Δημοσιογραφίαν, ὅτι κατὰ τὸ 1882 │
<lb n="63"/>συνέδη ἕν ἀξιοπερίεργον συμβεβηκός· ὅτι ἐν ᾧ προύπελογισθησαν
<lb n="64"/>Τὸ ἑκατομ. δραχ. ὡς ἔξοδα, τὰ πράγματι δα- /
<lb n="65"/>») πανηθέντα εἶναι ὑποδεέστερα τοῦ ποσοῦ τούτου κατὰ12
<lb n="66"/>ἢ 13 ἑκατομμ. δραχμῶν. Ἔλεγον δὲ κατ᾿ ἐμαυτόν,
<lb n="67"/>πῶς εἶναι δυνατὸν νὰ συμβῇ νὰ μὴ δαπανηθῶσι 12 ἑκατομ.
<lb n="68"/>ἐπὶ 70 ἑκατομμυρίων, ἤτοι τὸ 1)6 τοῦ προϋπολογι1ο
<lb n="69"/>/ σμοῦ τῶν ἐξόδων ; Πῶς εἶναι δυνατὸν νὰ συμβῇ κυβέρνησις
<lb n="70"/>μεριμνῶσα καθ᾿ ὃ ἔχει καθῆκον περὶ τῆς θεραπείας πασῶν
<lb n="71"/>τῶν ἀναγκῶν, τὰς ὁποίας προέβαλεν ὡς ἀμέσως θεραπευτέας
<lb n="72"/>διὰ τοῦ προϋπολογισμοῦ εἰς τὴν βουλὴν, καὶ πρὸς
<lb n="73"/>θεραπείαν τῶν ὁποίων ἡ βουλὴ ἐχορήγησε πάντα τὰ ζητηθέντα
<lb n="74"/>χρήματα, πῶς λέγω, εἶναι δυνατὸν νὰ δαπανήσῃ
<lb n="75"/>ὀλιγώτερα κατὰ τὸ 116 ἐκείνων τὰ ὁποῖα ἐζήτησε καὶ ἡ
<lb n="76"/>Βουλὴ παρεχώρησεν εἰς αὐτήν ; Διὰ τοῦτο ἐνθυμεῖσθε, ὅτι
<lb n="77"/>ἐπιθυμὼν νὰ φωτίσω ἐμαυτὸν πρὸς λύσιν τῆς ἀπορίας μου
<lb n="78"/>ταυτης, τὴν πρώτην ἡμέραν τῶν ἐργασιῶν τῆς Βουλῆς,
<lb n="79"/>εὐτὴν τὴν ὑστεραίαν τοῦ σχηματισμοῦ τοῦ Προεδρείοί,
<lb n="80"/>ἐζήτησα παρὰ τοῦ κ. ὑπουργοῦ ἐπὶ τῶν Οἰκονομικῶν πυ[νακα
<lb n="81"/>τῶν πληρωθέντων ἐξόδων τοῦ 1882 οὐχὶ καθ᾿ ὃν
<lb n="82"/>τρόπον δημοσιεύονται διὰ τῆς Ἐφ. τῆς Κυβερνήσεως αἱ
<lb n="83"/>προσωριναὶ καταστάσεις δηλ. κατὰ κεφάλαιον τοῦ γεν.
<lb n="84"/>πίνακος τῶν ἐξόδων, ἀλλὰ κατ᾿ ἄρθρον τοῦ κεφαλ. τοῦ
<lb n="85"/>εἰδικοῦ προϋπολογισμοῦ ἑκάστου τῶν ὑπουργείων.
<lb n="86"/>Ἠθέλησα προμηθευόμενος τοιοῦτον πίνακα νὰ ἐξετάσω,
<lb n="87"/>τάχα πᾶσαι αἱ ἀνάγκαι, αἱ διὰ τοῦ προϋπολογισμοῦ προβλεφθεῖσαι
<lb n="88"/>ἐθεραπεύθησαν, τὸ δὲ ὑπουργεῖον κατώρθωτε
<lb n="89"/>νὰ θεραπεύσῃ ἑκάστην τῶν ἀναγκῶν τούτων διὰ δαπάνης
<lb n="90"/>ὀλιγωτέρας ἐκείνης τὴν ὁποίαν προϋπελόγισε, καὶ τὴν ὁποίαν
<lb n="91"/>ἐζήτησε παρὰ τῆς Βουλῆς καὶ ἡ Βουλὴ παρεχώρησεν
<lb n="92"/>εἰς αὐτό ; Ἡ τάχα παρέλειψε νὰ θεραπεύσῃ τὰς ἀνάγκας
<lb n="93"/>τὰς ὁποίας παρέστησεν εἰς τὴν Βουλὴν ὡς ἀναποφεύκτως
<lb n="94"/>θεραπευτέας, διὰ νὰ δαπανήσῃ ὀλιγώτερα τῶν προϋπολογισθέντων
<lb n="95"/>καὶ παρασκευάσῃ ἔλλειμμα μικρότερον ἀπὸ ἐκεῖνο
<lb n="96"/>τὸ ὁποῖον ὁ προϋπολογισμὸς προσδιώρισε ; Τὸ πρᾶγμα
<lb n="97"/>δὲν εἶναι ἁπλοῦν, οὐδὲ νομίζω ὅτι εἶναι ἐπιτετραμμένον
<lb n="98"/>(εἰς τὴν νομοτελεστικὴν ἐξουσίαν νὰ διατηρῇ εἰς ἑαυτὴν
<lb n="99"/>δικαίωμα ἐπιλογῆς νὰ ἔχη τὴν ομίοn καὶ εἰς τὴν ἐκτέλεσιν
<lb n="100"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ νὰ λέγῃ, ὅτι αὐτὴν τὴν ἀνάγκην τοῦ
<lb n="101"/>κράτους, τὴν ὁποίαν παρέστησα εἰς τὴν Βουλὴν ὡς θεραπευτέαν
<lb n="102"/>ἐντὸς τοῦ 182 καὶ ἀνεγνώρισεν ἡ βουλὴ χορηγήσασα
<lb n="103"/>μάλιστα τὰ πρὸς θεραπείαν αὐτῆς ἀναγκαῖα
<lb n="104"/>χρήματα, δὲν τὴν θεραπεύω ἐντὸς τοῦ 182 ἀλλ᾿ ἀνα)
<lb n="105"/>βάλλω δι᾿ ἄλλο ἔτος. Τοιαύτη ἐκτέλεσις τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="106"/>δὲν ἐπιτρέπεται εἰς τὴν νομοτελεστικὴν ἐξουσίαν,
<lb n="107"/>ἥτις ὀφείλει νὰ ἐκτελῇ τὴν θέλησιν καὶ τὴν γνώμην τοῦ
<lb n="108"/>κοινοβουλίου.
<lb n="109"/>Ταῦτα ὄφειλον νὰ σᾶς εἴπω ὡς παρατηρήσεις ἐπὶ τῆς
<lb n="110"/>εἰσηγήσεως τοῦ προϋπολογισμοῦ, καὶ ὡς παράκλησιν πρὸς
<lb n="111"/>τὸ ὑπουργεῖον, ἵνα διατάξῃ νὰ παρασκευασθῶσιν οἱ πίνα[κες,
<lb n="112"/>οἱ περιέχοντες τὰς πληροφορίας, τὰς ὁποίας πρὸ μι[κροῦ
<lb n="113"/>κατέδειξα, καὶ κατατεθῶσιν εἰς τὴν Βουλήν, ὅπως
<lb n="114"/>βοηθηθῆ καὶ ἡ Ἐπιτροπὴ ἐπί τοῦ προϋπολογισμοῦ εἰς τὴν
<lb n="115"/>βάσανον τοῦ προϋπολογισμοῦ, καὶ ἡ Βουλὴ εἰς τὴν συζήτησιν
<lb n="116"/>καὶ τὴν ψήφισιν αὐτοῦ.
<lb n="117"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. πρόεδρος τοῦ ὑπουργικοῦ συμβουλίου δὲν ἔ[καμε
<lb n="118"/>πρὸς τὴν βουλὴν ἁπλῆν εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ,
<lb n="119"/>ἀλλ᾿ ἠθέλησε νὰ σᾶς δώσῃ λόγον τῆς οἰκονομικῆς
<lb n="120"/>πολιτικῆς του, ἐὰν ἔχῃ τὸ ὑπουργεῖον οἰκονομικὴν πολιτι6)
<lb n="121"/>κὴν τὸν τρόπον καθ᾿ ὃν ἐκυβερνήθησαν τὰ οἰκονομικὰ κατὰ
<lb n="122"/>τὸ 1882 ὑπὸ τοῦ παρόντος ὑπουργείου. Ἠθέλησε προσέτι
<lb n="123"/>διὰ τῆς εἰσηγήσεως τοῦ προϋπολογισμοῦ νὰ σᾶς πληρώσῃ
<lb n="124"/>ἐλπίδων. Καὶ, κύριοι, δὲν σᾶς ἐμποδίζω νὰ δεχθῆτε καὶ
<lb n="125"/>πιστεύσητε αὐτὰς, ἀλλὰ χρεωστῶ νὰ μὴ σᾶς κρύψω ὅτι
<lb n="126"/>ἀλλοίμονον εἰς ἐκείνους οἵτινες πιστεύουσιν εἰς ἐλπίδας ας
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.pb4" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-16_PROIA-1439-1-20_500_14199-8820349.page4">
<lb n="1"/>Η
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Ὁποῖαι πρόκειται περὶ οἰκονομικῶν πραγμάτων. (Χειροκροτήματα
<lb n="4"/>ἐξ ἀριστερῶν καὶ ἐκ τῶν ἀκροατηρίων.)
<lb n="5"/>Στεφανίδης, Κύριε Ρώμα !
<lb n="6"/>Ρώμας. Σεῖς ἔχετε τὴν διεύθυνσιν τῶν ἐγκαθέτων.
<lb n="7"/>Θ. Δηλιγιάννης. Ἐνῷ δὲ ἐπεχείρησε νὰ σᾶς πληρώσῃ !
<lb n="8"/>δι᾿ ἐλπίδων τὰς ὁποίας ἠθέλησε νὰ μεταδώσῃ, εἴδετε αὐ-/
<lb n="9"/>τὸν ἀγανακτήσαντα διατὶ οἱ ὑπάλληλοι λαμβάνουσιν ἀκόμη
<lb n="10"/>τοὺς μισθούς των εἰς παλαιὰς δραχμὰς, καὶ διὰ τὰ ἀ- /
<lb n="11"/>ποτελέσματα τὰ ὁποῖα παρήγαγεν ἡ ἀναγκαστικὴ κυκλοφορία.
<lb n="12"/>Ἀλλὰ περὶ μὲν τῶν μισθῶν τῶν ὑπαλλήλων, σεῖς εἴδετε !
<lb n="13"/>τὴν νομοτελεστικὴν ἐξουσίαν τῆς Ἑλλάδος διαπράττουσαν │
<lb n="14"/>τὸ πρωτοφανὲς ἀδίκημα, εἴδετε αὐτὴν εἰς μὲν τὸ κράτος
<lb n="15"/>νὰ δώσῃ τὸ δικαίωμα νὰ εἰσπράττῃ τὰς παροχὰς ἀπὸ │
<lb n="16"/>τοὺς πολίτας εἰς νέας δραχμὰς, τοὺς δὲ μισθοὺς νὰ πληρώνῃ
<lb n="17"/>εἰς παλαιάς. Νομίζετε, κύριοι, ὅτι πταίει ἡ ἀντιπο-/
<lb n="18"/>λίτευσις, ὅτι ἐπταίσαμεν ἡμεῖς εἰς τοῦτο ; Καὶ δὲν ἠγέρ- /
<lb n="19"/>θημεν καὶ δὲν ἐφωναζαμεν κατὰ τῆς μετατροπῆς τοῦ νομίσματος;
<lb n="20"/>Καὶ δὲν μᾶς ἔλεγεν αὐτὸς ὁ κ πρωθυπουργὸς, αὐτὸς ὁ │
<lb n="21"/>προκάτοχος αὐτοῦ ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν, ὅτι ἡ με-/
<lb n="22"/>τατροπὴ τοῦ νομίσματος οὐδὲ μίαν ἄλλην συνέπειαν θὰ │
<lb n="23"/>ἔχῃ διὰ τοὺς ᾿πολίτας, εἰμὴ ὅτι θέλει φέρει μικρὰν μόνον !
<lb n="24"/>ὑπερτίμησιν εἰς τὸν καφὲν τὸν ὁποῖον πίνουσιν εἰς τὰ καφενεῖα
<lb n="25"/>! (Χειροκροτήματα ἐξ ἀριστερῶν καὶ ἐκ τῶν ἀκροα
<lb n="26"/>τηρίων ).
<lb n="27"/>Πρόεδρος. Ἡσυχία εἰς τὰ ἀκροατήρια.
<lb n="28"/>Θ. Δηλιγιάννης. Ἐὲν εἰς τὰς κατ᾿ ἄτομον σχέσεις !
<lb n="29"/>θεωρεῖται ἐπιβεβλημένον ὑπὸ τῆς κοινοτέρας ἠθικῆς, νὰ ἐκτελῇ
<lb n="30"/>τις τὰς ὑποχρεώσεις του ὑπὸ τοὺς αὐτοὺς ὅρους καὶ
<lb n="31"/>διὰ τοῦ αὐτοῦ τρόπου, ὑφ᾿ οὓς καὶ καθ᾿ ὃν ἐνασκεῖ τὰ δι.
<lb n="32"/>καιώματά του, τὸ ἑλληνικὸν κράτος εἴδομεν ὑπὸ τοῦ ὀπουργείου
<lb n="33"/>τούτου ἀπομακρυνθὲν τῆς ἀρχῆς ταύτης, καὶ !
<lb n="34"/>πληρόνον τοὺς ὑπηρετοῦντας αὐτὸ οὐχὶ κατὰ τὸν αὐτὸν !
<lb n="35"/>τρόπον καθ᾿ ὃν λαμβάνει τὰ πρὸς αὐτὸ ὀφειλόμενα.
<lb n="36"/>Ἡ μετατροπὴ τῆς μισθοδοσίας τῶν ὑπαλλήλων ἀπὸ παλαιὰς
<lb n="37"/>δραχμὰς εἰς νέας δὲν εἶναι χάρις, εἶναι ἀπόδοσις δικαιοσύνης,
<lb n="38"/>τὴν ὁποίαν κακῶς ἠρνήθησαν οἱ ὑπουργοὶ αὐτοῖς
<lb n="39"/>κατὰ τὸ παρελθὸν ἔτος, ὅταν ἐζήτησαν νὰ αὐξήσωσι !
<lb n="40"/>τὰ βάρη τοῦ λαοῦ, ἀδιαφοροῦντες διὰ τὴν ἐντεῦθεν γενησο- /.
<lb n="41"/>μένην ὑπερτίμησιν ἐκ τῆς μεταβολῆς τῶν πρὸς συντήρησιν /,
<lb n="42"/>τοῦ ἀνθρώπου ἐξόδων.
<lb n="43"/>Τὸ περίεργον δὲ εἶναι ὅτι ὁ κ. πρωθυπουργὸς ἠγανά- / 1
<lb n="44"/>κτησε διὰ παράλειψιν, τὴν ὁποίαν ἔπραξε τὸ ὑπ᾿ αὐτὸν !
<lb n="45"/>ὑπουργεῖον, ὄχι μόνον ἐπὶ τῆς μισθοδοσίας τῶν ὑπαλ.
<lb n="46"/>λήλων, ἀλλ᾿ ἀκόμη καὶ ἐπὶ τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορίας.
<lb n="47"/>Καὶ μᾶς εἶπεν ὅτι μονον μετὰ τὴν λῆξιν τῆς παρελθούσης
<lb n="48"/>συνόδου, ἤτοι μόνον ἀπὸ τοῦ Ἀπριλίου μηνὸς τοῦ /
<lb n="49"/>1883 διέγνω τὴν προβαίνουσαν ὑπερτίμησιν τοῦ συναλλάγματος
<lb n="50"/>καὶ ἑπομένως τὴν ὑποτίμησιν τῶν τραπεζητικῶν
<lb n="51"/>γραμματίων. Καὶ ὅταν ἄλλα ἔντιμα μέλη τῆς ἀντι- 1
<lb n="52"/>πολιτεύσεως, καὶ ἐγώ, ἐὰν δὲν ἀπατῶμαι, ὁμιλῶν περὶ !
<lb n="53"/>τῆς συμβάσεως μετὰ τῆς Ἐθν. Τραπέζης, προέλεγον ὅτι !
<lb n="54"/>ἀντὶ 112 παλαιῶν λεπτῶν τὸ φράγκον θέλει τιμᾶται ἀντὶ /
<lb n="55"/>δραχμῆς μιᾶς καὶ λεπτῶν 29 ὁ νῦν πρόεδρος τῆς Βουλῆς,
<lb n="56"/>καθήμενος εἰς τὰς πάξεις ταύτας, μὲ ἐμυκτήριζε !
<lb n="57"/>καὶ μὲ περιέπαιζεν, ὡς ματαιολογοῦντα. Εἰς δὲ συνάδελφος
<lb n="58"/>αὐτοῦ τότε ἐν τῇ βουλῇ, νόν δὲ συνάδελφος αὐ-/
<lb n="59"/>τοῦ ἐκτὸς τῆς Βουλῆς, εἶχε τὸ θάρρος νὰ μὲ διαψεύσῃ, 1-
<lb n="60"/>ἰσχυριζόμενος ὅτι ἐγὼ ἔλεγον ἀνοησίας. Καὶ ἔλεγον πράγ-/
<lb n="61"/>ματι ἀνοησίαν, διότι εἶπον ὅτι μόνον εἰς μίαν δραχμὴν ) 7
<lb n="62"/>[καὶ εἴκοσι ἐννέάα λεπτὰ ἤθελε φθάση ἡ τιμὴ τοῦ φράγκου
<lb n="63"/>ἐν ᾧ ἔφθασεν εἰς μίαν δραχμὴν καὶ 36 λεπτὰ παλαιᾶς
<lb n="64"/>δραχμῆς.
<lb n="65"/>Καὶ αὐτὸ τὸ συμβεβηκὸς μόνον μετὰ τὴν λῆξιν τῆς συνόδου
<lb n="66"/>εἶδεν ὁ κ. πρωθυπουργός ! Καὶ μόλις τὸ εἶδεν ἔσπευσε
<lb n="67"/>νὰ ἀρχίσῃ διαπραγματεύσεις περὶ δανείου πρὸς
<lb n="68"/>ἄρσιν τῆς ἀναγκαστικῆς κυκλοφορίας !
<lb n="69"/>Ἐγὼ, κύριοι, δὲν ἤθελον λάβει τὸν λόγον ἐπὶ τῆς εἰσηγήσεως
<lb n="70"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, ἐὰν τὰ λεχθέντα εἰς ἡμᾶς
<lb n="71"/>ἀπετέλουν ἁπλῆν εἰσήγησιν τοῦ προϋπολογισμοῦ. Ἠναγκάσθην
<lb n="72"/>νὰ λάβω τὸν λόγον διὰ νὰ ζητήσω πληροφορίας
<lb n="73"/>πρὸς βεβαίωσιν τῶν ἰσχυρισμῶν τοῦ κ. πρωθυπουργοῦ καὶ
<lb n="74"/>νὰ ἐφελκύσω τὴν προσοχὴν ὑμῶν ἐπὶ τοῦ δευτέρου μέρους
<lb n="75"/>τοῦ λόγου τοῦ κ. πρωθυπουργοῦ, τὸ ὁποῖον δὲν ἦτο εἰσήγησις
<lb n="76"/>ἀλλὰ πλήρης πολεμικὴ, τὴν ὁποίαν δὲν ἔπρεπε νὰ ἀφήσω
<lb n="77"/>ἄνευ ἀναιρέσεως. Καὶ ἤρκει οὐχὶ μόνον εἰς ἐμὲ ἀλλὰ
<lb n="78"/>καὶ εἰς πᾶν μέρος τοῦ κοινοβουλίου νὰ ἐνθυμηθῇ τὶ ἐγέ)
<lb n="79"/>[νετο ἐντὸς τῆς Βουλῆς κατὰ τὰς παρελθούσας συνόδους νὰ
<lb n="80"/>πείσῃ ἑαυτὸ ὅτι ψευδεῖς ἦσαν καὶ αἱ ἐλπίδες τὰς ὁποίας,
<lb n="81"/>πάλιν ἐπαναλαμβάνω, δὲν ἐδίστασε νὰ διαχύσῃ εἰς τὸ κοινὸν
<lb n="82"/>ὁ κ. πρωθυπουργὸς, καὶ εἰς τὰς ὁποίας πρέπει νὰ δυσ[πιστήσῃ
<lb n="83"/>τὸ κοινοβούλιον καὶ νὰ ἀσχοληθῇ νὰ πιστοποιήσῃ
<lb n="84"/>τὴν ἀλήθειαν αὐτῶν.
<lb n="85"/>Γνωρίζω ὅτι καὶ ἐπὶ τῶν παρελθουσῶν κυβερνήσεων ἡ
<lb n="86"/>εἰσήγησις τοῦ προϋπολογισμοῦ ἐχρησίμευε πρὸς ἀνάπτυξιν
<lb n="87"/>τοῦ οἰκονομικοῦ σχεδίου τοῦ ἔτους εἰς τὸ ὁποῖον ἀνῆκεν ὁ
<lb n="88"/>προί πολογισμὸς, ἀλλὰ δὲν ἐνθυμοῦμαι κυβέρνησιν προκάτοχον,
<lb n="89"/>ὀρεγομένην τοσοῦτον τῆς εὐφροσύνης, ἥτις γεννᾶται
<lb n="90"/>εἰς τὸν ἄνθρωπον ὅταν εὑρίσκεται εἰς τὴν εὐχάριστον
<lb n="91"/>εὐκαιρίαν νὰ γεμίσῃ τὸν κόσμον διὰ χρυσῶν ἐλπίδων (εὖγε !
<lb n="92"/>εὖγε! ἐξ ἀριστερῶν). Ἡ ὄρεξις αὕτη ὤθησε καὶ τὸν κπρωθυπουργὸν
<lb n="93"/>νὰ ἐκδράμῃ ἐξ ἔργου εἰσηγήσεως εἰς ἔργον
<lb n="94"/>) ἀληθοῦς πολεμικῆς. (Χειροκροτήματα ἐξ ἀριστερῶν καὶ ἐκ
<lb n="95"/>τῶν ἀκροατηρ.) Ἀλλὰ συνιστῶ εἰς τὴν Βουλὴν προσοχήνἩ
<lb n="96"/>ἔλλειψις χώρου ἀναγκάζει ἡμᾶς νὰ ἀναβάλωμεν διὰ
<lb n="97"/>τὴν αὔριον τὰ κατὰ τὴν χθεσινὴν συνεδρίασιν, καθ᾿ ἣν ὁ
<lb n="98"/>πρώην ἐπὶ τῶν ναυτικῶν ὑπουργὸς κ. Ροῦφος ὡμίλησε περὶ
<lb n="99"/>τῶν αἰτίων τῆς ἐκ τῆς κυβερνήσεως ἀποχωρήσεώς του, ἔγκριτοι
<lb n="100"/>δὲ τῆς ἀντιπολιτεύσεως ρήτορες μετέσχον τῆς συζητήσεως
<lb n="101"/>ἐκφωνήσαντες λόγους ἀξίους τῆς προσοχῆς καὶ τῆς
<lb n="102"/>ἐκτιμήσεως τοῦ κοινοῦ.
<lb n="103"/>—
<lb n="104"/>τοκαο
<lb n="105"/>Τὸ γνωστὸν παρὰ τὸν ναὸν τῶν ἁγίων Θεοδώρων
<lb n="106"/>ΤΥΠΟΓΡΑΦΕΙΟΝ τοῦ κ. Ἀναστασίου Τρέμη πλουτισθὲν
<lb n="107"/>διὰ ποικίλων καινουργῶν στοιχείων ἀναδέχεται
<lb n="108"/>παντὸς εἴδους τυπογραφικὴν ἐργασίαν, ὑποσχόμενον
<lb n="109"/>ταχεῖαν, φιλόκαλον καὶ εἰς τιμὰς συμφερούσας ἐκτέλεσιν.
<lb n="110"/>Ἀγγελίαι, προσκλήσεις, γνωστοποιήσεις κηδειῶν
<lb n="111"/>καὶ μνημοσύνων ἐκτελοῦνται ἐν οἱαδήποτε ὥρᾳ
<lb n="112"/>νυκτὸς καὶ ἡμέρας.
<lb n="113"/>Συνεστήθη ἐν Πειραιεῖ νέον κατάστημα, ὑπὸ τὴν
<lb n="114"/>ἐπωνυμίαν Λέγγερης καὶ Λαγούλης, κατὰ τὴν ὁδὸν Ἀσκλη[πιοῦ,
<lb n="115"/>ἀπέναντι τοῦ ξενοδοχείου Ντιβέρη, ἐν ᾧ πωλοῦνπαι
<lb n="116"/>ἕτοιμα ἐνδύματα, χονδρικῶς καὶ λιανικῶς. Τιμαὶ
<lb n="117"/>λίαν συγκαταβατικαί.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
