<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1883-11-17 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1883-11-17 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1883-11-17">1883-11-17</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">1440</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820350</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1883-11-17_1440_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1883/1883-11-17/ΠΡΩΙΑ_1883-11-17_1440_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820350"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/07291a50-54e6-4529-95d0-0b580851bd7a?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/07291a50-54e6-4529-95d0-0b580851bd7a?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/07291a50-54e6-4529-95d0-0b580851bd7a?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/07291a50-54e6-4529-95d0-0b580851bd7a?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.pb1" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page1">
<lb n="1"/>Ἀθήνησι Νέμπτη Ι7 Νρεμβρέου 1982
<lb n="2"/>Ἔτος πέμπτον
<lb n="3"/>Ἀριθ 1440
<lb n="4"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΩΓΚΑΙ
<lb n="5"/>Ἐν Ἀθήναις ἐτησία φρ.12) Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις ἐτησία Φρ.11
<lb n="6"/>εξάμην. « 7/
<lb n="7"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία Φρ. 20.
<lb n="8"/>ΚΑΤΑΧΟΡΙΣΕΙΣ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΧΙ
<lb n="9"/>Γνωστοποιήσεις
<lb n="10"/>Δι᾿ ἕκαστον στίχ. διατριβῶν κλ. .0 /
<lb n="11"/>.50 Μέχρι 1ο στίχων 51
<lb n="12"/>1 Διὰ τὰ δημόσια καὶ ἑταιρικὰ γραφεῖα ἡ συνδρομὴ φρ. 20
<lb n="13"/>Δ. ΧΑΤΖΟΠΟΥΛΟΥ
<lb n="14"/>Λόγος ἐν τῇ Βουλῇ
<lb n="15"/>(Κατὰ τὴν συνεδρίασιν τῆς 15 Νιαμβρίου.)
<lb n="16"/>Παριστάμεθα βεβαίως ἐνώπιον φαινομένου πρωτοφανοῦς │
<lb n="17"/>οὐχὶ ἐν Ἑλλάδι μόνον ἀλλ᾿ ἐν παντὶ κοινοβουλευτικῷ │
<lb n="18"/>κράτει ! Παριστάμεθα ἐνώπιον τοῦ φαινομένου ὑπουργείου │
<lb n="19"/>κατηγοροῦντος ἑαυτοῦ· ὑπουργοὶ κατηγοροῦσι δι᾿ὡρισμένας │
<lb n="20"/>παραβάσεις τῶν νόμων καὶ ἄλλας ἀθεμιτουργίας καὶ ἀποδίδουσι
<lb n="21"/>ταύτας εἰς ἐκείνους μεθ᾿ ὧν συνέπραξαν ἐπὶ μακρὸν /
<lb n="22"/>χρόνον. Ποία εἶναι ἡ θέσις ἡμῶν ἐπὶ τοῦ παρόντος ἀπέναντι
<lb n="23"/>τοιούτου ἐκτάκτου φαινομένου ; Εἶναι ἡ θέσις τῶν │ ;
<lb n="24"/>ζητούντων ἐξηγήσεις καὶ τῶν ἀκροωμένων, ἀλλὰ τῶν ἀκροωμένων
<lb n="25"/>μετὰ κατηφείας ! διότι ὅτι δήποτε καὶ ἂν ἤ-/
<lb n="26"/>θελε παραδεχθῆ ὁ μὴ ἔχων προκατάληψιν ὑπὲρ τοῦ μὲν ἤ │
<lb n="27"/>ὑπὲρ τοῦδε δὲν εἶναι βεβαίως δυνατὸν ν᾿ ἀρνηθῇ ὅτι μετὰ │
<lb n="28"/>κατηφείας θὰ ἀκροασθῇ τις ὑπουργοῦ κατηγοροῦντος αὐτοὺς /
<lb n="29"/>ἐκείνους μεθ᾿ ὧν ἐπὶ χρόνον μακρὸν διηύθυνε τὰς τύχας │
<lb n="30"/>τοῦ κράτους ! καὶ ὅταν ἔχομεν ἁπλῶς τὴν θέσιν τῶν ζη- /
<lb n="31"/>τούντων ἐξηγήσεις ἑκατέρωθεν καὶ τῶν ἀκροωμένων ὡς μό- /
<lb n="32"/>νην αἰτίασιν ἐπὶ τοῦ παρόντος δυνάμεθα νὰ ἔχωμεν μόνον /
<lb n="33"/>ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον παρετηρήσαμεν ἐξ ἀρχῆς τὴν εἴτε ἄμε- /
<lb n="34"/>σον εἴτε ἔμμεσον ὑπεκφυγὴν τῆς ἐκπληρώσεως τοῦ καθήκοντος
<lb n="35"/>τῶν ἐξηγήσεων τὸ ὁποῖον ἡ κοινωνία ἔχει δικαίωμα
<lb n="36"/>ν᾿ ἀπαιτήσῃ παρὰ τῶν ὑπευθύνων· δεύτερον δυνάμεθα │
<lb n="37"/>νὰ ἔχωμεν ἄλλην αἰτίασιν ἂν τυχὸν βλέπωμέν τι ἀνεπαρκὲς
<lb n="38"/>εἰς τὰς δεδομένας ἐξηγήσεις. Καὶ νομίζω ὅτι δύναταί
<lb n="39"/>τις νὰ εἴπῃ ὅτι δύνασθε νὰ θέσετε εἰς πλήρη ἐνέργειαν
<lb n="40"/>ὅλα τὰ ἄλλα δικαιώματα ἡμῶν καὶ πάντα ταῦτα /
<lb n="41"/>νὰ ᾖναι μάταια ἐὰν ὀλιγωρηθῇ ὁπωσδήποτε τὸ δικαίωμα │
<lb n="42"/>ὅπερ ταύτην τὴν στιγμὴν ἐνασκεῖ τὸ κοινοβούλιον προπαρασκευάζων
<lb n="43"/>τὰ στοιχεῖα ἵνα ἐνασκήσῃ ἐν καιρῷ τὸ ὑπέρτατον
<lb n="44"/>δικαίωμα τοῦ ἀληθοῦς ἐλέγχου καὶ ἡ κοινωνία !
<lb n="45"/>συλλέγουσα τὰ στοιχεῖα ἵνα ἐκφέρῃ τὴν ἐτυμηγορίαν της.
<lb n="46"/>Πᾶσα ὑπεκφυγὴ, πᾶς περιορισμὸς οἱοσδήποτε δι᾿ οἰασδή-/
<lb n="47"/>ποτε δεξιότητος καὶ στρατηγικῆς ἤθελεν εἶσθαι ἡ ἐσχάτη !
<lb n="48"/>προδοσία κατὰ τοῦ συντάγματος.
<lb n="49"/>Κατὰ τὴν ἀπουσίαν τῆς βουλῆς παραιτοῦνται τρεῖς ἐκ /
<lb n="50"/>τῶν πέντε ὑπουργῶν καὶ γίνεται γνωστὸν ἐξ ἀρχῆς ὅτι οἱ │
<lb n="51"/>δύο παραιτοῦνται μετὰ πλήρους ρήξεως πρὸς τὰς ἰδέας τῶν │
<lb n="52"/>ἐναπομενόντων δύο συναδέλφων των: Βεβαίως ἡ κοινωνία !
<lb n="53"/>καὶ τὸ κοινοβούλιον τὸ ὁποῖον ἀποβλέπει εἰς ὅλους τοὺς /
<lb n="54"/>ὑπουργοὺς καὶ οὐ μόνον εἰς τὸν πρωθυπουργὸν δύναται νὰ !
<lb n="55"/>κάμῃ σκέψεις περὶ τῆς θέσεως τῶν ὑπολειφθέντων πρὸς τὴν │
<lb n="56"/>πλειοψηφίαν διότι οὐδεὶς δύναται νὰ εἴπῃ χωρὶς νὰ δείξῃ /
<lb n="57"/>τὴν ἰσχάτην περιφρόνησιν εἰς τὸ ἀξίωμα τοῦ ὑπουργοῦ ὅτι ἐκ /
<lb n="58"/>τῶν προτέρων καθίσταται ἀναμφισβήτητον ὅτι ἡ παραίτησις
<lb n="59"/>ὑπουργοῦ ἐρχομένου εἰς πλήρη ρῆξιν πρὸς τοὺς συναδέλ-1
<lb n="60"/>[φους του δὲν δύναται νὰ ἐνασκήσῃ ἐπιρροὴν εἰς τὴν ἐμπιστοσύνην
<lb n="61"/>τῆς πλειοψηφίας ἥτις πάντας τοὺς ὑπουργοὺς περιβάλλει·
<lb n="62"/>ἀλλ᾿ ὁ κ. πρωθυπουργὶς ὑποθέτω ὅτι συνησθάνθη
<lb n="63"/>ἔκτοτε ὅτι ἠδυνατο νὰ ὑπάρχῃ ἓν τοιοῦτον ζήτημα εἰς τὴν
<lb n="64"/>κοινωνίαν καὶ ὅτι ἠδύνατο ν᾿ ἀμφιβαλλῃ τις ἂν ἐν τῷ μέλλοντι
<lb n="65"/>ἤθελεν ἔχει τὴν ἐμπιστοσύνην τῆς πλειοψηφίας, ἀλλὰ
<lb n="66"/>πρὸς καθησύχασιν τοῦ λαοῦ τοῦ ἀνησυχήσαντος ὡς ὑπέθεσεν
<lb n="67"/>ὁ κ. πρωθυπουργὸς μὴ ἔχασεν οὗτος τὴν ἀριθμητικὴν πλειοψηφίαν
<lb n="68"/>δὲν ἀπεκρίθη μὲν ἐπισήμως διότι δὲν εἶχε τὴν βουλὴν
<lb n="69"/>παροῦσαν ἐξεφράσθη ὅμως διὰ δημοσιογραφικοῦ ὀργάνου
<lb n="70"/>τὸ ὁποῖον ἀντιπροσωπεύει τὰς ἰδέας του.
<lb n="71"/>Ὑρικούπης. Κανὲν ὄργανον δὲν ἀντιπροσωπεύει τὰς
<lb n="72"/>ἰδέας μου οὐδὲ ἀναλαμβάνω τὴν εὐθύνην διὰ πράξεις
<lb n="73"/>ἄλλων.
<lb n="74"/>Χατζόπουλος. Τοῦ δημοσιογραφικοῦ αὐτοῦ ὀργάνου αἱ
<lb n="75"/>! ἰδέαι εἶναι τοιαῦται ὥστε δὲν εἶναι δυνατὸν παρὰ νὰ συμβιβάζωνται
<lb n="76"/>μὲ τὰς ἰδικάς σας. Πρὸς τὸν ἀνησυχοῦντα λοιπὸν
<lb n="77"/>διὰ τὴν πλειοψηφίαν λαὸν τῆς Ἑλλάδος ἐκήρυξεν ἡσύ[
<lb n="78"/>χασε λαὲ τῆς Ἑλλάδος διότι τοὺς ἀποχωρήσαντας ὑπουρνιζόμενοι.
<lb n="79"/>Τοιαύτην ἰδέαν ἔχει ὁ πρωθυπουργὸς περὶ τῆς
<lb n="80"/>ἐννοίας τοῦ συνταγματικοῦ πολιτεύματος ὥστε θεωρεῖ ὅτι
<lb n="81"/>[κατευνάζει πᾶσαν ἀνησυχίαν ἐκ τῶν προτέρων ἅμα ἀνα)
<lb n="82"/>κοινώσει ὅτι ἀνεπλήρωσε τοὺς ἀριθμούς· οἱ ὑπουργοὶ κατὰ
<lb n="83"/>τὸν κ. πρωθυπουργὸν δὲν εἶναι παρὰ ἀριθμὸς καὶ φαίνεται
<lb n="84"/>εἰς τὴν πολιτικήν του ἐφαρμόζει τὰς ἰδέας τοῦ μεγάλου
<lb n="85"/>Ναπολέοντος περὶ πολέμου καὶ στρατιωτῶν διότι ἐκεῖνος
<lb n="86"/>εἶπεν ὅτι οἱ στρατιῶται δὲν εἶναι παρὰ οἱ ἀριθμοὶ οἱ λύς!
<lb n="87"/>οντες τὸ πρόβλημα τοῦ πολέμου. Ἀλλ᾿ ὅτε τέλος πάντων
<lb n="88"/>ἡ βουλὴ μετ᾿ ἀργοπορίαν ὅσην ἠδύναντο νὰ ἐπιφέρωσιν οἱ
<lb n="89"/>κ. ὑπουργοὶ συνεκλήθη ἢ μᾶλλον συνῆλθεν αὐτοδικαίως
<lb n="90"/>καὶ πράγματι δυνάμει τοῦ συντάγματος καμμία πρόνοια
<lb n="91"/>ἔστω ἐξ ἀβρότητος ἐπὶ τέλους δὲν ἐλήφθη ὥστε νὰ ἀναγγελθῇ
<lb n="92"/>τὸ γεγονὸς τοῦ μετασχηματισμοῦ τοῦ ὑπουργείου εἰς
<lb n="93"/>τὴν βουλὴν καὶ ἐξηγηθῶσιν οἱ λόγοι οἱ ὁποῖοι ἐπέφερον
<lb n="94"/>τὴν μεταβολὴν ἐν τῇ κυβερνήσει· συνέρχεται ἡ βουλὴ καὶ
<lb n="95"/>εὑρίσκομεν τὴν κυβέρνησιν τετμημένην εἰς δύο τεμάχια· δὲν
<lb n="96"/>δυνάμεθα ν᾿ ἀναγνωρίσωμεν τὴν ταυτότητα ταύτης καὶ
<lb n="97"/>θεωρεῖται περιττὴ καὶ μια ἁπλῆ ἀνακοίνωσις καὶ μνεῖα τοῦ
<lb n="98"/>) γεγονότος τούτου εἰς τὴν βουλήν. Καὶ ταῦτα κατόπιν πάσης
<lb n="99"/>ἀναβολῆς, κατόπιν τῆς ἐλλείψεως βασιλικῶν λόγων.
<lb n="100"/>Δὲν ἠκούσαμεν ἐφέτος ὑπὸ τοιαύτας περιστάσεις βασιλι[κὸν
<lb n="101"/>λόγον ἐν τῷ ὁποίῳ θὰ ἐγίνετο βεβαίως καὶ ἡ ἀνακοί[νωσις
<lb n="102"/>τοῦ γεγονότος τούτου. Καὶ κατόπιν ἐπίσης τούτων
<lb n="103"/>η) ὅλων οὐδὲ ἁπλῆ ἀνακοίνωσις πρὸς τὴν βουλήν. Πότε ἄραγε
<lb n="104"/>ἡ βουλὴ καὶ ἡ πλειονοψηφία καὶ τίνι τρόπῳ ἐξώφλησε τὰ
<lb n="105"/>τοιαῦτα δικαιώματά της ; Ἀλλ᾿ ἡ αὐτὴ ἀποφυγὴ παραταρεῖται
<lb n="106"/>καὶ ὅταν ἀκόμη προεκλήθη ὁ κ. πρωθυπουργὸς νὰ
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.pb2" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΜΑ
<lb n="3"/>ἀνακοινώσῃ τὸ γεγονὸς ἐπισήμως εἰς τὴν βουλὴν καὶ νὰ γ
<lb n="4"/>δώσῃ τὸν λόγον τοῦ ἐκτάκτου τούτου γέγονότος. Ἀπευ-/
<lb n="5"/>ἐξηγήσεις καὶ ὁ κ. πρωθυπουργὸς μᾶς εἶπεν ὅτι δὲν ἐνόμισεν
<lb n="6"/>ὅτι ἐχρειάζετο νὰ γίνῃ οὐδεμία ἀνακοίνωσις αὐτῆς τῆς │
<lb n="7"/>περιστάσεως εἰς τὴν βουλὴν, καὶ ἐπὶ τέλους μᾶς εἶπεν ἄν │
<lb n="8"/>θέλετε, ἐρωτήσατε τοὺς παραιτηθέντας, ἐρώτησον σὺ ἡ
<lb n="9"/>βουλὴ, τοὺς ἴδιους βουλευτὰς διατὶ παρητήθησαν ! Τοιουτοτρόπῳ,
<lb n="10"/>κύριοι, ἐκδηλοῦται ἡ εὐλάβεια τοῦ κ. πρωθυπουργοῦ
<lb n="11"/>πρὸς τὰ δικαιώματα τῆς βουλῆς, τὰ δικαιώματα τῆς
<lb n="12"/>πλειοψηφίας, τὰ δικαιώματα ἐκεῖνα τὰ ὁποῖα εἶναι ἄξια │
<lb n="13"/>σεβασμοῦ καὶ ὄχι ἐκεῖνα τὰ ψευδὴ δικαιώματα τὰ ὁποῖα /.
<lb n="14"/>δὲν ἔπρεπε νὰ λαμβάνωνται ὑπ᾿ ὄψιν. Παραπέμπει τὴν βουλὴν
<lb n="15"/>ὁ κ. πρωθυπουργὸς πρὸς βουλευτὰς ἐνῷ βεβαίως πολὺ /
<lb n="16"/>καλῶς γνωρίζει ὅτι ἡ βουλὴ δὲν δύναται νὰ ἔχῃ ἐπισήμους /
<lb n="17"/>κοινοβουλευτικὰς σχέσεις εἰμὴ μόνον πρὸς τοὺς ὑπάρχοντας /
<lb n="18"/>ὑπουργοὺς καὶ τὸν πρωθυπουργόν· οἱ ὑπάρχοντες ὑπουργοὶ )
<lb n="19"/>εἶναι ὑπεύθυνοι ὄχι μόνον διὰ τὰς πράξεις αὐτῶν, ἀλλὰ καὶ !
<lb n="20"/>διὰ τὰ μέτρα ἐκεῖνα τὰ ὁποῖα ἐπέφερον τὴν παραίτησιν /
<lb n="21"/>τῶν προκατόχων. Καὶ εἰσάγει ὁ κ. πρωθυπουργὸς καινοτο-/,
<lb n="22"/>μίαν εἰς τὸ κοινοβουλευτικὸν πολίτευμα, ἐπιφέρει καὶ κατὰ
<lb n="23"/>τοῦτο ἀναμόρφωσιν ὅταν παραπέμπῃ τὴν βουλὴν νὰ ἐρωτᾷ /,
<lb n="24"/>Βουλευτὰς περὶ τῶν λόγων τοῦ μετασχηματισμοῦ τοῦ ὑπουργείου.
<lb n="25"/>Ἀλλὰ μᾶς εἶπεν ὅτι οἱ λόγοι οἱ ὁποῖοι ἐπέφερον τὴν /
<lb n="26"/>μεταβολὴν ταύτην δὲν εἶχον σχέσιν μὲ τὴν πολιτικὴν, καὶ /
<lb n="27"/>διὰ τοῦτο δὲν ἀνεκοινώσαμεν αὐτοὺς εἰς τὴν βουλήν. Ἀπορῶ,
<lb n="28"/>κύριοι, διὰ τὴν ἀντίρρησιν ταύτην. Ἐννοῶ ὅτι δύναν- / ,
<lb n="29"/>ται νὰ γίνουν τοιοῦτοι μετασχηματισμοὶ κυβερνήσεως ἄνευ │
<lb n="30"/>πολιτικῶν λόγων, ἂν λ. χ. ὑπουργός τις ἐξ ἀδιαθεσίας δὲν /
<lb n="31"/>θέλῃ νὰ παρατείνῃ τὴν σύμπραξιν αὐτοῦ ἢ ἐξ ἄλλων λόγων /
<lb n="32"/>ἀναξίων προσοχῆς καὶ ἐκτιμήσεως· ἀλλὰ τὶ ἠκούσαμεν /
<lb n="33"/>κατόπιν ; εἶναι ἀκριβὲς ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον εἶπεν ὁ κ. πρω- / │
<lb n="34"/>θυπουργός ; οἱ λόγοι τοὺς ὁποίους ἀνέφερον οἱ παραιτηθέντες
<lb n="35"/>ὑπουργοὶ εἶναι ἄραγε ἄσχετοι πρὸς τὴν πολιτικήν ;
<lb n="36"/>Ἀλλὰ τέλος πάντων, κύριοι, ἔστω καὶ ἐναγωνίως πως / !
<lb n="37"/>ἔστω καὶ μετὰ στενοχωρίας ἐκδηλωθείσης κατωρθώθη ὅπως │
<lb n="38"/>δήποτε νὰ ἀρχίσωσιν αἱ ἐξηγήσεις ἐπὶ τοῦ ἐκτάκτου τούτου
<lb n="39"/>φαινομένου. Ἀλλ᾿ αἱ ἐξηγήσεις αὗται παρατηρεῖ τις /
<lb n="40"/>ὅτι ὑπάρχει μία τάσις νὰ καλύψωσιν ὅσῳ τὸ δυνατὸν τὴν
<lb n="41"/>ὑπόθεσιν, νὰ σκοτωθῇ οὕτως ἡ ὑπόθεσις καὶ νὰ παρέλθῃ /
<lb n="42"/>εἴς τι τυχαῖον καὶ μηδαμινὸν, καὶ εἴδομεν τὸν κ. πρωθυπουργὸν
<lb n="43"/>ὁ ὁποῖος γνωρίζομεν πόσον ἐνθουσιᾷ ὅταν πρόκειται /
<lb n="44"/>περὶ ἄλλων καὶ ἀλλοίων τινῶν ζητημάτων, εἴδομεν τὸν │
<lb n="45"/>πρωθυπουργὸν ὁ ὁποῖος δὲν φαίνεται τόσον μαλακὸς καὶ
<lb n="46"/>μέτριος νὰ ὁμιλῇ μὲ τρόπον ὁ ὁποῖος τείνει νὰ ἐξευτελίσῃ /
<lb n="47"/>τὴν ὑπόθεσιν.
<lb n="48"/>Δραγούμης. Ἀναλόγως τοῦ ἀντικειμένου.
<lb n="49"/>Χατζόπουλος. Ἀλλ᾿ εἴδομεν καὶ ἀξιότιμον βουλευτὴν
<lb n="50"/>ὁ ὁποῖος λίαν προώρως ἔσπευσεν εἰς τὸ ἔργον τῆς συνηγορίας,
<lb n="51"/>ἐπλανήθη νομίσας πρὸς στιγμὴν ἀλλὰ δικαίως │
<lb n="52"/>καὶ εὐλογως ἐπλανήθη νομίσας ὅτι εὑρισκόμεθα ἀπὸ τοῦδε │ 1
<lb n="53"/>ἐνώπιον δικαστηρίου καὶ ἀνέλαβε προώρως τὴν ὑπεράσπισιν
<lb n="54"/>κατηγορουμένων, ἐνῷ ἐπὶ τοῦ παρόντος πρόκειται περὶ
<lb n="55"/>ἐξηγήσεως μεταξὺ ὑπουργῶν καὶ περὶ συλλογῆς τῶν στοιχείων
<lb n="56"/>ἐκ τῶν ὁποίων ᾿κατόπιν θὰ ἐπιφέρωμεν γνώμην·
<lb n="57"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. βουλευτὴς ἔσπευσε πολὺ καὶ ἔφερε τῷ ὄντι ἐν │ ο
<lb n="58"/>ἐπιχείρημα ὑπὲρ τῆς ἀθῳότητος τῶν κ. ὑπουργῶν, τὸ ἐπιχείρημα
<lb n="59"/>ὅτι ὁ καταγγέλων αὐτοὺς συνάδελφός των διέπραξε
<lb n="60"/>παρανομίαν τινα εἰς τὸ παρελθὸν καὶ ὅτι ἐκ τούτου /
<lb n="61"/>συνάγεται ἀναξιοπιστία τοῦ καταγγέλλοντος ὑπουργοῦ │
<lb n="62"/>καὶ ἑπομένως λέγει ἐν ἀμφιβολίᾳ δὲν δύνασθε παρὰ νὰ κη-/
<lb n="63"/>ρυχθῆτε ὑπὲρ τῶν κατηγορουμένων ὑπουργῶν ! Ἀλλὰ νο- 1
<lb n="64"/>[μίζω μᾶλλον εἰς τοῦτο περιῆλθεν ὁ ἀξιότιμος βουλευτὴς,
<lb n="65"/>διότι δὲν ἐλησμόνησεν ἀκόμη τὰς νωπὰς πολιτικὰς ἐντυ[πώσεις
<lb n="66"/>τὰς ὁποίας ἔχει, καὶ φαίνεται μᾶλλον ὅτι ἐφοβήθη
<lb n="67"/>μὸ τυχὸν δὲν περιλαμβάνονται καὶ ἄλλαι καταγγελίαι
<lb n="68"/>ἧς ) κατὰ τῶν κ. ὑπουργῶν καὶ ἑπομένως ἀνέφερε καὶ ἄλλην
<lb n="69"/>κατηγορίαν, καὶ ἐθεώρησε πιθανὸν ὅτι καὶ τῆς παρανομίας
<lb n="70"/>) ἐκείνης εἶχον γνῶσιν πάντες οἱ κυϋπουργοὶ καὶἰδίως ὁ πρωθυπουργός.
<lb n="71"/>Ἀλλὰ προσέθηκε καὶ ἄλλην μίαν κατηγορίαν
<lb n="72"/>κατὰ τοῦ κ. πρωθυπουργοῦ νομίσας ὅτι ὑπερασπίζεται αὐθε)
<lb n="73"/>τὸν, ἀπηύθυνε κατηγορίαν ἀναγομένην καὶ εἰς αὐτὴν τὴν
<lb n="74"/>4 ] ἀρχὴν τῆς συγκροτήσεως τοῦ ὑπουργείου· ἠθέλησε νὰ παρα[στήσῃ
<lb n="75"/>ὅτι ἀφ᾿ ἧς συνεκροτήθη τὸ ὑπουργεῖον περιεῖχε τὰ
<lb n="76"/>[σπέρματα τῶν πράξεων ἐκείνων αἱ ὁποῖαι κατόπιν ἔξετε)
<lb n="77"/>λέσθησαν, καὶ εἶπεν, ὅτι ὁ κ. Ροῦφος προσελήφθη ὡς ὁν6
<lb n="78"/>) πουργὸς κρίμασιν οἷς οἶδε κύριος ! Ἡμεῖς βεβαίως ἀπο1
<lb n="79"/>) κρούομεν τὸ τοιοῦτον, ἀλλ᾿ ὅτε λέγει τοῦτο ὁ ἀξιότιμος
<lb n="80"/>συνάδελφος ἀναγκαζόμεθα νὰ παρατηρήσωμεν ὅτι ἐπιβαρύνει
<lb n="81"/>τὴν κατηγορίαν κατὰ τοῦ κ. πρωθυπουργοῦ πρὸ πάντων.
<lb n="82"/>) Καὶ λέγω ταῦτα, ὄχι διότι πρὸς στιγμὴν ἀποδέχομαι καὶ
<lb n="83"/>) καθ᾿ ὑπόνοιαν τοιαῦτας αἰτιάσεις ἀπέναντι ὑπουργοῦ σο5
<lb n="84"/>) βαρῶς καὶ ρητῶς καταγγέλλοντος ὡρισμένας ἐγκληματικὰς
<lb n="85"/>πράξεις ὄχι διὰ τοῦτο, ἀλλὰ διότι σέβομαι τὴν θέσιν
<lb n="86"/>τοῦ ζητήματος εἰς τὴν ὁποίαν εὑρισκόμεθα κατὰ τὴν.
<lb n="87"/>στιγμὴν ταύτην, τὴν θέσιν τῶν συλλεγόντων τὰ στοιχεῖα
<lb n="88"/>4' ) ἐκ τῶν ἐξηγήσεων τῶν κκ. ὑπουργῶν καὶ οὐδὲν πλέον
<lb n="89"/>Ἀλλὰ προέβησαν οἱ παραιτηθέντες ὁπωσδήποτε εἰς τὰς
<lb n="90"/>ἐξηγήσεις· καὶ ἠκούσαμεν τοῦ ὑπουργοῦ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="91"/>ν) κατὰ πρῶτον ἐξηγοῦντος τοὺς λόγους τῆς παραιτήσεώς του.
<lb n="92"/>Τοῦτο, κύριοι, μοὶ ἀναπολεῖ ταύτην τὴν στιγμὴν τοὺς
<lb n="93"/>λόγους ἐκείνους τοὺς ὁποίους ὁ ἀξιότιμος πρωθυπουργὸς
<lb n="94"/>μᾶς ἀπήγγειλεν χθὲς ἐνώπιον τῆς βουλῆς. Χθὲς ἐνώπιον
<lb n="95"/>τῆς βουλῆς ὁ κ. πρωθυπουργὸς παρέστησεν ἡμῖν χαρᾶς εὐἀγγέλια,
<lb n="96"/>ἰδίως καθόσον ἀφορᾷ τὰ ζητήματα
<lb n="97"/>τὰ οἰκονομικὰ
<lb n="98"/>καὶ δι᾿ ὅλης τῆς δυνάμεως τῶν χειρῶν ἐξετέλει μίαν
<lb n="99"/>[χαρμόσυνον κωδωνοκρουσίαν, ἀναγγέλλων εἰς ὅλον τὸν
<lb n="100"/>[λαὸν ὅτι ἤλθομεν τέλος πάντων εἰς τὴν ἡμέραν τοῦ πάσχα
<lb n="101"/>καὶ τῆς ἀναστάσεως. Ἀλλ᾿ ἐνῷ ἠκούομεν τὰς χαρμοσύνους
<lb n="102"/>ὁ ταύτας κωδωνοκρουσίας ποῦ εἶναι ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἶκονομικῶν,
<lb n="103"/>ὁ ὁποῖος εἶχε μέρος εἰς τὴν προπαρασκευὴν
<lb n="104"/>τῆς τοιαύτης τελετῆς ; ὁ ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν ἀπήντησεν
<lb n="105"/>σεβόμενος ἑαυτὸν ἀλλὰ μὴ ἐκδηλῶν ρητῶς μέχρι
<lb n="106"/>τοῦδε τὰς ἰδέας του, σεβόμενος ἑαυτὸν δὲν ἔλαβε μέρος
<lb n="107"/>γ εἰς τὰς χαρμοσύνους κωδωνοκρουσίας, ἀλλ᾿ ἀπεναντίας χαμηλόν
<lb n="108"/>τίνα καὶ πένθιμον ἦχον κώδωνος προχθὲς ἠκούσαμεν
<lb n="109"/>᾿ μᾶς εἶπεν ἐκ προοιμίων, προσέξατε καλὰ μὴ ἀπατῃθῆτε
<lb n="110"/>ἀπὸ ἀπατηλὰς κωδωνοκρουσίας, προσέξατε διότι δὲν
<lb n="111"/>εἴμεθα ἔτι εἰς τὰς ἡμέρας τοῦ Πάσχα, ἀλλ᾿ εἰς τὴν ἐβδο.)
<lb n="112"/>μάδα τῶν παθῶν ! ὁ κ. πρωθυπουργὸς ἑμᾶς εἶπε δεῦτε εὐ[φράνθητε·
<lb n="113"/>ἀλλ᾿ ὁ κ. ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν μᾶς εἶπε,
<lb n="114"/>περιμένετε ἀκόμη δὲν ἤλθομεν ἀκόμη εἰς τὸ πάσχα, εἶμεθα
<lb n="115"/>ἴσως εἰς τὴν ἑβδομάδα τῶν παθῶν, μᾶς εἶπεν ὁ κ.
<lb n="116"/>[πρῴην ὑπουργὸς τῶν οἰκονομικῶν μετὰ γλώσσης πολλὴν
<lb n="117"/>ἢ ) περιεχούσης ἔννοιαν, ὅτι διεφώνησε πρὸς τὸν κ. πρωθυπουργὸν
<lb n="118"/>ἐπὶ ζητήματος περὶ τοῦ ἐπικαίρου τῶν ναυτικῶν
<lb n="119"/>παρασκευῶν.
<lb n="120"/>Ἀλλὰ παρακαλῶ τὸν κ. πρώην ἐπὶ τῶν
<lb n="121"/>ν οἰκονομικῶν
<lb n="122"/>ὑπουργὸν
<lb n="123"/>νὰ ἐξηγηθῇ
<lb n="124"/>σαρέστερα τὰς
<lb n="125"/>ἰδέας του, διότι ἡ κοινωνία ἐνδιαφέρεται νὰ μάθῃ τὴν
<lb n="126"/>(οἰκονομικὴν θέσιν τοῦ τόπου ἡμῶν· ἐνδιαφέρεται ἡ κοινωνία
<lb n="127"/>νὰ μάθῃ ἐκεῖνο τὸ ὁποῖον μόλις ὑποκρύπτεται ὅτι εὐρισκόμεθα
<lb n="128"/>ἐνώπιον οἰκονομικοῦ βαράθρου· ὡμιλήσατε βε»)
<lb n="129"/>βαίως κύριε πρῴην ὑπουργὲ τῶν οἰκονομικῶν γλῶσσαν
<lb n="130"/>[διπλῆν, ὡμιλήσατε διὰ τοὺς ἐννοοῦντας καὶ διὰ τοὺς
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.pb3" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page3">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>5
<lb n="3"/>μὴ ἐννοοῦντας· οἱ ἐννοοῦντες σᾶς ἐννόησαν ἀλλὰ δὲν δύνανται
<lb n="4"/>νὰ παραδεχθοῦν ἀκόμη ὅτι ἐξεπληρώσατε καθο- /
<lb n="5"/>λοκληρίαν τό καθῆκον σας. Δὲν ἁρμόζει νὰ εἰπῆτε, ἐγὼ
<lb n="6"/>ἀποσύρομαι, ἐγὼ διατηρῶ τὴν θέσιν τῆς φιλίας καὶ τοῦ │
<lb n="7"/>σεβασμοῦ, καὶ ἑπομένως δὲν τὰς ὑποστηρίζω τὰς ἰδέας /
<lb n="8"/>αὐτὰς τὰς οἰκονομικὰς, δὲν ἀναλαμβάνω οὐδεμίαν εὐθύνην,
<lb n="9"/>ἀλλ᾿ ἐξακολουθῶ
<lb n="10"/>ἕνεκα τοῦ αἰσθήματος τῆς φιλίας │
<lb n="11"/>καὶ
<lb n="12"/>τοῦ σεβασμοῦ νὰ μένω εἰς τὰς τάξεις μου.
<lb n="13"/>Καὶ ἐνομίσατε ὅτι ἄλλο τὶ χωρίζει τὰς δύω πτέρυγας /
<lb n="14"/>ὡς πρὸς τὸ ζήτημα τῶν παρασκευῶν παρὰ τὸ ζήτημα τοῦ │
<lb n="15"/>ἐπικαίρου ; μήπως νομίζωμεν ἡμεῖς ὅτι δὲν πρέπει νὰ γίνουν
<lb n="16"/>αἱ στρατιωτικαὶ καὶ ναυτικαὶ παρασκευαί ; ἀλλὰ πρόκειται
<lb n="17"/>ἀκριβῶς περὶ τούτου περὶ τοῦ ἐπικαίρουκαὶ ὑμεῖς │
<lb n="18"/>κάμνετε διπλῆν καταδίκην κατὰ τοῦ συστήματός σας, λέγετε
<lb n="19"/>ὅτι δὲν θεωρῶ ὅτι εἶναι καιρὸς διὰ τὰς ναυτικὰς │
<lb n="20"/>παρασκευὰς, διότι ἔχω ἀμφιβολίαν περὶ τοῦ οἰκονομικοῦ /
<lb n="21"/>συστήματος τὸ ὁποῖον εἰσήγαγον εἰς τὸν τόπον, ἀλλὰ τὶ /
<lb n="22"/>φοβεῖσθε ; μήπως προκύψῃ ἐκ τῆς ἐφαρμογῆς τῶν φορολογικῶν
<lb n="23"/>ὑμῶν μέτρων μικρά τις διαφορὰ, μικρά τις ζημίας /
<lb n="24"/>ἀλλ᾿ ἐγὼ γνωρίζω ἐξ ἄλλης διδασκαλίας σας ὅτι σεῖς δὲν │
<lb n="25"/>προσέχετε εἰς μικρὰς ζημίας ὅταν πρόκειται περὶ τοῦ δημοσίου.
<lb n="26"/>Βεβαίως οἱ λόγοι σας περιέχουσιν ἄλλην ἔννοιαν │
<lb n="27"/>προσέξατε καλῶς, εἴπατε εἰς ὅλους, εὑρισκόμεθα ἐνώπιον οἱκονομικοῦ
<lb n="28"/>βαράθρου εἰς τὸ ὁποῖον συρόμεθα. Καὶ νομίζετε │
<lb n="29"/>ὅτι ἀπεκδύεσθε τῆς εὐθύνης διότι παρητήθητε ἀπὸ τὴν θέ- /
<lb n="30"/>σιν τοῦ ὑπουργοῦ ; Δὲν ἔχετε λόγον νὰ ἀμφιβάλλετε περὶ
<lb n="31"/>τῶν ἀποτελεσμάτων τῶν φορολογικῶν νόμων κ. ὑπουργὲ │
<lb n="32"/>τῶν οἰκονομικῶν, δὲν εἶσθε ἐξ ἐκείνων ὑμεῖς οἱ ὁποῖοι πλανῶνται.
<lb n="33"/>Ἄν τις εἶπε ἡσυχάσετε διότι τὰ οἰκονομικά μας δι- /
<lb n="34"/>ωρθώθησαν 10 ἑκατομμύρια θὰ ἔχωμεν εἰσόδημα ἐκ του │
<lb n="35"/>καπνοῦ, ὑμεῖς γνωρίζετε πολὺ καλὰ ὅτι πρόκειται νὰ ὑποστῶμεν
<lb n="36"/>ζημίαν ἐπίτινα μάλιστα ἔτη· τὸ γνωρίζει καὶ ὁ
<lb n="37"/>τελευταῖος ἕλλην καὶ ὑμεῖς δὲν δύνασθε νὰ ἀγνοεῖτε αὐτό. /
<lb n="38"/>Ταῦτα ἔχοντες ὑπ᾿ ὄψιν κ. ὑπουργὲ τῶν οἰκονομικῶν ἀντετάξατε
<lb n="39"/>εἰς τὰς χαρμοσύνους κωδονοκρουσίας χαμηλήν τινα /
<lb n="40"/>καὶ πένθιμον κώδωνος φωνήν. Ἡ μόνη δὲ παράκλησίς μας !
<lb n="41"/>εἶναι τὴν φωνὴν ἐκείνην τὴν χαμηλὴν νὰ τὴν ἐκτείνετε !
<lb n="42"/>καὶ τὴν καταστήσετε καθαρωτέραν. Καὶ εἴπατε προηγουμένως
<lb n="43"/>εἰς ἕνα ἐκ τῶν συναδέλφων πῶς θέλετε, διότι διε.
<lb n="44"/>φώνησα εἰς ἐν ζήτημα, νὰ μεταβῶ εἰς τὰς τάξεις τῆςἀντιπολιτεύσεως;
<lb n="45"/>Ἀλλὰ μήπως πάλιν ἡ ἀντιπολίτευσις ὑποτίθεται
<lb n="46"/>φρονοῦσα ὅτι ἅπασαι αἱ πράξεις τῆς κυβερνήσεως εἶναι !
<lb n="47"/>ἐλαττωματικαὶ καὶ ἐγκληματικαί ; Καὶ τὸ ζήτημα τὸ ὁποῖον
<lb n="48"/>ἔφερε τὴν διαίρεσιν εἰς ὑμᾶς κ. πρῴην ὑπουργὲ τῶν │
<lb n="49"/>οἰκονομικῶν τὸ θεωρεῖτε ζήτημα ἐπουσιῶδες ; ἐὰν ἤρχετο │
<lb n="50"/>εἰς τὴν βουλὴν νομίζετε ὅτι ὁ πρωθυπουργὸς δὲν θὰ τὸ
<lb n="51"/>ἔθετε ζήτημα πολιτικόν ; καὶ τότε ποία ἡ θέσις ὑμῶν ;
<lb n="52"/>Ἡ θέσις βεβαίως ἐκείνων οἱ ὁποῖοι εὑρίσκονται εἰς τὰς τάξεις
<lb n="53"/>τῆς ἀντιπολιτεύσεως εἶναι κατά τι διάφορος, διότι /
<lb n="54"/>δύναταί τις νὰ εὑρίσκεται εἰς τὰς τάξεις τῆς ἀντιπολιτεύ.
<lb n="55"/>σεως καὶ νὰ μὴν ἐπιδοκιμάζῃ ἕν μέτρον τῆς ἀντιπολιτεύ- /
<lb n="56"/>σεως, ἀλλὰ δὲν δύναται ποτὲ νὰ εὑρίσκεται πρῴην ὑπουργὸς
<lb n="57"/>εἰς τὰς τάξεις τῆς συμπολιτεύσεως ὅταν διαρωνῇ πρὸς
<lb n="58"/>τὴν κυβέρνησιν περὶ τόσου σπουδαίου ζητήματος τοῦ ἐπικαίρου
<lb n="59"/>τῶν στρατιωτικῶν καὶ ναυτικῶν παρασκευῶν. Ἀλλὰ
<lb n="60"/>μᾶς ὡμιλήσατε δι᾿ ὑπαινιγμῶν βαθυτάτας τῳόντι περιεχόντων
<lb n="61"/>ἐννοίας, μᾶς εἴπατε ὅτι διατηρεῖτε τὰ αἰσθήματα
<lb n="62"/>τῆς φιλίας καὶ τοῦ σεβασμοῦ. Τῷ ὄντι αὐτὸ μόνον /
<lb n="63"/>ἀπέμεινε εἰς ὑμᾶς, διότι ὅταν καταδικάζετε τὸ οἰκονομικόν
<lb n="64"/>σύστημα τῆς κυβερνήσεως βεβαίως οὐδὲν ὑπολείπετε │
<lb n="65"/>σπουδαῖον τὸ ὁποῖον νὰ σᾶς συνδέῃ πρὸς τὴν παροῦσαν κυ- /
<lb n="66"/>βέργησιν. Ἀλλὰ τίς ἐρωτᾶ ὑμᾶς Κύριε πρώην ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν
<lb n="67"/>ὑπουργὲ ἂν δὲν τηρῆτε τὰ αἰσθήματα τοῦ σεβασμοῦ
<lb n="68"/>καὶ τῆς φιλίας πρὸς τὸν κ. πρωθυπουργόν ;
<lb n="69"/>Ἠκούσαμεν καὶ ἄλλον πρῴην ὑπουργόν, τὸν (ἐπὶ τῆς
<lb n="70"/>[δικαιοσύνης, καὶ εἴμεθα ἠναγκασμένοι νὰ κάμωμεν καὶ
<lb n="71"/>δι᾿ αὐτὸν παρατηρήσεις τινὰς διὰ νὰ παρακαλέσωμεν πάντα
<lb n="72"/>2 (ἀτελῶς τυχὸν ἕξη γηθέντα νὰ ἐξηγηθῇ σαφῶς, διότι ἕκα[στος
<lb n="73"/>βουλευτὴς δὲν ἔχει δικαιώματα μόνον ἀλλὰ πρὸ πάντων
<lb n="74"/>καὶ μόνον κυρίως καθήκοντα, καὶ τὸ κυριώτερον καθῆκον
<lb n="75"/>εἶναι νὰ ἐξηγῆται σαφῶς ἡ γνώμη ἑκάστου· μᾶς
<lb n="76"/>ἐξήγησε τινὰς διαφωνίας ὁ κ. πρῴην ἐπὶ τῆς Δικαιοσύνης
<lb n="77"/>ὑπουργός· μᾶς εἶπεν ὅτι ἡ περαιτέρω εὐθύνη δὲν ἦτο διὰ
<lb n="78"/>τὰ νεῦρα του. Τί σημαίνει κύριοι ἡ φράσις αὕτη λεγο[μένη
<lb n="79"/>παρὰ πρῴην ὑπουργοῦ ; Μήπως ὁ ὑπουργὸς ἐκεῖνος
<lb n="80"/>εἶχε δευτερεύουσάν τινα θέσιν ἐν τῷ ὑπουργικῷ συμβουλίῳ ;
<lb n="81"/>Δὲν ἦτο ὑπουργὸς ὅστις εἶχε μεγάλην ἰσχὺν παρὰ τῷ
<lb n="82"/>πρωθυπουργῷ, δὲν ἦτο ὁ ὑπουργὸς ὁ ὁποῖος ἐπὶ πολὺν
<lb n="83"/>χρόνον συνέπραξε μετ᾿ αὐτοῦ καὶ ἑπομένως γνωρίζει τὰ
<lb n="84"/>μυχιαίτατα τῶν αἰσθημάτων αὐτοῦ ; νομίζετε ὅτι ἡ ἔκ[φρασις
<lb n="85"/>αὕτη ὅτι ἡ περαιτέρω εὐθύνη δὲν ἦτο διὰ τὰ νεῦρα
<lb n="86"/>του εἶναι μικρᾶς σημασίας ; τί θὰ ἔλεγε, κύριοι, πολιτευτὴς
<lb n="87"/>ἄλλου κράτους ἐὰν ἔβλεπε τοιαῦτα ἐν κοινοβουλίῳ
<lb n="88"/>λεγόμενα καὶ ἔβλεπε τοὺς ὑπουργοὺς ἀπαθεῖς παρι[σταμένους
<lb n="89"/>; καὶ νομίζετε ὅτι δὲν ἔχει δικαίωμα ἡ κοι[νωνία
<lb n="90"/>πρὸ πάντων νὰ ζητήσῃ τὴν ἐξήγησιν αὐτῶν τῶν
<lb n="91"/>μυστηρίων ; Ἡμεῖς ἐννοῦμεν βεβαίως ξέως ποῦ προέβησαν
<lb n="92"/>1[ τὰ πράγματα ὥστε καί τὰ νεῦρα τῶν συγκροτούντων τὸ
<lb n="93"/>) ὑπουργεῖον νὰ μὴ εἶναι δεκτικὰ περαιτέρω εὐθύνης, ἀλλὰ
<lb n="94"/>πρέπει καὶ οἱ ἁπλούστεροι τῶν ἀνθρώπων νὰ ἐννοήσωσι
<lb n="95"/>[πάντα ταῦτα. Καὶ πρόκειται περὶ ὑπουργοῦ νεύρων ἰσχυρῶν
<lb n="96"/>τὰ ὁποῖα δὲν διαταράσσωνται ἁπλῶς ἀπέναντι φόβου
<lb n="97"/>εὐθύνης. Καὶ τοσούτῳ μᾶλλον δικαιούμεθα νὰ ζη[τήσωμεν
<lb n="98"/>εὐρυτέρας ἐξηγήσεις παρὰ τοῦ κ. πρώην ἐπὶ τῆς
<lb n="99"/>δικαιοσύνης ὑπουργοῦ καθόσον δὲν παρέλειψε καὶ μίαν
<lb n="100"/>[αἰτίασιν, διότι εἶπε πρὸς τὴν ἀντιπολίτευσιν ὅτι δὲν
<lb n="101"/>(ἔχει συνοχήν· βεβαίως ἡ ἔννοια τῆς συνοχῆς εἶναι ἐ[πιδεκτικὴ
<lb n="102"/>διαφόρου ἐκτιμήσεως παρ᾿ ἑκάστου, καὶ δὲν εἶ[ναι
<lb n="103"/>βεβαίως τοῦ παρόντος οὔτε χρειάζεται νὰ ἐκτείνῃ
<lb n="104"/>τις θεωρίας καὶ ἐξηγήσεις ἐπὶ τῆς ἐννοίας αὐτῆς.
<lb n="105"/>Ἀλλ᾿ ὁ πρώην ἐπὶ τῆς δικαιοσύνης ὑπουργὸς δὲν πιστεύω
<lb n="106"/>νὰ λυπῆται διότι δὲν εὑρίσκει τὴν συνοχὴν ἐν τῇ
<lb n="107"/>ἀντιπολιτεύσει, τὴν συνοχὴν ἐκείνην ἥτις ἔφθασε καὶ μέχρι
<lb n="108"/>προσβολῆς τῶν νεύρων του, τὴν συνοχὴν ἐκείνην ἡ ὁποία
<lb n="109"/>ἀποκλείει τὴν ἐλευθέραν λειτουργίαν τοῦ πολιτεύματος, ἡ
<lb n="110"/>ὁποία καταστρέφει πᾶσαν ἰδέαν ἀληθοῦς συζητήσεως, τὴν
<lb n="111"/>συνοχὴν ἐκείνην ἥτις καθιστᾷ τοὺς ὑπουργοὺς οὐχὶ αὐτοτελεῖς
<lb n="112"/>καὶ συναισθανομένους τὴν ἰδίαν αὐτῶν ἀξιοπρέπειαν
<lb n="113"/>ἐν τῶ κλάδῳ αὐτῶν, ἀλλὰ καθιστᾷ αὐτοὺς ἁπλοῦς ὑπαλλήλους,
<lb n="114"/>καὶ ἑπομένως καταστρέφει τὴν ἐγγύησιν ἐκείνην
<lb n="115"/>τὴν ἐκ τοῦ πολλαπλοῦ τῶν ὑπουργείων ὑπάρχουσαν. Τοι/
<lb n="116"/>αύτην συνοχὴν βεβαίως δὲν θὰ εὕρῃ ἐν τῇ ἀντιπολιτεύσει,
<lb n="117"/>ἐκεῖ θὰ εὕρῃ συνοχὴν γενικῶν ἰδεῶν μετὰ διαφωνίας ἐπὶ
<lb n="118"/>πολλῶν ἀντικειμένων. Ἀλλὰ δὲν ἔχει ἀνάγκην ἐπὶ τοῦ
<lb n="119"/>προκειμένου ἡ ἀντιπολίτευσις νὰ λάβῃ ὑπ᾿ ὄψιν τὰς διαφωνίας
<lb n="120"/>ἐπί τινων ἀντικειμένων, διότι ὅταν φρονεῖ ὅτι πα»
<lb n="121"/>(ρεβιάσθησαν οἱ στοιχειώδεις κανόνες τῆς διοικήσεως, ὅταν
<lb n="122"/>[φρονεῖ ὅτι εὑρισκόμεθα πλέον εἰς σημεῖον ἐκ τῆς πολιτικῆς
<lb n="123"/>τῆς κυβερνήσεως ὥστε νὰ κατασταθοῦν οἱ κοινοβουλευτικοὶ
<lb n="124"/>ἡμῶν θεημοὶ ὁ περίγελος τοῦ κόσμου, τότε δὲν
<lb n="125"/>ἔχομεν ἀνάγκην ὁμοφροσύνης ἐπὶ πασῶν τῶν λεπτομερειῶν.
<lb n="126"/>Ἐν τῇ ἀντιπολιτεύσει ὑπάρχει ἡ συνοχὴ ἐκείνη τῆς ὁποίας
<lb n="127"/>ἔχετε ἤδη ἐκδεδηλωμένα τὰ τεκμήρια ἀρκούντως ἰσχυρᾶς,
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.pb4" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1883-11-17_PROIA-1440-1-20_500_14199-8820350.page4">
<lb n="1"/>Α
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>δὲν ἔχομεν τὴν συνοχὴν ἐκείνην τῆς συμπολιτεύσεως ἥτις
<lb n="4"/>ἔφερε τὰ ἄλλα γνωστὰ ἀποτελέσματα, τὴν ἀποσύνθεσιν τῆς
<lb n="5"/>διοικήσεως, τὴν ἀτόνισιν τοῦ στρατοῦ· τὴν συνοχὴν ἥτις │
<lb n="6"/>φέρει ἤδη τὴν γενικὴν ἀγανάκτησιν, τὴν ὁποίαν ἐλαττόνει
<lb n="7"/>μόνον τὸ ἀστεῖον καὶ ἀνεφάρμοστον τῶν νομοθετικῶν /
<lb n="8"/>ἐπινοήσεων τῆς κυβερνήσεως.
<lb n="9"/>Ἐὰν ὑπάρχῃ ἐν τῇ τοιαύτῃ
<lb n="10"/>συνοχῇ καλόν τι ὑπάρχει τοῦτο· ὅτι ἄν θελήσῃ τις νὰ οἰκεδομήσῃ
<lb n="11"/>μετὰ τοιαύτης συνοχῆς, οἰκοδομὴν ἐπὶ ψευδοῦς │
<lb n="12"/>πολιτικοῦ ἐδάφους, ἐπιζεδάφους ὁλισθηροῦ καὶ ὡμίλησε
<lb n="13"/>χθὲς ὁ κ. πρωθυπουργὸς περὶ οἰκοδομῆς, ὁ πρῶτος κλονισμὸς
<lb n="14"/>καὶ τὸ πρῶτον ρῆγμα θέλει ἔχει συνέπειαν νὰ μεταβάλῃ
<lb n="15"/>τὴν τοιαύτην οἰκοδομὴν εἰς σωρὸν ἄμορφον εἰς ἐρειπίων καὶεὶς │
<lb n="16"/>συντρίμματα ἀνεπίδεκτα ἀνοικοδομήσεως. (εἶγε ! χειροκροτήματα
<lb n="17"/>ἐκ τῶν τῶν ἀκροατηρίων).
<lb n="18"/>Τινές. (ἀριστερόθεν) Αὔριον. Αὔριον
<lb n="19"/>Α. Πετιμεζᾶς. Τὸ θέμα εἶναι πολὺ σπουδαῖον καὶ
<lb n="20"/>πρέπει νὰ τὸ ἐξακολοιθήσωμεν αὔριον.
<lb n="21"/>Δεσποταῖος. Κύριε πρόεδρε δὲν ὑπάρχει ἀπαρτία.
<lb n="22"/>Ὑρικούπης. Θὰ ἐξακολουθήσωμεν, ἂν δὲν ὑπάρχῃ ἀπαρτία
<lb n="23"/>θὰ διαλυθῶμεν.
<lb n="24"/>Σοϊδᾶς. Ὀφειλομεν νὰ ἐξακολουθήσωμεν μέχρι πρωΐας.
<lb n="25"/>οῦφος. Νὰ κατατεθῇ φάκελλος τοῦ ὑπουργείου τῶν │
<lb n="26"/>ναυτικῶν σχετικὸς πρὸς τὴν ὑπόθεσιν Γεωργαντᾶ, καθὼς │ 2
<lb n="27"/>καί πᾶσα ἐνέργεια σχετικὴ τοῦ ὑπουργοῦ τῶν ναυτικῶν,
<lb n="28"/>διότι θέλω νὰ ὁμιλήσω.
<lb n="29"/>τοιούτων νομοσχεδίων, ἀγωνιζόμενος νὰ καταστήσῃ
<lb n="30"/>ἀναντίρρητον καὶ ἀνεπίδεκτον ὑποχωρήσεως τὴν ἰσχὺν
<lb n="31"/>τῶν νόμων, ἵνα μὴ διὰ τοιούτων παραχωρήσεων ἐθίζῃ
<lb n="32"/>ὁ λαὸς εἰς τὴν ἀθέτησιν αὐτῶν.
<lb n="33"/>Τοὺς λόγους τοῦ πρωθυπουργοῦ ἠθέλησάν τινες
<lb n="34"/>νὰ χειροκροτήσωσιν ἐν τοῖς ἀκροατηρίοις· ἀλλὰ εἰς
<lb n="35"/>τὰ χειροκροτήματα ἀνταπεκρίθησαν ποδοκροτήματα
<lb n="36"/>ἐν τοῖς ἀκροατηρίοις καὶ συριγμοὶ, θόρυβος ἐν τῇ αἰθούσῃ,
<lb n="37"/>ἐγκλήσεις καὶ ἀντεγκλήσεις, καὶ μετ᾿ αὐτὰς
<lb n="38"/>πρότασις περὶ ἐκκενώσεως τῶν ἀκροατηρίων. Ἀλλὰ
<lb n="39"/>οἱ τὴν πρότασιν προβαλόντες φίλοι τοῦ ὑπουργείου
<lb n="40"/>ἠναγκάσθησαν νὰ ὑποχωρήσωσιν, ὅταν φωναὶ ἠγέρθησαν
<lb n="41"/>ὅτι οἱ ἐν τοῖς ἀκροατηρίοις χειροκροτήσαντες
<lb n="42"/>ἦσαν μετημφιεσμένοι ἐνωμοτάρχαι καὶ χωροφύλακες.
<lb n="43"/>«Ἰδέτε, τοὺς βλέπω, εἶπεν ἀπὸ τοῦ βήματος ὁ κ.
<lb n="44"/>«Ζυγομαλᾶς. Ἐκεῖνος εἰς τὸ μεσαῖον θεωρεῖον εἶναι
<lb n="45"/>«ἐνωμοτάρχης, οἱ δύο πέριξ αὐτοῦ χωροφύλακες. Ποῦ
<lb n="46"/>«ἠκούσθη, κύριε πρόεδρε, ἢ πότε ἄλλοτε παρ᾿ ἡμῖν
<lb n="47"/>«συνέβη τοιοῦτον σκάνδαλον ;»
<lb n="48"/>Μετὰ τοῦτο ἐξηκολούθησε μακρὰ συζήτησις ἂν
<lb n="49"/>πρέπῃ νὰ ἐγγραφῇ τὸ νομοσχέδιον ἐν τῇ ἡμερησίᾳ
<lb n="50"/>διατάξει ἢ νὰ παραπεμφθῇ εἰς τὴν ἐπιτροπήν· ἠγόρευσαν
<lb n="51"/>δὲ πολλοὶ τῶν βιυλευτῶν, τρὶς ὁ πρωθυπουργὸς,
<lb n="52"/>ὃν ἤλεγξεν ὁ κ. ἀ ηλιγιάννης ὡς γενόμενον
<lb n="53"/>ἕνεκα δημαγωγικῆς ἀγυρτείας αἴτιον τῆς ἀπω1
<lb n="54"/>λείας τοῦ χρόνου. Ἔληξε δ᾿ ἡ συνεδρίασις ἄνευ
<lb n="55"/>ἀποτελέσματος μετὰ μακρὰν ἀγόρευσιν τοῦ κ. Χοῖδᾶ:
<lb n="56"/>Ἡ χθεσινὴ συνεδρίασις τῆς βουλῆς κατηναλώθη │
<lb n="57"/>πᾶσα εἰς μάτην, πλὴν τῶν γενομένων ἐπερωτήσεων. (
<lb n="58"/>Ἐπηρώτησεν ὁ κ. Α. Μαυρομιχάλης περὶ στρατιωτικῶν
<lb n="59"/>πραγμάτων. Ἐπηρώτησεν ὁ κ. Σωτ. Ηοτεμεζᾶς
<lb n="60"/>περὶ στρατιωτικῶν ὡσαύτως, ἀλλ᾿ ἐζήτησε /
<lb n="61"/>προσέτι νὰ πληροφορηθῇ τὶ ἐνηργήθη πρὸς ποινικὴν
<lb n="62"/>καταδίωξιν τοῦ ἀποκαλυφθέντος ἐλλειμματίου ἀρχιφροντιστοῦ
<lb n="63"/>κ. Γεωργαντᾶ, ἔχοντος βαθμὸν Συνταγματάρχου,
<lb n="64"/>καὶ περιπεσόντος εἰς ἀξιόποινον πρᾶ- │ │
<lb n="65"/>ξιν. Ἐπηρώτησε καὶ ὁ κ. Κοντογούρης ζητήσας /
<lb n="66"/>νὰ κατατεθῶσι τὰ περὶ τοῦ λιμένος Πατρῶν ἔγγραφα,
<lb n="67"/>καὶ προσέτι νὰ δώσῃ τὸ ὑπουργεῖον πληροφορίας /
<lb n="68"/>περὶ τοῦ ἀρτίως ἐπιβληθέντος ἐν Γαλλίᾳ φόρου ἐπὶ
<lb n="69"/>τῶν εἰς τὴν οἰνοποιίαν καταναλισκομένων ἑλληνικῶν
<lb n="70"/>σταφίδων.
<lb n="71"/>Ἀλλά, προτείναντος τοῦ κ. Σωτ. Πετμεζᾶ νὰ /
<lb n="72"/>καταχωρισθῇ ἐν τῇ ἡμερησίᾳ διατάξει νομοσχέδιον,
<lb n="73"/>τὸ ὁποῖον εἶχε προτείνει περὶ ἀπολύσεως ἀπὸ τοῦ │
<lb n="74"/>στρατοῦ τῶν ἐν αὐτῷ ὑπηρετούντων ἀνικάνων ὁ κ./
<lb n="75"/>πρωθυπουργὸς ἐγένετο αἴτιος νὰ καταναλωθῇ μάτην
<lb n="76"/>πᾶσα ἡ συνεδρίασις.
<lb n="77"/>Καὶ πρῶτον μὲν ἐζήτησε νὰ μὴ γένηται δεκτὴ ἡ
<lb n="78"/>αἴτησις τοῦ προβαλλόντος τὸ νομοσχέδιον, διότι τὸ │
<lb n="79"/>ὑποργεῖον σκοπεῖ νὰ φέρῃ νομοσχέδιον περὶ τῆς │
<lb n="80"/>ὑποθέσεως ταύτης πληρέστερον. Ἔπειτα ἀνεκάλεσε │
<lb n="81"/>τὸν ἰσχυρισμὸν τοῦτον ἐζήτησε δὲ νὰ παραπεμφθῇ τὸ /
<lb n="82"/>νομοσχέδιον τοῦ κ. Σωτ. Πετμεζᾶ εἰς τὴν ἁρμοδίαν │ γ
<lb n="83"/>ἐπιτροπήν, πρὶν ἢ ἐγγραφῇ ἐν τῇ ἡμερησίᾳ διατάξει.
<lb n="84"/>Προβαλὼν ὅμως τὴν δευτέραν ταύτην ἀντίρησιν │
<lb n="85"/>ἐζήτησε τὸν λόγον ἐπί ἀλλότρια, παραστήσας ὅτι τὸ !
<lb n="86"/>νομοσχέδιον τοῦτο εἶναι ἐκ τῶν εὐεργετικῶν νομοσχεδίων,
<lb n="87"/>τὰ τοιαῦτα δὲ νομοσχέδια ἀναιροῦσι τὸ κῦρος /
<lb n="88"/>τῶν νόμων, αὐτὸς δὲ κατ᾿ ἀρχὴν εἶναι κατὰ τῶν (.
<lb n="89"/>ΤΗΛΕΓΡΑΦΗΜΑΤΑ
<lb n="90"/>ΠΑΡΙΞΙΟΙ 27 Νοεμβρίου. — Οἱ ριζοσπαστικοὶ βουλευταὶ προτίθενται
<lb n="91"/>νὰ ζητήσωσιν αὔριον παρὰ τῆς νυβερνήσεως ἐξηγήσεις σαφεῖς
<lb n="92"/>/ περὶ τῆς καταστάσεως τῶν μεταξὺ Γαλλίας καὶ Κίνας διπλωματικῶν
<lb n="93"/>σχέσεων. Θεωρεῖται ὡς ἐπικειμένη ἡ ἀποστολὴ ἐπικουριῶν σώματος ἐκ
<lb n="94"/>500 ἀνδρῶν εἰς Τονεῖνον.
<lb n="95"/>ΠΑΡΙΣΙΟΙ, 16 Νερίου. - Ἑλληνικὸν δ.400. - Γαλλ. ράντα 106
<lb n="96"/>17. - Ἠνοποημένον Αἰγυπτ. 308. — 00. .910 — Συνάλλαγμα
<lb n="97"/>ἐπὶ Λονδίνου 25.21.
<lb n="98"/>Havas
<lb n="99"/>Ζάκυνθος 16 Νοεμβρίου 1883
<lb n="100"/>Κίγιον Πρωθυπουργὸν καὶ Σύνταξιν Πρωΐας
<lb n="101"/>Ἀθήνας.
<lb n="102"/>Πέτρος Μπελούσης Σῶλος, λειποτάκτης καὶ διὰ βουλεύ[ματος
<lb n="103"/>καταδιωκόμενος, μετ᾿ ἀδελφοῦ του Ἰωάννου ὑπὸ κατηγορίαν
<lb n="104"/>διατελοῦντος καὶ δεκανέως πεζικοῦ Κούτση καὶ
<lb n="105"/>ἄλλων, φόβητρα κοινωνίας, ἀσυστόλως περιφερόμενοι, νέαν
<lb n="106"/>κατ᾿ ἐμοῦ ἀπόπειραν δολοφονίας ἐνήργησαν, πυροβολήσαντές
<lb n="107"/>με.
<lb n="108"/>Ἐν ὀνόματι δικαιοσύνης. Διατάξατε ὅ,τι νόμιμον.
<lb n="109"/>Γ'. Μελισσινός.
<lb n="110"/>Ἀφίκετο πρὸ ἡμερῶν ἐκ Κωνσταντινουπόλεως ὁ κ.
<lb n="111"/>Ράλλης Σβορῶνος, ἕνεκα τοῦ θανάτου τοῦ γαμβροῦ αὐτοῦ
<lb n="112"/>μακαρίτου Κοντομιχάλου, καταλύσας ἐν τῷ Ξενοδοχείῳ
<lb n="113"/>τῆς Μασσαλίας.
<lb n="114"/>— Ἐπανῆλθεν ἐκ τῆς Εὐρώπης ὁ κ. Γεώργιος Καγιᾶς:
<lb n="115"/>│ — Σήμερον τὴν 2αν ὥραν μ. μ. ἄρχεται τῶν ἐν τῷ Ἐθνικῷ
<lb n="116"/>Πανεπιστημίῳ μαθημάτων του ὁ ὑφηγητὴς τοῦ ποισνικοῦ
<lb n="117"/>δικαίου κ. Ἀνδρέας Δ. Παπαδιαμαντόπουλος.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
