<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180" xml:lang="el">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ιστορικές ελληνικές εφημερίδες PressMint-GR, ΠΡΩΙΑ, 1883-03-26 [PressMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Greek historical newspaper corpus PressMint-GR, "ΠΡΩΙΑ", 1883-03-26 [PressMint]</title>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0000-0000-0001">FORENAME SURENAME</persName>
          <resp>Κωδικοποίηση PressMint TEI XML</resp>
          <resp xml:lang="en">PressMint TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Ερευνητική Υποδομή CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="el">Αυτό το έργο διατίθεται υπό τους όρους της <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Άδειας Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="j" xml:lang="el">ΠΡΩΙΑ</title>
          <title level="j" xml:lang="en">PROIA</title>
          <publisher>-</publisher>
          <pubPlace>ΑΘΗΝΑ</pubPlace>
          <date when="1883-03-26">1883-03-26</date>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue">1270</biblScope>
          <idno type="URI">https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820180</idno>
          <idno type="local" subtype="dc_identifier">ΠΡΩΙΑ_1883-03-26_1270_1</idno>
          <idno type="local" subtype="filepath">2.17/ΠΡΩΙΑ/1883/1883-03-26/ΠΡΩΙΑ_1883-03-26_1270_1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
        <p xml:lang="el">Το <ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> είναι ένα έργο που στοχεύει να (1) δημιουργήσει ένα πολύγλωσσο σύνολο σωμάτων κειμένων ιστορικών εφημερίδων, ομοιόμορφα κωδικοποιημένων σύμφωνα με τις <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">οδηγίες κωδικοποίησης PressMint</ref>· (2) να προσθέσει γλωσσολογικές σημειώσεις στα σώματα κειμένων· και (3) να καταστήσει τα σώματα κειμένων διαθέσιμα μέσω συμφραστικών ευρετηρίων.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-01">
        <name>FORENAME SURENAME</name>: Encoded component.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.facsimile">
    <graphic xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.graphic" url="https://hdl.handle.net/20.500.14199/8820180"/>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page1">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/88574dea-a92c-490b-9d5e-42fa6779b3fa?pageOrder=1"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page2">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/88574dea-a92c-490b-9d5e-42fa6779b3fa?pageOrder=2"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page3">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/88574dea-a92c-490b-9d5e-42fa6779b3fa?pageOrder=3"/>
    </surface>
    <surface xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page4">
      <graphic url="https://digitallibrary.parliament.gr/iiif/static/pages/preview/88574dea-a92c-490b-9d5e-42fa6779b3fa?pageOrder=4"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <front>
      <div type="banner">
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.banner.p1">ΠΡΩΙΑ</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.pb1" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page1"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.body.p1_1" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page1">
<lb n="1"/>Ἔτος ΙΕ. Ἐκθίδοται καθ᾿ ἑκάστην, Ἀθήνησι Σάββατον 26 Μαρτίου 1883 Ἀριθ· 1270
<lb n="2"/>ΣΥΝΔΡΟΜΑΙ ΠΡΟΠΛΗΡΟΤΕΚΙ
<lb n="3"/>Ἐν Ἀθήναις ἐτησία Φρ. 12) Ἐν ταῖς ἐπαρχίαις ἐτησία Φρ.1
<lb n="4"/>ν
<lb n="5"/>ἰξάμην. « 7│
<lb n="6"/>$
<lb n="7"/>τετράμ. :
<lb n="8"/>ἐξάμην. « 71
<lb n="9"/>Ἐκτὸς τοῦ κράτους ἡ συνδρομὴ εἶναι ἐτησία Φρ. 20.
<lb n="10"/>ΚΑΤΑΧΟΡΙΣΕΙΣ ΠΡΟΠΛΗΡΩΤΕΑΙ
<lb n="11"/>Γνωστοποιήσεις μέΑἰ᾿
<lb n="12"/>ἕκαστον στίχ. διατριβῶν κλ. 50 ίχρι 10 στίχων Δρ 3.
<lb n="13"/>οφρ. δὲν εἶναι ὑποχρ.
<lb n="14"/>Ἡ ἐτιστροφὴ τῶν μὴ καταχωριζ, χειρογρ. δὲν εἶναι ὑποχρ.
<lb n="15"/>ΑΓΟΡΒΥΣΙΣ
<lb n="16"/>ΙΩΑΝΝΟΥ Α. ΑΝΤΩΝΟΠΟΥΛΟΥ
<lb n="17"/>Βουλευτοῦ ἐκ Γόρτυνος
<lb n="18"/>Κατὰ τοῦ φόρου ἐπὶ τοῦ οἴνου
<lb n="19"/>Σπεύδομεν μετὰ θάρρους, κύριοι, εἰς τὴν ἐπιψήφισιν τῶν │
<lb n="20"/>φορολογικῶν νομοσχεδίων, σπεύδομεν εἰς τὴν ἐπιβολὴν ἐπαχθῶν
<lb n="21"/>φόρων, μὴ λαμβάνοντες ὑπ᾿ ὄψει, μὴ ὑπολογίζοντες ποσῶς
<lb n="22"/>τὰς ὀλεθρίας συνεπείας τῶν τοιούτων βαρῶν, ἐν ᾧ προκειμένου
<lb n="23"/>περὶ ἐπιβολῆς φόρων, καὶ φόρων τόσῳ ἐπιβλαβῶν,
<lb n="24"/>τόσῳ καταστρεπτικῶν, ἔδει νὰ μετρῶμεν τὰ διαβήματα ἡμῶν,
<lb n="25"/>νὰ σταθμίζωμεν δὲ τὴν θέσιν, τὰς οἰκονονομικὰς περιστάσεις
<lb n="26"/>ἐκείνων, καθ᾿ ὧν ἐπιβάλλονται οἱ φόροι· ἔτι περισσότερον
<lb n="27"/>σήμερον πρέπει νὰ ἐπιστήσωμεν τὴν προσοχὴν ἡμῶν, ἔτι /
<lb n="28"/>περισσότερον πρέπει νὰ μετρήσωμεν τὴν ἰσχὺν καὶ τὰς συ- /
<lb n="29"/>νεπείας τῆς ψήφου, ἣν μετ᾿ ὀλίγον θὰ δώσωμεν, ὅτε πρόκειται
<lb n="30"/>διὰ τοῦ νομοσχεδίου τούτου νὰ ἐπιβάλωμεν εἰς τὸν
<lb n="31"/>λαὸν ἕνα φόρον ἄδικον, ἄνισον, ἐπαχθῆ, φόρον ἀντισυνταγματικόν·
<lb n="32"/>Θέλω ἐκθέσει ὑμῖν κύριοι τοὺς λόγους, ἕνεκεν τῶν
<lb n="33"/>ὁποίων ἔχω τὸ φρόνημα ὅτι ὁ φόρος εἶναι ἄδικος καὶ ἄνισος /
<lb n="34"/>καὶ ἀντισυνταγματικός· ἀλλ᾿ ἐν πρώτοις πρέπει νὰ ἐρευνήσωμεν,
<lb n="35"/>νὰ μάθωμεν τὸν λόγον, διὰ τὸν ὁποῖον ἐπειγόμεθα │
<lb n="36"/>νὰ ψηφίσωμεν τὰ νομοσχέδια ταῦτα δι᾿ αὐτῶν, ἐγὼ δὲ δὲν │
<lb n="37"/>διστάζω νὰ εἴπω τὴν γνώμην μου δημοσίᾳ· ἐπειγόμεθα νὰ │
<lb n="38"/>ψηφίσωμεν καὶ νὰ ἐπιβάλωμεν τοιούτους φόρους, μόνον καὶ
<lb n="39"/>μόνον ἵνα ἡ κυβέρνησις ἐξοικονομήσῃ τὰς περιστάσεις, εἰς │
<lb n="40"/>τὰς ὁποίας διατελεῖ, ἵνα θεραπεύσῃ τὰς ἀνάγκας ἐκείνας τὰς │
<lb n="41"/>ὁποίας αὐτή καὶ μόνη ἐδημιούργησε διὰ τῆς ἐξογκώσεως τοῦ │
<lb n="42"/>προϋπολογισμοῦ, σπεύδομεν πρὸ παντὸ, εἰς τὴν ἐπιβολὰν τῶν │
<lb n="43"/>φόρων διότι ἡ κυβέρνησις δὲν ἐπεδίωξεν ἐξ ὑπ᾿ ἀρχῆς τὰς οἰκοιομίας
<lb n="44"/>καὶ ὄχι μόνον ἐξ ὑπ᾿ ἀρχῆς δὲν ἔπραξε τοῦτο, ἀλ / κ
<lb n="45"/>λὰ οὔτε ἐν τῇ γενικῇ τοῦ προϋπολογισμοῦ συζητήσει, ὅτε ἡ │
<lb n="46"/>ἀντιπολίτευσις πάσαις δυνάμεσι ὕψωσε τὴν φωνὴν αὐτῆς ὑπὲρ
<lb n="47"/>τῶν οἰκονομιῶν, ἠθέλησε νὰ ἐνδώσῃ εἰς τὰς παρατηρήσεις τὰς
<lb n="48"/>λογικὰς, εἰς τὰς προτροπὰς αὐτῆς, εἰς τὰς μακρὰς καὶ σπου·
<lb n="49"/>δαίας ἐκείνας συζητήσεις, ἐξ ὧν προκύπτει ἡ ἀλήθεια τῶν │ ξ
<lb n="50"/>λόγων της, ἡ ἀλήθεια τῶν προτάσεών της. Καὶ δὲν ἠθέλησεν !
<lb n="51"/>ἡ κυβέρνησις νὰ ἐνδώσῃ εἰς τὰς προτροπὰς τῆς ἀντιπολιτεύσεως,
<lb n="52"/>ὄχι διότι ἐπρέσβευεν ὅτι δὲν ἠδύναντο νὰ ἐπενεχθῶσιν /
<lb n="53"/>οἰκονομίαι, ἀλλὰ διότι εἶχε τὸ φρόνημα, εἶχε τὴν πεποίθησιν
<lb n="54"/>πλήρη ὅτι τὰς δαπάνας ἐκείνας ἃς ἡ ἀντιπολίτευσις προέβαλι
<lb n="55"/>καὶ ἀπέδειξε πληρέστατα, ὡς δαπάνας ματαίας καὶ
<lb n="56"/>περιττὰς, εἶχε τὴν πεποίθησιν, λέγω, ὅτι ἤθελεν ἀποκρούσει !
<lb n="57"/>ὡς ἀπέκρουσε καὶ ἀποδείξει ὡς ἀπέδειξε διὰ τῆς ἀριθμητικῆς │
<lb n="58"/>δυνάμεως, καὶ διὰ τῆς πλειονοψηφίας τῆς βουλῆς ὡς δαπάνας │
<lb n="59"/>ἀναγκαίας καὶ ἀπαραιτήτους. Δἰνηθέλησελοιπὸν τὰς οἰκονομίας, (1
<lb n="60"/>[ διότι εὕρισκε καὶ εὑρίσκει τὴν ἑαυτῆς ζωὴν τὴν ἑαυτῆς ὕπαρξιν
<lb n="61"/>ἐν τῇ σπατάλῃ· διὰ τῆς σπατάλης καὶ συναλλαγῆς ὑπῆρξε μέχρι
<lb n="62"/>τοῦδε, δι᾿ αὐτῆς φροντίζει καὶ ἐλπίζει νὰ ὑπάρξη καὶ ἐν τῷ
<lb n="63"/>μέλλοντι. Ἐνταῦθα κύριοι καλούμεθα νὰ ἐπιβάλωμεν φόρους εἰς
<lb n="64"/>τὸν λαὸν, καὶ
<lb n="65"/>φόρον καταναλώσεως ἐπὶ τοῦ οἴνου, ἐπὶ ἑνὸς
<lb n="66"/>ἀντικειμένου τῆς πρωτίστης ἀναγκης.
<lb n="67"/>Μᾶς εἶπεν οὐχ ἦτον ἡ κυβέρνησις «ἐπικαλοῦμαι τὴν συνδρομὴν
<lb n="68"/>ὑμῶν διότι διὰ τῶν φόρων ἐπιδιώκω τὸ ἰσοζύγιον τοῦ
<lb n="69"/>προϋπολισμοῦ», τὸ ἰσοζύγιον τὸ ὁποῖον ποτὲ δὲν δύναται
<lb n="70"/>νὰ ἐπιπευγθῇ διὰ τῶν μέτρων τῆς Κυβερνήσεως διὰ τῆς σπα,!
<lb n="71"/>τάλης τουτέστιν ἀλλὰ διὰτῶν μέτρων τῶν προταθέντων ὑπὸ τῆς
<lb n="72"/>ἀντιπολιτεύσεως. Ἐπιδιώκει τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ
<lb n="73"/>» Κυδέρνησις, ἀλλὰ δὲν τὸ ἐπιδιώκει δι᾿ οἰκονομιῶν οὔτε
<lb n="74"/>».) διὰ τῶν φόρων ἐκείνων τοὺς ὁποίους ἡ ἀντιπολίτευσις προέὅαλεν
<lb n="75"/>εἰς τὴν σκεψιν καὶ τὴν μελέτην τῆς κυβερνήσεως, διὰ τῶν
<lb n="76"/>φόρων δηλαδὴ τῶν δικαίων, τῶν ἐχόντων ἀληθῆ βάσιν τῆς
<lb n="77"/>ἰσότητος, τῶν φόρων τέλος τῶν συνταγματικῶν, ἀλλ᾿ ἐπιδιώκει
<lb n="78"/>τὸ ἰσοζύγιον τοῦ προϋπολογισμοῦ διὰ τῶν φόρων τῶν
<lb n="79"/>— ( ἀντικειμένων εἰς τὸ δίκαιον, εἰς τὴν λογικὴν, τῶν ἀντικειμένων
<lb n="80"/>εἰς τὸ πολίτευμα, τῶν ἀντικειμένων εἰς τὰς ἐλευθερίας ἡμῶν·
<lb n="81"/>λέγω κύριοι εἰς τὰς ἐλευθερίας ἡμῶν, διότι τὸ γνώρισμα
<lb n="82"/>πάσης ἐλευθερίας πάσης εὐνομουμένης ἐπικρατείας εἶναι ἡ
<lb n="83"/>ἱσότης τῶν δικαιωμάτων, ἡ ἰσότης τῶν ὑποχρεώσεων τῶν
<lb n="84"/>ἐν πολιτῶν, ὡς πρὸς τὰ βάρη τοῦ κράτους, τοῦ νὰ συνεισφέρῃ
<lb n="85"/>δολαδὴ ἕκαστος ἀναλόγως τῆς περιουσίας ἣν κέκτηται ἐν τῷ
<lb n="86"/>[κράτει· καὶ ὅσα τῶν ἐθνῶν ἐδυνήθησαν νὰ ἀποκτήσωσι τοιαύτας
<lb n="87"/>ἐλευθερίας, νὰ ἀποκτήσωσι τοιαῦτα δικαιώματα, ἀπολαύωσι
<lb n="88"/>τῷ ὄντι αὐτῶν διότι οἱ ἄρχοντες τῶν κρατῶν ἐκείνων
<lb n="89"/>οῦ ! γνωρίζουσι τὴν ἀληθῆ ἱστοριαν τοῦ τόπου των; πονοῦσι τοὺς
<lb n="90"/>λαούς των, ποθοῦσι τὴν ἐξ ἴσου ἀνάπτυξιν καὶ πρόοδον ὅλων
<lb n="91"/>τῶν κοινωνικῶν τάξεων, καὶ τέλοςσέβονται τὰ δικαιώματα ἐ[κεῖνα
<lb n="92"/>τὰ ὁποῖα ἀπέκτησαν διὰ τῆς ἐλευθερίας. Καὶ τῷ ὄντι
<lb n="93"/>[κόριοι, τοῦτο εἶναι φυσικὸν, τοῦτο ἐγκειται ἐν τῇ ὑπάρξει
<lb n="94"/>τῶν κρατῶν, ἔγκειται ἐν τῇ φύσει τῶν κοινωνιῶν· διότι, ἂν
<lb n="95"/>ἐν τῇ φύσει τῶν κοινωνιῶν ἦτο ἀναγεγραμμένον ὡς δικαίωμα
<lb n="96"/>νὰ πλουτῇ μία τάξις ἀνθρώπων μὲ τὴν ζημίαν ἑτέρας τάξεως
<lb n="97"/>τότε ὁ πλοῦτος, ἡ ἀπόκτησις τῶν ἀγαθῶν ἐν τῶ κόσμῳ
<lb n="98"/>ἤθελεν εἶσθαι τὸ βραβεῖον τῆς ἰσχύος, τὸ βραβεῖον τῶν κα-/
<lb n="99"/>τακτητῶν, τὸ βραβεῖον τῆς βίας. Ἀλλὰ σήμερον, κύριοι, ὅτε
<lb n="100"/>[ ὁ πολιτισμὸς καὶ ἡ ἐλευθερία ἐπιβάλλουσι τὰ τοιαῦτα δι)
<lb n="101"/>καιώματα δύνανται νὰ ὑπάρξωσι ἐτοιαῦται ἀρχαί ; δύνανται
<lb n="102"/>νὰ λάβωσι πραγμάτωσιν τοιαῦται ἰδέαι ; βεβαίως ὄχι·
<lb n="103"/>ἐκεῖ μάλιστα ἔνθα βασιλεύουσιν, αἱ ἀληθεῖς ἐλευθερίαι, καὶ
<lb n="104"/>ἂν εὑρεθῶσι κυβερνήσεις αἱ ὁποῖαι θέλουσι νὰ διαιρῶσι τὸν
<lb n="105"/>λαὸν εἰς τάξεις, οἱ λαοὶ τῶν κρατῶν ἐκείνων θὰ ἔχωσι τὸ
<lb n="106"/>ε! δικαίωμα καὶ ἐν ὀνόματι τοῦ δικαίου, καὶ ἐν ὀνόματι τῆς
<lb n="107"/>ἐλευθερίας νὰ κατασυντρίψωσιν αὐτάς.
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.pb2" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page2"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.body.p2_1" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page2">
<lb n="1"/>2
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>Καὶ τὸ ἡμέτερον ἔθνος, κύριοι, εἶναι ἔθνος, θεωρεῖται τοῦ !
<lb n="4"/>λάχιστον, ὅτι εἶναι ἔθνος ἐλεύθερον καὶ αὐτόνομον καὶ ἤδυ- /
<lb n="5"/>νήθη πρὸς τούτοις ν᾿ ἀναγράψῃ ἐν τῷ Θεμελιώδη αὐτοῦ γάρτη │ 1
<lb n="6"/>διατάξεις διὰ τῶν ὁποῖων κηρύσσονται ἴσοι οἱ Ἕλληνες ενάς /
<lb n="7"/>πιων τοῦ νόμου, συνεισφέρουσι δ᾿ ἕκαστος ἀναλόγως τῆς πε- /A
<lb n="8"/>ριουσίας του ὡς πρὸς τὰ βάρη τοῦ κράτους. Ἀλλ᾿ ἐνῷ τοιαύ-/
<lb n="9"/>τας ἔχομεν ἐλευθερίας καὶ τοιαῦτα ἀποκτήσει δικαιώματα,
<lb n="10"/>ἀπολαύουσι τάχα οἱ Ἕλληνες τῶν δικαιωμάτων αὐτῶν; ἐχουσι
<lb n="11"/>τὰς αὐτὰς ὑποχρεώσεις, τὰ αὐτὰ δικαιώματα καὶ ἀ-/
<lb n="12"/>πέναντι τῆς κυβερνήσεως καὶ ἀπέναντι τῶν νόμων; Καὶ περὶ !-
<lb n="13"/>μέν τῶν δικαιωμάτων αὐτῶν πάντες γινώσκομεν· γνωρίζει !
<lb n="14"/>ἀκριβῶς ἡ πτέρυξ αὕτη καὶ οἱ φίλοι αὐτῆς ἐὰν ἔχωσι τὸ αὐτὰ /
<lb n="15"/>δικαιώματα μὲ τοὺς φίλους τῆς ἑτέρας πτέρυγος· ἐνθυμοῦμαι │
<lb n="16"/>καὶ ἐν τῇ παρελθοῦσῃ καὶ ἐν τῇ παρούσῃ συνόδῳ, ὅτι πολλοὶ /
<lb n="17"/>ἀξιότιμοι βουλευταὶ ἠτήσαντο παρὰ τῆς κυβερνήσεως τὴν ἀ- │
<lb n="18"/>νόρθωσιν τῶν καταπατηθέντων δικαιωμάτων ἐν ταῖς ἐπαρχίαις │
<lb n="19"/>ὑπὸ τῶν ὀργάνων τῆς ἐξουσίας καὶ ὑπ᾿ αὐτῶν τῶν κ. ὑπουρ.
<lb n="20"/>γῶν. Ἀλλ᾿ οἱ ἐπερωτήσαντες κ. βουλευταὶ ἐκινδύνευσαν νὰ !
<lb n="21"/>γείνωσι κατηγορούμενοι, νὰ γείνωσι ὑπαίτισιν τῶν πράξεων !
<lb n="22"/>τῶν ὀργάνων τῆς ἐξουσίας, τῶν πράξεων αὐτῶν τῶν κ. ὑπουρ. )
<lb n="23"/>γῶν.
<lb n="24"/>Δὲν πρόκειται σήμερον ν᾿ ἀναφέρω γεγονότα, οὔτε εἶναι !
<lb n="25"/>τῆς παρούσης συζητήσεως· εἶναι ταῦτα γνωστὰ ὡς νωπὰ εἰς │
<lb n="26"/>τὴν μνήμην ἡμῶν, ἀλλὰ καὶ δὲν ἔχω ἀνάγκην νὰ ἀνα- /
<lb n="27"/>φέρω ταῦτα διότι ἔχω τὴν ὁμιλίαν τοῦ κ. πρωθυπουρ. (3
<lb n="28"/>γοῦ, δι᾿ ἧς ἀπαντῶν εἰς τὰς ἐπερωτήσεις τῶν κ.κ. /
<lb n="29"/>βουλευτῶν, λέγεις τί φωνάζετε, λέγοντες ὅτι παραβιάζονται !
<lb n="30"/>οἱ νόμοι; καὶ φρονεῖτε, ὅτι ἔχετε τοιαῦτα δικαιώματα ; καὶ !
<lb n="31"/>νομίζετε, ὅτι τὰ δικαιώματα αὐτὰ ἀνήκουσιν εἰς σας: % /
<lb n="32"/>δικαιώματα ἀνήκουσιν εἰς τὴν πτέρυγα ταύτην· « ἀνήκουσι ! ἐ
<lb n="33"/>δηλαδὴ εἰς τοὺς φίλους της» αὐτοὶ θέλουσι κανονίσει τὰς /
<lb n="34"/>ἀρχὰς ἐν ταῖς ἐπαρχίαις. Αὐτὰ εἶναι τὰ δικαιώματα, τὰ
<lb n="35"/>ὁποῖα ἔχουσιν οἱ ἕλληνες ἐνώπιον τοῦ νόμου. Καὶ ἐνθυμήθην
<lb n="36"/>χθὲς ἐκ τῆς ὁμιλίας τοῦ κ Φιλαρέτου, ὅτι, ὅταν ἐσχημάτισε
<lb n="37"/>τὴν κυβέρνησιν ταύτην ὁ κ. πρωθυπουργὸς, ἀνέδη τὸ /5
<lb n="38"/>βῆμα καὶ μᾶς ἔλεγεν: φρονεῖτε ὅτι ἡ κυβέρνησίς μου ἦλθε /
<lb n="39"/>νὰ διορθώσῃ τὴν παρημελημένην διοίκησιν, νὰ διορθώσῃ τὴν !
<lb n="40"/>μὴ ὑπάρχουσαν δικαιοσόνην, νὰ ἐπαναφέρῃ τὴν πειθαρχίαν !
<lb n="41"/>εἰς τὸν στρατὸν μόνον; δὲν εἶναι μόνον ταῦτα, τὰ ὁποῖ
<lb n="42"/>θὰ ἐκτελέσῃ ἡ κυβέρνησις, θέλομεν νὰ θέσωμεν φραγμὸν κατὰ / ὁ
<lb n="43"/>πάσης ὑπερβασίας, κατὰ πάσης παρανομίας καὶ κατὰ παντὸς
<lb n="44"/>ἰσχύοντος. Καὶ τῳόντι κύριοι ἐφρόνουν τότε ὅτι ταῦτα !
<lb n="45"/>δὲν λέγονται πρὸς κοινὴν τέρψιν, ἀλλ᾿ ὅτι ἐν τῷ νῷ τοῦ κ. /
<lb n="46"/>πρωθυπουργοῦ, ἐν τῇ διανοίᾳ αὐτοῦ ἔχουσιν ἀναγραφῆ τὰ
<lb n="47"/>μέτρα ἐκεῖνα, δι᾿ ὧν θὰ κλεισθῶσιν ὅλαι αἱ θύραι τῶν κατα- /
<lb n="48"/>χρήσεων. Ἀλλ᾿ ἀντὶ τῶν ὀνείρων ἐκείνων εἴδατε καὶ κατὰ !
<lb n="49"/>τὴν παρελθοῦσαν σύνοδον καὶ κατὰ τὴν παροῦσαν, ψηφισθέν- /
<lb n="50"/>τα νομοσχέδια προσωπικὰ, νομοσχέδια, ὧν εἶχεν ἀνάγκην │
<lb n="51"/>ἵνα θεραπεύσῃ τὰς ἀνάγκας τῶν φίλων, τῶν ἀνθρώπων ἐκεῖ. (:
<lb n="52"/>νων, οἵτινες ἀγάλλονται εἰς τὴν παροῦσαν κατάστασιν τῶν /
<lb n="53"/>πραγμάτων.
<lb n="54"/>Ἐντεῦθεν λοιπὸν καλούμεθα σήμερον νὰ ἐπιβαρύνωμεν │ =
<lb n="55"/>τὸν λαὸν ἵνα πληρώσωμεν τὰς ἀνάγκας, ἃς καὶ κατὰ τὸ πα- / -
<lb n="56"/>ρελθόν, καὶ κατὰ τὸ παρόν, ἐψηφίσαμεν. Προκειμένου δε │
<lb n="57"/>περὶ τῶν οἰκονομικῶν τῆς χώρας· ὁ κ. πρωθυπουργὸς ἔλεγεῖ │
<lb n="58"/>φρονεῖται, ὅτι τὸ ζήτημα τῶν οἰκονομικῶν τοῦ κράτους εἶναι !
<lb n="59"/>ζήτημα κοινωνικόν ; εἶναι ζήτημα ἀριθμῶν ; Τό δικονομικὴν !
<lb n="60"/>ζήτημα εἶναι ζήτημα πίστεως· ἐὰν ἡ Ἑλλὰς ἀποκτήσῃ τὴν │ =
<lb n="61"/>πίστιν της διὰ τῆς ἀγαθῆς διοικήσεως καὶ ἐν τῷ ἐσωτε-│
<lb n="62"/>ρικῷ καὶ ἐν τῷ ἐξωτερικῷ, τότε ὁ τόπος βεβαίως θὰ εὐημε-/
<lb n="63"/>ρήσῃ. Ἀντὶ τῶν ὀνείρων ὅμως ἐκείνων σήμερον ἔρχεται καὶ !
<lb n="64"/>μᾶς λέγει φόρους· φόρους διὰ νὰ ὑπάρξωμεν, ἄνευ φόρων δὲν ! ἐ
<lb n="65"/>[δυνάμεθα νὰ ζήσωμεν· θέλομεν τοὺς φόρους πλέον οὐχὶ ἵνα
<lb n="66"/>καλύψωμεν τὸ ἔλλειμμα, διότι τοῦτο δὲν καλόπτεται, ἀλλ᾿
<lb n="67"/>ἵνα ζήσωμεν. Φόρον λοιπὸν ἐπὶ τοῦ καπνοῦ, φόρον ἐπὶ τοῦ
<lb n="68"/>ζύθου καὶ τῶν πνευματωδῶν ποτῶν, φόρους ἐφ᾿ ὅλων, συλλήβδην
<lb n="69"/>τῶν φόρων τοῦ κράτους καὶ τελευταῖον φόρον ἐπὶ τῆς
<lb n="70"/>καταναλώσεως τοῦ οἴνου.
<lb n="71"/>Ἀλλὰ δυνάμεθα, κύριοι, σήμερον νὰ ψηφίσωμεν τὸ νομοσχέδιον
<lb n="72"/>τοῦτο καὶ νὰ φορολογήσωμεν ἐν ἀντικείμενον τῆς
<lb n="73"/>πρώτης ἀνάγκης εἰς βάρος μιᾶς τάξεως ἀφίνοντες τὸν πλοῦτον,
<lb n="74"/>ἀφίνοντες τὰ κεφάλαια ἀφορολόγητα ; Εὑρισκόμεθα τάχα
<lb n="75"/>ἐν τοιαύτῃ ἀνάγκῃ ὥστε νὰ ἐπιβάλωμεν τὸν ἔσχατον τοῦτον
<lb n="76"/>φόον ; ἐξήντλησε τάχα ἡ Ἑλλὰς πάντας τοὺς ἄλλους φόρους
<lb n="77"/>καὶ πρέπει νὰ καταφύγῃ καὶ εἰς τὸν τελευτατον ὀβολὸν τοῦ
<lb n="78"/>ἐργάτου ; Ἐὰν τῷ ὄντι ὑπάρχῃ τοιαύτη τις ἀνάγκη, ἐὰν
<lb n="79"/>ἡ Ἑλλὰς ἐπρόκειτο ν᾿ ἀποκτήσῃ τὴν πίστιν της, ν᾿ ἀπο[κτήσῃ
<lb n="80"/>τὴν ἀπολεσθεῖσαν τιμήν της, ν᾿ ἀποκτήση τὴν ἐλευθερίαν
<lb n="81"/>της, βεβαίως ὄχι μόνον φόρον ἐπὶ τοῦ οἴνου, ἀλλὰ καὶ
<lb n="82"/>[ὅλην τὴν περιουσίαν του, καὶ αὐτὴν τὴν ζωήν του ἤθελε
<lb n="83"/>ν') προσφέρει ἕκαστος Ἕλλην. Ἀλλ᾿ ὅταν πρόκειται νὰ θερα[πεύσωμεν
<lb n="84"/>ἀνάγκας πρωσωπικὰς μόνον, νομίζω ὅτι ἔχομεν
<lb n="85"/>καθῆκον, ἔχομεν τὴν ὑποχρέωσιν ν᾿ ἀρνηθῶμεν νὰ χορηγήσωμεν
<lb n="86"/>τοιοῦτον φόρον εἰς τὴν κυβέρνησιν.
<lb n="87"/>Ἀλλ᾿ ὁ κ. ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν μᾶς εἶπεν ὅτι τὸ
<lb n="88"/>[ νομοσχέδιον, τὸ ὁποῖον εἰσήγαγε, δὲν ἐπιβάλλει φόρον νέον,
<lb n="89"/>ἀλλὰ μετατρέπει τὸν ὑπάρχοντα φόρον ἀπὸ ἄμεσονεῖς ἔμμεσον.
<lb n="90"/>) Καὶ γνωρίζετε διατὶ ὁ κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς προέβη
<lb n="91"/>1) εἰς τὴν πρᾶξιν ταύτην; μᾶς εἶπε, διότι εἶχε τὸ παράδειγμα,
<lb n="92"/>)ὅτι ἐξ ὅλων τῶν ἄμεσων φόφων ἔχομεν καθυστερήματα. Ἐ)
<lb n="93"/>πειδὴ δὲ οἱ ἔμμεσοι φόροι δὲν ἔχουσι τοιαῦτα καθυστερήματα,
<lb n="94"/>1) ἐπκέφθη νὰ μεταβάλῃ τὸν φόρον αὐτόν. Παρέλειψε δὲ ὁ κἐ)
<lb n="95"/>ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς νὰ εἴπῃ εἰς τὴν βουλὴν ὅτι διὰ
<lb n="96"/>2) τοῦ νομοσχεδίου τούτου ἐπιβάλλεται φόρος 4,000,000, ἐνῷ
<lb n="97"/>κατὰ τὸν φόρον τὸν ἄμεσον, τὸν στρεμματικὸν, ἡ φορολογία
<lb n="98"/>) ἀνέρχεται εἰς 40 μόνων χιλ. δραχμῶν. Ἀλλὰ δὲν παρῆλθον
<lb n="99"/>)) ὀλίγαι στιγμαὶ καὶ ὁ κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς ἀνε2
<lb n="100"/>) κάλεσε τὴν γνώμην του ταύτην, εἶπεν ὅτι ὁ φόρος οὗτος δὲν
<lb n="101"/>ν) εἶναι ἔμμεσος, ἀλλ᾿ ἄμεσος καὶ φόρος στρεμματικῆς φορολογίας
<lb n="102"/>) καὶ γνωρίζεται διατί ; διότι τῷ ἐγένετο ἡ ἐρώτησις περὶ τῆς
<lb n="103"/>Ἐστανήσου. Τῷ εἶπον τινες, ἀφοῦ εἶναι φόρος ἔμμεσος, φόρος
<lb n="104"/>) ἐπὶ τῆς καταναλώσεως, διατὶ δὲν ἐπιβάλλετε αὐτὸν καὶ εἰς
<lb n="105"/>τὴν Ἐπτάνησον. Μᾶς εἶπε τότε ὅτι δὲν εἶναι φόρος ἔμμεσος,
<lb n="106"/>) ἀλλὰ στρεματικὸς καὶ ἐπειδὴ ἐν Ἐπτανήσῳ δὲν πληρόνεται
<lb n="107"/>φόρος στρεμματικὸς, διὰ τοῦτο δὲν πρέπει νὰ ἐπιβάλῃ εἰς αὐτὴν
<lb n="108"/>τὸν φόρον τοῦτον.
<lb n="109"/>!Ἀλλὰ, κύριοι, δὲν εἶναι ταῦτα καὶ μόνα τὰ ἐλλαττώματα
<lb n="110"/>) τοῦ νομοσχεδίου τούτου· τὸ νομοσχέδιον ἔχει ἄλλα μεγαλείτερα
<lb n="111"/>κακὰ, θὰ ἔχῃ συνεπείας ὀδυνηρὰς, εἶναι νομοσχέδιον ὅλως
<lb n="112"/>ἄνισον, καὶ νομίζω ὅτι πᾶν σύστημα φορολογικὸν ὑπὸ
<lb n="113"/>() τὴν ἐπιστημονικὴν ἔποψιν, ὀφείλει νὰ ἔχῃ ὡς βάσιν τὴν ἰσότητα,
<lb n="114"/>πρέπει ἡ ἰσότης πρὸ παντὸς νὰ κανονίζῃ τὴν φορολογίαν,
<lb n="115"/>τὸ δὲ νομοσχέδιον, ὅπερ ὑπέβαλεν ἡ κυβέρνησις βάσιν
<lb n="116"/>ἔχον τὸν πληθυσμόν· δὲν παρέχει τὰς προσδοκίας ταύτας
<lb n="117"/>εἶναι πλῆρες ἀνισότητος· ὁ κ. ὑπουργὸς ἐπὶ τῶν οἰκονοδε
<lb n="118"/>/ μικῶν μᾶς ἀνέπτυξε πρὸς ὑποστήρηξιν τοῦ πρώτου ἄρθρου,
<lb n="119"/>ἐν ᾧ περιέχεται ἡ βάσις κα ἡ φορολογικὴ κλίμαξ, θεωρίαν τινὰ,
<lb n="120"/>καὶ ἔφερε καὶ ἐπιχειρήματα πρὸς ὑποστήρηξιν αὐτῆς, ὅπως
<lb n="121"/>μᾶς ἀποδείξει ὅτι τὸ νομοσχέδιον τοῦτο ἔχει βάσιν τὴν ἰσότητα,
<lb n="122"/>μᾶς εἶπεν ὅτι, ἡ φορολογία στηριζομένη εἰς τὸν πληι-)
<lb n="123"/>θυσμὸν εἶναι δικαία, διότι ἐν τῇ πυανώσει, ἐν τῇ συγκροτήσει
<lb n="124"/>τοῦ πληθυσμοῦ ἐπέρχεται ἡ αὔξησις τῶν τιμῶν.
<lb n="125"/>Δὲν γνωρίζω, ἐὰν ἡ θεωρία αὕτη ἔπεισεν ἄλλον τινά, ἐμὰ
<lb n="126"/>1 βιβαίως ὄχι. Ἡ θεωρία αὕτη, τὴν ὁποίαν ὁ κ. ἐπὶ τῶν οἰκο-
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.pb3" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page3"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.body.p3_1" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page3">
<lb n="1"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="2"/>3
<lb n="3"/>νομικῶν ὑπουργὸς ἀνέπτυξεν, εἶναι θεωρία ἀντιβαίνουσα εἰς !
<lb n="4"/>ἕνα κανόνα παραδεδεγμένον εἰς τὸν νόμον τῆς προσφορᾶς καὶ
<lb n="5"/>τῆς ζητήσεως· διότι ἡ αὔξησις τῶν τιμῶν ἐπέρχεται ἀναλόγως
<lb n="6"/>τῆς ζητήσεως· ἀκριδῶς δὲ ἐπὶ τοῦ προκειμένου δόναται / ὁ
<lb n="7"/>νὰ ἔχῃ ἐφαρμογὴν ὁ τοιοῦτος κανών· δὲν θέλω νὰ φέρω πα-/
<lb n="8"/>ραδείγματα ξένα, ἀλλ᾿ ἀρκεῖ ἕν καὶ μόνον νὰ σᾶς πείσῃ ἀδιστάκτως·
<lb n="9"/>ἐν Τριπόλει εἶναι συγκέντρωσις πληθυσμοῦ, ἐν
<lb n="10"/>Ἄργει εἶναι συγκέντρωσις πληθυσμοῦ περισσοτέρα ἢ ἐν Ναυπλίῳ
<lb n="11"/>καὶ εἰς ἄλλα τινὰ μέρη, ἐν τούτοις τοῦτο δὲν εἶναι λό- /
<lb n="12"/>γος αὐξήσεως τῆς τιμῆς τοῦ οἴνου· ἐν Ναυπλίῳ εἶναι ὀλιγωτέρα
<lb n="13"/>συγκέντρωσις, μολαταῦτα ἡ τιμὴ τοῦ οἴνου εἶναι με-/
<lb n="14"/>γαλειτέρα, τῶν δὲ ἑτέρων πολυπληθεστέρων μερῶν εἶναι μι- /
<lb n="15"/>κροτέρα καὶ οὐχὶ κατὰ διαφοράν τινα, ἀλλὰ κατὰ τὸ ἥμισυ !
<lb n="16"/>καὶ πλέον. Λοιπὸν ἡ θεωρία τὴν ὁποίαν ἀνέπτυξεν ὁ κ. ἐπὶ /
<lb n="17"/>τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς, ὅτι τὸ νομοσχέδιόν του στηρίζεται
<lb n="18"/>ἐπὶ τῆς ἰσότητος, ἐπὶ τῇ βάσει τῆς συμπυκνώσεως │
<lb n="19"/>τοῦ πληθυσμοῦ εἶναι ἐσφαλμένη.
<lb n="20"/>Ὑπάρχουσι δὲ καὶ ἄλλοι λόγοι, οἵτινες χαρακτηρίζουσι │ 3
<lb n="21"/>τὴν ἀνισότητα τοῦ φόρου τούτου. Ὁ ἐργάτης τῶν Ἀθηνῶν,
<lb n="22"/>ὁ ὁποῖος πίνει ῥητινίτην, εἶναι ὑποχρεωμένος νὰ πληρώνῃ 5 │
<lb n="23"/>λεπτὰ κατ᾿ ὀκαν, ἐνῷ ὅ λεπτὰ πληρώνει καὶ ὁ ἄλλος ὁ πίνων !
<lb n="24"/>καλλιτέρας ποιότητος οἶνον. Εἶναι λοιπὸν ἰσότης αὐτὴ καὶ
<lb n="25"/>δικαιοσύνη νὰ ἐπιβαρύνηται ὁ ἐργάτης, ὁ ἁπλοῦς, ὁ ὁποῖος │
<lb n="26"/>πίνει χειροτέρας ποιότητος οἶνον, ὁμοίως μὲ ἐκεῖνον, ὁ ὁποῖος │
<lb n="27"/>πίνει καλλιτέρας ποιότητος ; Νομίζω, ὅτι τὸ πρᾶγμα εἶναι !
<lb n="28"/>πολὺ λογικόν· εἶναι ἀναμφισβήτητον, ὅτι ἡ ἀδικία εἶναι /
<lb n="29"/>πασιφανής.
<lb n="30"/>Πολλαὶ παρατηρήσεις ἐγένοντο περὶ τοῦ 3 ἄρθρου τοῦ │ 1
<lb n="31"/>νομοσχεδίου καὶ ὁ κ. ἐπὶ τῶν οἰκονομικῶν ὑπουργὸς ἀπήντησε /
<lb n="32"/>μὲν εἴς τινας ἐξ αὐτῶν, ἀλλὰ δὲν ἔλυσεν οὐδὲν ζήτημα ἰδίως !
<lb n="33"/>δὲν ἀπήντησεν εἰς τὴν πρότασιν ἐκείνην, εἰς τὰς ἐρωτήσεις │
<lb n="34"/>ἃς ὑπέβαλον αὐτῷ οἱ κ. κ. Κωνσταντόπουλος βουλευτὴς ἐκ │ π
<lb n="35"/>Μαντινείας, καὶ ὁ κ. Σατηρόπουλος βουλευτὴς ἐκ Τριφυλίας·
<lb n="36"/>ἀπήντησε μόνον εἰς ἐρώτησιν τινὰ, ἀλλ᾿ ἡ ἀπάντησίς του /
<lb n="37"/>ἐκείνη βεβαίως δὲν ἦτο ἀπάντησις ὑπουργοῦ, ἔχοντος ἔργον │
<lb n="38"/>μελετημένον καὶ σύστημα φορολογικὸν πλῆρες. Δὲν ἦτο ἀπάν-/
<lb n="39"/>τησις λέγω ὑπουργοῦ, διότι μὴ ἔχων τί νὰ εἴπῃ ὡμολόγησε /
<lb n="40"/>ὅτι θὰ συμβῇ καὶ διπλῆ φορολογία, θὰ συμβῶσι καὶ ἀδικίαι, /
<lb n="41"/>ἐνῷ ὁ νόμος ὁ πλήρης δὲν παρέχει ἐκ τῶν προτέρων τὰς
<lb n="42"/>ἀποδείξεις τῶν ἀδικημάτων.
<lb n="43"/>Δὲν εἰσέρχομαι κύριοι, εἰς τὰς λεπτομερίας τοῦ νομοσχε-/
<lb n="44"/>δίου, δὲν σᾶς ὁμιλῷ περὶ τῆς καταθλιπτικῆς βεβαιώσεως διότι │
<lb n="45"/>ἐλέγθησαν πολλὰ καὶ δὲν θέλω νὰ ἐπαναλάβω ὅσα οἱ προαγο-/
<lb n="46"/>ρεύσαντες ἀνέφερον. Ὀφείλω ὅμως νὰ παρατηρήσω, ὅτι διὰ τοῦ │
<lb n="47"/>νομοσχεδίου τούτου ἀναιρεῖται καὶ μία ἑτέρα θεμελιώδης διάταξις
<lb n="48"/>τοῦ Συντάγματος. Οἱ πολῖται δυνάμει διατάξεως τοῦ
<lb n="49"/>Συντάγματος ἔχουσι τὸ ἄσυλον τῆς κατοικίας των, διὰ δὲ │
<lb n="50"/>τῶν ἄρθρων 12 καὶ 14 τοῦ παρόντος νόμου δὲν ὑπάρχει πλέον !
<lb n="51"/>ἄσυλον τῆς κατοικίας τοῦ πολίτου. Χορηγεῖται τὸ δικαίωμα !
<lb n="52"/>εἰς ἕνα γραφέα, εἰς ἕνα δημοτικὸν σύμβουλον νὰ μεταβαίνῃ εἰς !
<lb n="53"/>τὴν κατοικίαν τῶν κτηματιῶν, δηλωθέντων καὶ μὴ οἴγων ἵνα │
<lb n="54"/>καταμετρήσῃ αὐτοὺς· ὑπάρχουσι κύριοι βεβαίως καὶ παρ᾿ ἡμῖν !
<lb n="55"/>ἄνθρωποι, οἵτινες ἔχουσι διαιρέσεις προσωπικὰς, κομματικὰς,
<lb n="56"/>καὶ δὲν πρέπει νὰ ἔχητε τὴν ἐλαχίστην ἀμφιβολίαν, ὅτι θέ- /
<lb n="57"/>λουσι συμβῇ παρ᾿ ἡμῖν δυσάρεστα ἐπακόλουθα μὴ ἀμφιβάλλετε
<lb n="58"/>ὅτι ἐπὶ τοιαύταις τῆς φορολογίας προφάσεσι, θέλουσι παραβιάζει
<lb n="59"/>τὴν οἰκίαν τῶν ἀντιφρονούντων, τὴν οἰκίαν τῶν │
<lb n="60"/>ἐχθρῶν των. Μὴ ἀμφιβάλλετε δὲ ἐντεῦθεν ὅτι θέλουσι συμβῆ !
<lb n="61"/>δυσάρεστα καὶ κακὰ ἀνεπανόρθωτα. Εὔχομαι νὰ μὴ συμβῇ οὐ- /
<lb n="62"/>δὲν ἀλλὰ φρονῶ, ὅτι λίαν ταχέως θὰ ἐπέλθῃ μεταμέλεια καὶ :
<lb n="63"/>εἰς ἡμᾶς καὶ εἰς τὴν κυβέρνησιν.
<lb n="64"/>Ἐκτὸς ὅμως τῶν λεχθέντων φρονῶ ὅτι τὸ νομοσχέδιον ) γ
<lb n="65"/>( τοῦτο εἶναι δημευτικόν· γνωρίζετε δὲ ἂν δύνανται οἱ νομοθετοῦντες
<lb n="66"/>νὰ δημεύωσι τὴν περιουσίαν τοῦ πολίτου. Ἀλλ᾿
<lb n="67"/>ὅταν ἐπιβάλλωμεν φόρον 50 καὶ 60/00 τί ἄλλο πράττομεν
<lb n="68"/>αι) ἢ ἔμμεσον δήμευσιν τῆς περιουσίας τῶν πολιτῶν; καὶ λέγει
<lb n="69"/>-) μὲν τὸ νομοσχέδιον ὅτι τὸ ἐπιβαλλόμενον δικαίωμα εἶναι ἐμμεσος
<lb n="70"/>φόρος καταναλώσεως ἐπὶ τῶν οἴνων, ἀλλ᾿ εἶναι πράγ)ματι
<lb n="71"/>ἔμμεσος δήμευσις τῆς περιουσίας τῶν πολιτῶν. Τί
<lb n="72"/>ἄλλο πράττομεν ἢ δήμευσιν, ὅταν ἐπὶ τοῦ καθαροῦ κέρδους
<lb n="73"/>- │ ἐν Τριπόλει ἐπιβάλλωμεν φόρον 70/00 ; Ἀμέσως ἅμα δημοσιευθῆ
<lb n="74"/>ὁ νόμος οὗτος, οἱ ἔχοντες περιουσίαν 100,000 δραχ.
<lb n="75"/>θέλουσιν εὑρεθῆ τὴνπρωίαν τῆςδημοσιεύσεως τοῦ νόμου τοῦτου
<lb n="76"/>μὲ περιουσίαν 30 ἢ 4θ, χιλ. δρχ. καὶ διατὶ σεῖς κύριοι ἐννοεῖτε
<lb n="77"/>νὰ γείνωμεν ἀπηνεῖς διῶκται τῶν ἀνθρώπων ἐκείνων, οἱ
<lb n="78"/>τὶ ) ὁποῖοι μετέφερον τὰ κεφαλαιά των εἰς τὴν γῆν, ἔδωκαν ἄρτον
<lb n="79"/>εἰς τὰς οἰκογενείας τῶν ἐργατῶν, παρέσχον πλοῦτον εἰς τὸ
<lb n="80"/>Δημόσιον;
<lb n="81"/>Φρονῶ ὅτι πρέπει νὰ ἀντιστῶμεν εἰς τὸ μέτρον τοῦτο, ὅτι
<lb n="82"/>πρέπει νὰ μελετήσωμεν τὴν ἰσχὺν τῆς ψήφου ἡμῶν καὶ τὸ
<lb n="83"/>», ) διάβημα τοῦτο διότι εἶναι ἄξιον σπουδαιοτάτης σημασίας.
<lb n="84"/>Ἐγὼ συμβουλεύω τὴν κυβέρνησιν ὅτι εἶναι καλὸν ν᾿ ἀποσύρῃ
<lb n="85"/>τὸ νομοσχέδιον τοῦτο, διότι δὲν καλύπτεται τὸ ἔλλειμα
<lb n="86"/>τοῦ προϋπολογισμοῦ, οὔτε διὰ τοῦ φόρου αὐτοῦ, οὔτ
<lb n="87"/>δι᾿ ἄλλων ἔτι φόρων, ὅπως ὁ προϋπολογισμὸς ἐξογκώθη,
<lb n="88"/>[φρονῶ ὅτι πρέπει ν᾿ ἀφήσωμεν ἐλεύθερον ἕνα φόρον τῆς πρωτίστης
<lb n="89"/>ἀνάγκης, νὰ σκεφθῶμεν δὲ ὥστε νὰ ἀναπληρώσωμεν
<lb n="90"/>κατὰ τὴν ἐρχομένην σύνοδον τὸν φόρον τοῦτον δι᾿ ἄλλου φόρου
<lb n="91"/>καταλληλοτέρου. Ἄλλως τε κύριοι σᾶς ἐρωτῶ πῶς θέλετε
<lb n="92"/>τὸν λαὸν εὐλαβῆ καὶ εὐγνώμονα πρὸς τὴν κυβέρνησιν
<lb n="93"/>πῶς θέλετε αὐτὸν εὐσεβῆ πρὸςτὸ καθεστὼς, ὅταν ὁ λαὸς αὐτὸς
<lb n="94"/>θέλει μάθει ὅτι οἱ κατέχοντες τὸν πλοῦτον συγκεντρώνουσι
<lb n="95"/>ὅλας αὐτῶν τὰς δυνάμεις ὥστε νὰ διατηρῶσι καὶ αὐξάνωσιτὰ
<lb n="96"/>προνόμιά των αὐτὸς δὲ νὰ ὑφίσταται τὰ βάρη, τὰς ἀνάγκας
<lb n="97"/>τῆς διακρινομένης τάξεως;
<lb n="98"/>Δὲν δύνασθαι νὰ ἔχετε λαὸν εὐλαβῆ διότι συναισθάνεται
<lb n="99"/>τὰ δικαιώματα εἰς τὰ ὁποῖα εὑρίσκεται, συναισθάνεται ὅτι
<lb n="100"/>δὲν ἔχει θέσιν αὐτὸς εἰς τὴν πολιτείαν, μανθάνει ἤδη ὅτι ἡ
<lb n="101"/>σε ! κυβέρνησις οὐχὶ μόνον δὲν γινώσκει τὴν κατάστασιν αὐτοῦ
<lb n="102"/>καὶ τὰς αἰτίας αἵτινες κρατοῦσιν αὐτὸν εἰς τὴν ὁποίαν διατελεῖ
<lb n="103"/>πτωχίαν, οὐχὶ μόνον ὅτι δὲν θέλει ποτὲ σκεφθῆ περὶ
<lb n="104"/>τῆς θεραπείας αὐτῶν, ἀλλαὅτι ἀδιαφορεῖ καὶ διὰ τὴν πλήρη
<lb n="105"/>αὐτοῦ ἐξόντωσιν· ἐξόντωσις εἶναι κόριοι ἡ ἐπιψήφισις τῶν τοιτι)
<lb n="106"/>ούτων νομοσχεδίων καὶ ἴσως σήμερον ὡς ἐκ τῆς σπουδῆς μεθ᾿
<lb n="107"/>ἧς βαίνομεν εἰς τὴν ἐπιβολὴν τῶν φόρων, δὲν θέλομεν ἐκτι[
<lb n="108"/>μήσει τὴν κατάστασιν ταύτην, ἀλλὰ πρέπει νὰ μάθωμεν
<lb n="109"/>καὶ ἡμεῖς καὶ ἡ κυβέρνησις ὅτικαὶ ὁ τελευταῖος ἕλλην ὁ κατοικῶν
<lb n="110"/>ἐν τῇ ἐσχάτῃ καλύβῃ, δὲν θὰ ἐπιτρέψῃ οὔτε εἰς ὑμᾶς
<lb n="111"/>οὔτε εἴς τινα ἄτομα, νὰ πλουτῶσι μὲ τὴν ζημίαν ἢ τὸν ἱδρῶτα
<lb n="112"/>αὐτοῦ. (Εὐγε)
<lb n="113"/>ΑΝΤΩΝΙΟΥ ΖΥΓΟΜΑΛΑ
<lb n="114"/>Ὁμιλία ἐπὶ τῆς ἐκδόσεως χριστιανοῦ τῆς Ἀνατολῆς
<lb n="115"/>εἰς τὴν Τουρκίαν.
<lb n="116"/>Κύριε πρόεδρε, τὸ ζήτημα εἶναι σπουδαιότερον παρ᾿ ὅσον
<lb n="117"/>ἐδύνατο νὰ νομίζε ιὁ κ. βουλευτὴς Ἀγυιᾶς καὶ ὁ ὑπουργὸς τῆς
<lb n="118"/>δικαιοσύνης, πρόκειται περὶ τῶν ἐθνικῶν δικαιωμάτων, πρό[κειται
<lb n="119"/>περὶ τῆς ἐλευθερίας τοῦ ἀσύλου τῆς ὑπαρχούσης ἐν Ἑλλάδι.
<lb n="120"/>Ἀλλοδαπὸρὲν ἀλλοδαπῇ διαπράττων ἔγκλημα, κατ᾿ ἀλλοδαποῦδὲν
<lb n="121"/>τιμωρεῖται ἐν Ἑλλάδι. Ἤθελα νὰ μάθω ἐὰν ὁ κ.
<lb n="122"/>πρωθυπουργὸς καὶ ἐπὶ τῶν ἐξωτερικῶν ὑπουργὸς δέχεται τὴν
<lb n="123"/>»1 γνώμην τοῦ ἐπὶ τῆς δικαιοσύνης ὑπουργοῦ, δὲν πιστεύω
</p>
      </div>
      <div>
        <pb xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.pb4" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page4"/>
        <p xml:id="PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.body.p4_1" facs="#PressMint-GR_1883-03-26_PROIA-1270-1-20_500_14199-8820180.page4">
<lb n="1"/>4
<lb n="2"/>ΠΡΩΙΑ
<lb n="3"/>ποτέ, ὁ ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν τῆς Ἑλλάδος νὰ τολμήσῃ !
<lb n="4"/>νὰ ἐκστομήσῃ τὰ παρὰ τοῦ κ. ὑπουργοῦ τῆς δικαιοσύνης λεχθέντα.
<lb n="5"/>Πολλάκις εἰς τὸν ὑπουργὸν τῶν ἐξωτερικῶν τῆς Ἑλλάδος
<lb n="6"/>ἐγένετο ἀπαίτησις παρὰ πρέσβεων ξένων δυνάμεων,
<lb n="7"/>ὅπως παραδοθῶσι πρόσωπα τελέσαντα ἔγκλημα εἰς τὴν ἀλ-/
<lb n="8"/>λοδαπήν, ἀλλὰ πάντοτε ὁ ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν τῆς Ἑλλάδος
<lb n="9"/>ἀντέστη σθεναρῶς, καὶ διότι δὲν ἠδύνατοὲκ τῶν νόμων /
<lb n="10"/>καὶ διότι ἐφρόνει ὅτι δὲν πρέπει ἡ Ἑλλὰς νὰ γείνῃ προδότις
<lb n="11"/>τῶν καταφευγόντων εἰς αὐτήν. Ἔπρεπεν ὁ κ. ὁ- /
<lb n="12"/>πουργὸς τῆς δικαιοσύνης νὰ μὴ λησμονήσῃ τὴν θέσιν τῆς │
<lb n="13"/>Ἑλλάδος ἐν τῇ Ἀνατολῇ, ἔπρεπε νὰ μὴ λησμονήσῃ, ὅτι δυνάμεθα
<lb n="14"/>νὰ ποιήσωμεν συνθήκας περὶ ἐκδόσεως μετὰ τῆς 1-
<lb n="15"/>ταλίας, τῆς Αὐστρίας, τῆς Γαλλίας, οὐδέποτε ὅμως μετὰ !
<lb n="16"/>τῆς Τουρκίας. Πολλάκις καὶ ἐπανειλημμένως ἡ Τουρκία ἐζητησε
<lb n="17"/>τὴν σύνταξιν τοιαύτης συνθήκης ἀλλὰ οὔτε εὑρέθη οὔτε /
<lb n="18"/>θὰ εὑρεθῇ εἰς τὸ μέλλον ὑπουργὸς τῆς Ἑλλάδος, ὅστις θὰ
<lb n="19"/>ὑπογράψῃ τοιαύτην προδοτικὴν τοῦ ἑλληνισμοῦ συνθήκην·
<lb n="20"/>Δὲν πρέπει νὰ λησμονήσωμεν, ὅτι ἡ ἐλευθέρα Ἑλλὰς δὲν │
<lb n="21"/>εἶναι κράτος ἀκέραιον δὲν πρέπει νὰ λησμονῶμεν ὅτι ἡ ἐλευθέ- /
<lb n="22"/>ρα Ἑλλὰς δὲν εἶναι ἡ γωνία μικρὰ τῆς ὅλης Ἑλλάδος· ὁ ἔλλην
<lb n="23"/>δ᾿ ὑπουργὸς καὶ ὁ ἕλλην βουλευτὴς οὐδέποτε πρέπει νὰ λη /
<lb n="24"/>σμονήσωσιν ὅτι ὀφείλουσι τὴν θέσιν εἰς τὴν ὁποίαν κάθηνται / 1
<lb n="25"/>εἰς τοὺς κλέφτας καὶ τοὺς ἁρματωλοὺς ἐπαναστάτας.
<lb n="26"/>Κτάλλης. Εἶναι ὕβρις, κύριε Πρόεδρε.
<lb n="27"/>ΖΖυγομαλᾶς. Ἅπασαι αἱ καθεστηκυῖαι ἀρχαὶ τῶν τυραννικῶν
<lb n="28"/>κυβερνήσεων, πάντας τοὺς διαταράττοντας τὴν τάξιν ὁ- /
<lb n="29"/>πὲρ τῆς ἀνεξαρτησίας, ἀποκαλοῦσι λῃστὰς καὶ κλέφτας· λάβετε
<lb n="30"/>παράδειγμα ὄχι τοὺς μεγάλους ἡμῶν προπάτορας, ἀλλὰ │ τ
<lb n="31"/>τὴν Αὐστρίαν, ἡ ὁποία ἀπεκάλει ἀσυνειδήτως λῃστὰς καὶ κλέ-/
<lb n="32"/>πτας τοὺς Ἐρζεγοβινίους καὶ Βοσνίους, οἱ ὁποῖοι ἐμάχοντο !
<lb n="33"/>ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας των. Πάντοτε αἱ τυραννικαὶ κυβερνήσεις !
<lb n="34"/>ἔδιδον τὸ ἐπίθετον τοῦ λῃτοῦ εἰς τοὺς ἐργάτας τῆς ἐλευθε-/
<lb n="35"/>ρίας τοῦ κατακεκτημένου τόπου των. Οὐδέποτε θὰ θεωρήσω │
<lb n="36"/>ἀτιμωτικὸν τὸ ἐπίθετον ἐκεῖνο, τὸ ὁποῖον πᾶς ἐξ ἡμῶν τὸ θεωρεῖ
<lb n="37"/>καύχημα νὰ λέγῃ ὅτι τὸ εἶχεν ὁ πατήρ του ἐπὶ τῆς με- /
<lb n="38"/>γάλης ἐπαναστάσεως.
<lb n="39"/>Οὔτε πρέπει νὰ λησμονῶσιν οἱ ἕλληνες ὑπουργοὶ, ὅτι τὰ !
<lb n="40"/>συμφέροντα τῆς Ἑλλάδος ἐν τῇ Ἀνατολῇ ἰδίως εἶναι ὕψιστα.
<lb n="41"/>Ἡ Ἑλλὰς ὀφείλει νὰ μὴ ἀρνῆται ἄσυλον εἰς οἱονδήποτε προσ-/
<lb n="42"/>ερχόμενονξένον ἐν Ἑλλάδι, ἀλλὰ προπάντων, εἰς τὸν προσερχόμε· /
<lb n="43"/>νον, ἐκ τῶν ἐπαρχιῶνἐκείνων ὅπου ὀχριστιανισμὸς καὶὁ ἑλληνισμὸς /
<lb n="44"/>εἶναι ὑπὸ δουλείαν. Μὴ λησμονεῖτε δὲ κ. πρόεδρε, ὅτι σωματεῖα
<lb n="45"/>ὑπάρχουσιν ἅτινα ἀνέλαβον τὴν διάδοσιν διαφόρων ἰδεῶν !
<lb n="46"/>ἐντῇ ἀτυχῇ Μακεδονίᾳ καὶ Ἀλβανίᾳ· ὅσοι βουλευταὶ ἀναγινώ-!
<lb n="47"/>κετε τὰς ἐφημερίδας, θὰ ἴδατε, ὅτι ἐκεῖ δραστηριώτατα ἐργάζονται
<lb n="48"/>οἱ Βούλγαροι καὶ Ρουμοῦνοι· καὶ οὐχὶ μόνον διὰ τὴν /
<lb n="49"/>διάδοσιν τῶν ἰδεῶν των καταγίνονται διὰ συλλόγων καὶ σχολείων
<lb n="50"/>ἀλλὰ καὶ ἔνοπλα στίφη ἔχουσι καὶ δι᾿ αὐτῶν ἐπιβάλλουσι
<lb n="51"/>τὰς ἰδέας των καὶ τιμωρουσιτοὺς ἕλληνας κατοίκους τῶν │
<lb n="52"/>μερῶν ἐκείνων. Ἔπρεπε λοιπὸν ὑπουργὸς τῆς Ἑλλάδος νὰ ἐκστομήσῃ,
<lb n="53"/>ὅτι δὲν θέλει νὰ καταστήσῃ τὴν Ἑλλάδα ἄσυλον !
<lb n="54"/>ἀνθρώπων οἵτινες ἐὰν καταδιώκωντ. ι, καταδιώκωτναι, διότι !
<lb n="55"/>ἐνόπλως ἐργάζονται ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας καὶ ἀνεξαρτησίας τῶν /
<lb n="56"/>ἑλληνικῶν ἐπαρχιῶν;
<lb n="57"/>Ράλλης. Δὲν εἰμπορεῖτε κ. Πρόεδρε νὰ ἐπιτρέπετε νὰ λέ-/
<lb n="58"/>γηται, τοῦτο, διαμαρτύρομαι.
<lb n="59"/>Ὠυγομαλᾶς. Ἀπόδειξις ὅτι δὲν ἐννοεῖτε. Δὲν πρόκειται !
<lb n="60"/>περὶ ὡρισμένου ἀτόμου ἢ κοινοῦ ἐγκληματίου πρόκειται περὶ/
<lb n="61"/>τῆς ἀρχῆς. Ὁ κ. ὑπουργὸς τῆς δικαιοσύνης ἔπρεπε ν᾿ ἀποβλέψῃ
<lb n="62"/>εἰς τὸ ὑψηλὸν τοῦ ζητήματος, καὶ οὐχὶ εἰς τὸ ταπεινὸν !
<lb n="63"/>τῆς Π. δικονομίας, ἡ Ἑλλὰς δὲν εἶναι Ἑλλὰς δικολάβων καὶ ]
<lb n="64"/>δικ. κλητήρων μόνον. Ἔπρεπε νὰ ἀναλογισθῇ, ὅτι ἡ Ἑλλὰς !
<lb n="65"/>[ δὲν περιορίζεται εἰς τὰ στενὰ αὐτάόρια, ἀλλ᾿ ὅτι ὑπάρχουσιν
<lb n="66"/>καὶ Ἕλλανες ἐν τῇ Ἀνατολῇ χρήζοντες τῆς ἡμετέρας προ-
<lb n="67"/>στασίας. Νὰ ᾖ δὲ βέβαιος ὅτι μεταξὺ ἑκατὸνοὺς θὰ ζητήσῃ
<lb n="68"/>η) ἡ Τουρκία νὰ τῇ παραδώσωμεν ἢ ἐντέχνως τῇ ἀποστείλωμεν
<lb n="69"/>εἰς ἡ δύο μόνον θὰ ὁμοιάζωσι τὸν Πλευρίτην, πάντες δ᾿
<lb n="70"/>οἱ λοιποὶ θὰ εἶναι, πολιτικοὶ πρόσφυγες χαρακτηριζόμενοι
<lb n="71"/>ν) ὡς λῃσταὶ ὑπὸ τυρρανικῆς κυβερνήσεως. Εἶμαι βεβαιότατος
<lb n="72"/>»- / ὅτι ὁ κ. πρωθυπουργὸς ὡς ὑπουργὸς τῶν ἐξωτερικῶν οὐδέποτε
<lb n="73"/>θὰ ἐπιτρέψῃ, ὅπως παραδοθῇ ἕλλην χριστιανὸς εἰς
<lb n="74"/>τὴν Τουρκικὴν ἐπικράτειαν δι᾿ ἔγκλημα τὸ ὁποῖον ἔπραξεν
<lb n="75"/>ἐκεῖ κατ᾿ ἀλλοδαποῦ διότι τυγχάνει ὑπήκος Ὀθωμανός.
<lb n="76"/>Εἶπεν ὁ κ. ὑπουργὸς τῆς δικαιοσόνης ὅτι δὲν τὸν ἐτὰ
<lb n="77"/>/ ξέδωκεν, ἀλλὰ τὸν ἀπέλασεν ἐκτὸς τῆς Ἑλλάδος. Ὅταν οἱ
<lb n="78"/>φαυλόβιοι ἀπελαύνωνται τῆς Ἑλλάδος αὐτοὶ εἶναι ἁρμόδιοι
<lb n="79"/>ν᾿ ἀποφανθῶσι ποῦ βούλωνται νὰ μεταβῶσι, τὸ λέγει ὁ νόμος.
<lb n="80"/>1ὰ ) Διατί παρέδωκαν αὐτόν ; Δὲν τὸν παρέδωκαν λέγουσιν
<lb n="81"/>ἀλλὰ τὸν ἀπέπεμψαν καὶ ὅμως τὸν παρέδωκαν. Ὅταν ἡ
<lb n="82"/>ἐν ᾗ ἀρχὴ συλλαμβάνῃ αὐτὸν τὸν χριστιανὸν τῆς Ἀνατολῆς καὶ
<lb n="83"/>τὸν ἐπιβιβάζῃ εἰς τὸ ἀτμόπλοιον, ὃ κατευθύνεται ἀπ᾿ εὐθείας
<lb n="84"/>εἰς τὸ Ὀθωματικὸν κράτος, τί ἄλλο κάμνει ἢ παρα1
<lb n="85"/>) δίδει αὐτὸν εἰς τὰς χεῖρας τῆς ὀθωμανικῆς ἐξουσίας ; Ὅταν
<lb n="86"/>δέσμιον τὸν μεταφέρουσιν εἰς τὸν Πειραιᾶ καὶ ἐκεῖ τὸν διευθύνουσιν
<lb n="87"/>εἰς τὸ ἀτμόπλοιον ὅ, διευθύνεται εἰς τὸ ὀθωμανικὸν
<lb n="88"/>κράτος, τί ἄλλο πράττουσι, ἢ παραδίδουσιν αὐτὸν εἰς τὸ
<lb n="89"/>[κράτος αὐτό ; κ. πρόεδρε τὸ συμβὰν εἶναι σοβαρὸν, εἶναι κά-)
<lb n="90"/>κιστον προηγούμενον βλάπτον μέγιστα ἐθνικὰ συμφέροντα
<lb n="91"/>καὶ τοιοῦτον οὐδέποτε ἡ ἑλληνικὴ κυβέρνησις ἐτόλμησε μέχρι
<lb n="92"/>τοῦδε νὰ διαπράξῃ.
<lb n="93"/>ΜΝΗΜΟΣΥΝΟΝ
<lb n="94"/>Τὴν προσεχῆ Κυριακὴν τελοῦμεν ἀρχιερατικὸν
<lb n="95"/>μνημόσυνον τοῦ συζύγου καὶ πατρὸς ἡμῶν
<lb n="96"/>ΜΙ. ΚΟΥΠΟΥΝΛΟΥΡΟΥ
<lb n="97"/>ἐν τῷ ναῷ τῆς Μητροπόλεως περὶ ὥραν ἐννάτην π. μ.
<lb n="98"/>Ἀθήνησι τῇ 24 Μαρτίου 1883.
<lb n="99"/>Ἡ Σύζυγος
<lb n="100"/>Εὐθυμία Λ. Κουμουνδούρου
<lb n="101"/>Τὰ τέκνα
<lb n="102"/>ΚΚωνσταντῖνος Κουμουνδοῦρος
<lb n="103"/>Σπυρέδων
<lb n="104"/>»
<lb n="105"/>»
<lb n="106"/>»
<lb n="107"/>Ὄλγα
<lb n="108"/>»
<lb n="109"/>»
<lb n="110"/>»
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
